{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Grupo 07 - Aplicativo Petz","text":"<p> <p></p> <p></p>"},{"location":"#1-introducao-ao-projeto","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o ao projeto","text":"<p>Esta documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada aos artefatos produzidos durante a disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia no semestre 2023.1. O objetivo da equipe \u00e9 realizar uma an\u00e1lise dos requisitos presentes no aplicativo Petz.</p>"},{"location":"#2-integrantes-da-equipe","title":"2. Integrantes da equipe","text":"<p>A tabela a seguir (Tabela 1) descreve todos os integrantes da equipe. Todos os integrantes s\u00e3o estudantes de Engenharia de Software pela Universidade de Bras\u00edlia.  Foto Nome Github Felipe Corr\u00eaa  MastroCoder Lucas Rodrigues lucascard Magno Luiz magnluiz Pedro Muniz PedroFMuniz Samuel Sato samuel-sato Vitor Manoel vitormanoel17 <p></p>  Tabela 1: Integrantes da equipe   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"#3-permissao-para-realizacao-do-estudo","title":"3. Permiss\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o do estudo","text":"<p>Foi enviado um email para um dos diretores do ecommerce Petz, afim de solicitar a permiss\u00e3o para realizar este estudo sobre o aplicativo da Petz, deixando claro que n\u00e3o se trata de uma engenharia reversa.</p> <p></p>"},{"location":"#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/04/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz <code>1.2</code> 13/04/23 Remo\u00e7\u00e3o de membro do grupo Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz <code>1.3</code> 13/04/23 Altera\u00e7\u00e3o do nome do aplicativo Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.4</code> 15/04/23 Altera\u00e7\u00e3o dos \u00edcones e adi\u00e7\u00e3o do nome do aplicativo Pedro Muniz Samuel Sato <code>1.5</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.6</code> 16/06/23 Adi\u00e7\u00e3o da permiss\u00e3o de estudo Lucas Rodrigues Samuel Sato"},{"location":"entregaFinal/","title":"Entrega Final","text":""},{"location":"entregaFinal/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a execu\u00e7\u00e3o deste projeto no semestre 2023.1, o grupo 7 da disciplina de Requisitos de Software decidiu realizar a avalia\u00e7\u00e3o do aplicativo da Petz, usando como objeto de estudo para elicitar e priorizar requisitos durante o semestre letivo, utilizando de t\u00e9cnicas variadas visando aprendizado de todos os membros da equipe. Neste presente documento, est\u00e1 documentado os resultados obtidos, bem como o detalhamento das etapas do projeto com indica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos, autores e revisores. </p>"},{"location":"entregaFinal/#2-planejamento-do-projeto","title":"2. Planejamento do projeto","text":""},{"location":"entregaFinal/#21-ferramentas","title":"2.1 Ferramentas","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, a tabela 1 marca as ferramentas utilizadas dentro do projeto, bem como os artefatos em que foram utilizadas quando rastre\u00e1vel.</p> Ferramenta Objetivo Artefatos GitHub Armazenar a documenta\u00e7\u00e3o e os artefatos do projeto. Todos MkDocs Gerar p\u00e1ginas de documenta\u00e7\u00e3o do projeto. Todos Telegram Comunica\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona e remota entre os integrantes. - Microsoft Teams Reuni\u00f5es remotas e grava\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es. Reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es do grupo Google Workspace Gest\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de formul\u00e1rios e planilhas de dados. - Fake Name Generator Cria\u00e7\u00e3o de identidades geradas aleatoriamente. Brainstorming Figma Elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos e elementos visuais. Prototipa\u00e7\u00e3o Youtube Hospedagem das grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es Apresenta\u00e7\u00f5es, reuni\u00f5es Canva Cria\u00e7\u00e3o de elementos visuais e slides. Verifica\u00e7\u00f5es, Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Trello Gest\u00e3o de tarefas e datas. - This Person Does Not Exist Gera\u00e7\u00e3o de imagens para as personas. Personas Miro Cria\u00e7\u00e3o de elementos visuais colaborativos. Escala de tr\u00eas n\u00edveis Lucidchart Cria\u00e7\u00e3o de diagramas Rich Pictures, NFR, Casos de uso OBS Studio Grava\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es com usu\u00e1rios Prototipa\u00e7\u00e3o  Tabela 1: Artefatos elaborados na etapa de elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos  Fonte: Felipe Mastromauro, 2023"},{"location":"entregaFinal/#22-cronograma-planejado-x-executado","title":"2.2 Cronograma planejado x executado","text":"<p>A tabela 2 a seguir representa a compara\u00e7\u00e3o entre os cronogramas planejado e realizado ao final do projeto. As c\u00e9lulas vazias representam elementos que n\u00e3o foram descritos em uma das duas frentes.</p> Atividade Data de entrega planejada Data de entrega executada Autor Planejado Autor Executado Revisor Planejado Revisor Executado Cronograma de atividades 11/04/2023 15/04/2023 Samuel Sato Samuel Sato Vitor Manoel Pedro Muniz App selecionado 12/04/2023 15/04/2023 Vitor Manoel Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa Felipe Corr\u00eaa Metodologias 13/04/2023 13/04/2023 Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz Lucas Rodrigues Felipe Corr\u00eaa Ferramentas do projeto 13/04/2023 13/04/2023 Lucas Rodrigues Pedro Muniz Magno Luiz Felipe Corr\u00eaa Rich Picture 13/04/2023 15/04/2023 Magno Luiz Magno Luiz Pedro Muniz Pedro Muniz GitHub Pages 14/04/2023 08/04/2023 Pedro Muniz Pedro Muniz, Felipe Corr\u00eaa Samuel Sato Pedro Muniz, Felipe Corr\u00eaa Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 15/04/2023 15/04/2023 Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Perfil dos usu\u00e1rios 20/04/2023 26/04/2023 Samuel Sato Pedro Muniz Samuel Sato Samuel Sato T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o planejadas 18/04/2023 26/04/2023 Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa Vitor Manoel Pedro Muniz Personas 20/04/2023 27/04/2023 Lucas Rodrigues Pedro Muniz Lucas Rodrigues Vitor Manoel Question\u00e1rio 22/04/2023 29/04/2023 Magno Luiz Samuel Sato Magno Luiz Magno Luiz Gloss\u00e1rio 21/04/2023 26/04/2023 Samuel Sato Felipe Corr\u00eaa Samuel Sato Pedro Muniz Brainstorming 25/04/2023 28/04/2023 Felipe Corr\u00eaa Felipe Corr\u00eaa Lucas Rodrigues Pedro Muniz, Magno Luiz Introspec\u00e7\u00e3o 25/04/2023 27/04/2023 Magno Luiz Magno Luiz Vitor Manoel, Samuel Sato Vitor Manoel, Samuel Sato Storytelling 25/04/2023 26/04/2023 Vitor Manoel Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa Felipe Corr\u00eaa Question\u00e1rio 25/04/2023 29/04/2023 Samuel Sato Samuel Sato Magno Luiz Magno Luiz Resultados da elicita\u00e7\u00e3o 28/04/2023 30/04/2023 Pedro Muniz Samuel Sato Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o planejadas - 01/05/2023 - Felipe Corr\u00eaa - Pedro Muniz Escala de tr\u00eas n\u00edveis 27/04/2023 30/04/2023 Felipe Corr\u00eaa Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz Pedro Muniz MoSCoW 27/04/2023 01/05/2023 Lucas Rodrigues Lucas Rodrigues Pedro Muniz Pedro Muniz Prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos baseada em valor, custo e risco 27/04/2023 01/05/2023 Magno Luiz Magno Luiz Felipe Corr\u00eaa Felipe Corr\u00eaa Resultados da elicita\u00e7\u00e3o 28/04/2023 01/05/2023 Pedro Muniz Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa Felipe Corr\u00eaa Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 30/04/2023 01/05/2023 Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Casos de uso 09/05/2023 16/05/2023 Magno Luiz Magno Luiz Pedro Muniz Pedro Muniz Cen\u00e1rios 09/05/2023 11/05/2023 Pedro Muniz Pedro Muniz, Felipe Corr\u00eaa Samuel Sato Samuel Sato L\u00e9xico 07/05/2023 16/05/2023 Samuel Sato Samuel Sato, Lucas Cardoso Vitor Manoel Pedro Muniz Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 10/05/2023 16/05/2023 Vitor Manoel Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa Lucas Cardoso Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 16/05/2023 17/05/2023 Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio 20/05/2023 24/05/2023 Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz, Felipe Corr\u00eaa Lucas Rodrigues Lucas Cardoso, Samuel Sato Backlog 20/05/2023 24/05/2023 Lucas Rodrigues Magno Luiz, Samuel Sato Magno Luiz Felipe Corr\u00eaa NFR Framework 20/05/2023 24/05/2023 Magno Luiz Vitor Manoel, Lucas Cardoso Pedro Muniz Samuel Sato, Felipe Corr\u00eaa Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 23/04/2023 24/04/2023 Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Verifica\u00e7\u00e3o Analise Documental Grupo 08 03/06/2023 13/06/23 - Magno Luiz - Vitor Manoel Verifica\u00e7\u00e3o Aspectos Gerais Grupo 08 03/06/2023 14/06/2023 - Felipe Corr\u00eaa - Magno Luiz Verifica\u00e7\u00e3o Backlog Grupo 08 03/06/2023 14/06/2023 - Felipe Corr\u00eaa - Magno Luiz Verifica\u00e7\u00e3o Brainstorm Grupo 08 03/06/2023 10/06/2023 - Pedro Muniz - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o Casos de uso Grupo 08 03/06/2023 14/06/2023 - Lucas Cardoso - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rios Grupo 08 03/06/2023 10/06/2023 - Vitor Manoel - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o Escala de tr\u00eas n\u00edveis Grupo 08 03/06/2023 11/06/2023 - Pedro Muniz - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Grupo 08 03/06/2023 14/06/2023 - Samuel Sato - Vitor Manoel, Lucas Cardoso Verifica\u00e7\u00e3o First Things First Grupo 08 03/06/2023 14/06/2023 - Lucas Cardoso - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Grupo 08 03/06/2023 12/06/2023 - Vitor Manoel - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o L\u00e9xicos Grupo 08 03/06/2023 13/06/2023 - Magno Luiz - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o MoSCoW Grupo 08 03/06/2023 14/06/2023 - Samuel Sato - Vitor Manoel Verifica\u00e7\u00e3o NFR Grupo 08 03/06/2023 12/06/2023 - Pedro Muniz - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Grupo 08 03/06/2023 12/06/2023 - Felipe Corr\u00eaa - Magno Luiz Verifica\u00e7\u00e3o Perfil de usu\u00e1rio Grupo 08 03/06/2023 28/06/2023 - Lucas Cardoso - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o Personas Grupo 08 03/06/2023 09/06/2023 - Vitor Manoel - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento Grupo 08 03/06/2023 13/06/23 - Magno Luiz - Pdro Muniz Verifica\u00e7\u00e3o Rich Picture Grupo 08 03/06/2023 14/06/23 - Samuel Sato - Vitor Manoel, Lucas Cardoso Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 03/06/2023 14/06/2023 Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Verifica\u00e7\u00e3o Aspectos Gerais Grupo 07 11/06/2023 28/06/2023 - Magno Luiz - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o Backlog Grupo 07 11/06/2023 14/06/2023 - Felipe Corr\u00eaa - Magno Luiz Verifica\u00e7\u00e3o Casos de uso Grupo 07 11/06/2023 19/06/2023 - Pedro Muniz - Felipe Corr\u00eaa Verifica\u00e7\u00e3o Escala de tr\u00eas n\u00edveis Grupo 07 11/06/2023 22/06/2023 - Lucas Cardoso - Pedro Muniz Verifica\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Grupo 07 11/06/2023 21/06/2023 - Lucas Cardoso, Felipe M - Samuel Sato, Magno Luiz Verifica\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Grupo 07 11/06/2023 21/06/2023 - Vitor Manoel - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o Introspec\u00e7\u00e3o Grupo 07 11/06/2023 21/06/2023 - Magno Luiz - Vitor Manoel Verifica\u00e7\u00e3o L\u00e9xicos Grupo 07 11/06/2023 21/06/2023 - Samuel Sato - Magno Luiz Verifica\u00e7\u00e3o MoSCoW Grupo 07 11/06/2023 20/06/2023 - Vitor Manoel - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o NFR Grupo 07 11/06/2023 21/06/2023 - Samuel Sato - Magno Luiz Verifica\u00e7\u00e3o Perfil de usu\u00e1rio Grupo 07 11/06/2023 28/06/2023 - Lucas Cardoso - Felipe M Verifica\u00e7\u00e3o Personas Grupo 07 11/06/2023 20/06/2023 - Vitor Manoel - Samuel Sato Verifica\u00e7\u00e3o Question\u00e1rio Grupo 07 11/06/2023 21/06/2023 - Samuel Sato - Magno Luiz Verifica\u00e7\u00e3o Rich Picture Grupo 07 11/06/2023 20/06/2023 - Pedro Muniz - Felipe M Verifica\u00e7\u00e3o Storytelling Grupo 07 11/06/2023 20/06/23 - Pedro Muniz - Felipe M Verifica\u00e7\u00e3o Brainstorm Grupo 07 11/06/2023 21/06/23 - Felipe M - Pedro Muniz Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento Grupo 07 11/06/2023 21/06/23 - Felipe M - Pedro Muniz Verifica\u00e7\u00e3o Prioriza\u00e7\u00e3o baseada em valor, custo e risco Grupo 07 11/06/2023 21/06/23 - Felipe M - Pedro Muniz Prototipagem 11/06/2023 20/06/23 - Pedro Muniz - Felipe M Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 11/06/2023 21/06/2023 Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Matriz de rastreabilidade - 28/06/2023 - Pedro Muniz - Felipe Corr\u00eaa Backward From 15/06/2023 28/06/2023 Magno Luiz Pedro Muniz, Felipe M Pedro Muniz Felipe M, Pedro Muniz Forward From 15/06/2023 28/06/2023 Pedro Muniz Felipe M Samuel Sato Pedro Muniz Valida\u00e7\u00e3o Informal - 28/06/2023 - Lucas Cardoso - Samuel Sato Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 18/06/2023 28/06/2023 Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 28/06/2023 05/07/2023 Samuel Sato Todos os integrantes Vitor Manoel Todos os integrantes Relato da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos e ajustes 01/07/2023 05/07/2023 Vitor Manoel Todos os integrantes Magno Luiz Todos os integrantes Artefato final - 05/07/2023 Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 04/07/2023 05/07/2023 Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes Todos os integrantes  Tabela 2: Cronograma planejado vs Executado  Fonte: Felipe Mastromauro, 2023"},{"location":"entregaFinal/#3-execucao-do-projeto","title":"3. Execu\u00e7\u00e3o do projeto","text":""},{"location":"entregaFinal/#31-elicitacao-e-priorizacao","title":"3.1 Elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos se refere \u00e0s atividades realizadas pela equipe de desenvolvimento para identificar e representar stakeholders do projeto, assim como os requisitos gerados pelos mesmos[1]. Em complemento \u00e0 elicita\u00e7\u00e3o, a prioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 importante na discrimina\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados na etapa anterior, onde s\u00e3o utilizadas t\u00e9cnicas para realizar tal tarefa. Para a realiza\u00e7\u00e3o desta etapa, foram utilizadas 4 t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o(brainstorming, introspec\u00e7\u00e3o, storytelling e question\u00e1rios) al\u00e9m de 3 t\u00e9cnicas para a prioriza\u00e7\u00e3o(escala de tr\u00eas n\u00edveis, MosCoW e baseada em valor, custo e risco). Para que as t\u00e9cnicas fossem aplicadas da forma correta, utilizando o grupo certo de participantes para representar os usu\u00e1rios, foram elaborados artefatos para o perfil de usu\u00e1rio do sistema, assim como as personas para o projeto. Na tabela 3 a seguir, se encontram os artefatos elaborados durante esta etapa.</p> <p> Artefato Autor(es) Revisor(es) T\u00e9cnicas planejadas - Elicita\u00e7\u00e3o Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz Perfil de usu\u00e1rio Pedro Muniz Samuel Sato Personas Pedro Muniz Vitor Manoel Brainstorming Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz Introspec\u00e7\u00e3o Magno Luiz Vitor Manoel Storytelling Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa Question\u00e1rio Samuel Sato Magno Luiz Resultados da elicita\u00e7\u00e3o Samuel Sato Pedro Muniz T\u00e9cnicas planejadas - Prioriza\u00e7\u00e3o Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz Escala de tr\u00eas n\u00edveis Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz MosCoW Lucas Cardoso Pedro Muniz Baseada em valor, custo e risco Magno Luiz Felipe Corr\u00eaa Resultados da prioriza\u00e7\u00e3o Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <p></p>  Tabela 3: Artefatos elaborados na etapa de elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos  Fonte: Pedro Muniz, 2023"},{"location":"entregaFinal/#32-modelagem","title":"3.2 Modelagem","text":"<p>Durante a etapa de modelagem, os requisitos elicitados e priorizados anteriormente passaram pela fase de an\u00e1lise e especifica\u00e7\u00e3o, onde foram sumarizados em artefatos que podem ser verificados e validados[1], al\u00e9m disso, foi poss\u00edvel encontrar e resolver conflitos e duplicidades entre os requisitos encontrados. Para a modelagem cl\u00e1ssica foram utilizadas 4 t\u00e9cnicas(cen\u00e1rios, casos de uso, l\u00e9xicos e especifica\u00e7\u00e3o suplementar), enquanto para a modelagem \u00e1gil foram utilizadas 3 t\u00e9cnicas(hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, backlog e NFR Framework). Na tabela 4 a seguir, se encontram os artefatos elaborados durante esta etapa.</p> <p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Cen\u00e1rios Pedro Muniz e Felipe Corr\u00eaa Samuel Sato Casos de uso Magno Luiz Pedro Muniz L\u00e9xicos Samuel Sato Pedro Muniz Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Vitor Manoel Lucas Cardoso Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Pedro Muniz e Felipe Corr\u00eaa Samuel Sato Backlog Samuel Sato e Magno Luiz Felipe Corr\u00eaa NFR Framework Vitor Manoel e Lucas Cardoso Felipe Corr\u00eaa <p></p>  Tabela 4: Artefatos elaborados na etapa de modelagem de requisitos  Fonte: Pedro Muniz, 2023"},{"location":"entregaFinal/#33-rastreabilidade","title":"3.3 Rastreabilidade","text":"<p>A rastreabilidade de um projeto de requisitos \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para que nada seja perdido durante a execu\u00e7\u00e3o do mesmo[3]. A rastreabilidade de requisitos pode ser dividida em duas formas: a pr\u00e9-rastreabilidade, onde os requisitos elicitados s\u00e3o conectados com suas origens e a p\u00f3s-rastreabilidade, onde os requisitos elicitados s\u00e3o conectados com seus impactos no sistema final. Durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, diversos requisitos foram coletados de diferentes fontes e ap\u00f3s sua prioriza\u00e7\u00e3o foram modelados de v\u00e1rias maneiras, para que todo este processo fosse documentado, foram criados artefatos para ambas as rastreabilidades, assim como uma matriz geral para o projeto. Na tabela 5 a seguir, se encontram os artefatos elaborados durante esta etapa.</p> <p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Backward from Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa Forward from Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz Matriz de rastreabilidade Pedro Muniz e Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz <p></p>  Tabela 5: Artefatos elaborados na etapa de rastreabilidade de requisitos  Fonte: Pedro Muniz, 2023"},{"location":"entregaFinal/#4-tecnicas-utilizadas","title":"4. T\u00e9cnicas utilizadas","text":"<p>Durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, forma utilizadas diversas t\u00e9cnicas afim de elaborar os artefatos que pertencem ao mesmo, tais artefatos e t\u00e9cnicas se encontram sumarizados na tabela 6 a seguir.</p> Etapa Artefato T\u00e9cnica utilizada Autor(es) Revisor(es) Etapa 1 Ferramentas - Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa Etapa 1 Metodologia - Pedro Muniz Samuel Sato Etapa 1 Atas e grava\u00e7\u00f5es - Samuel Sato Pedro Muniz Etapa 1 Rich picture Rich Picture Magno Luiz e Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa Etapa 1 Geral - Elicita\u00e7\u00e3o(T\u00e9cnicas planejadas, resultados elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o) - Pedro Muniz Samuel Sato Etapa 2 Perfil de usu\u00e1rio Question\u00e1rio Pedro Muniz Samuel Sato Etapa 2 Personas Question\u00e1rio Pedro Muniz Vitor Manoel Etapa 2 Brainstorm Brainstorm Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz Etapa 2 Instrospec\u00e7\u00e3o Instrospec\u00e7\u00e3o Magno Luiz Vitor Manoel e Samuel Sato Etapa 2 StoryTelling StoryTelling Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa Etapa 2 Question\u00e1rio Question\u00e1rio Samuel Sato Magno Luiz Etapa 2 Escala de tr\u00eas n\u00edveis Escala de tr\u00eas n\u00edveis Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz Etapa 2 MosCow MosCow Lucas Cardoso Pedro Muniz Etapa 2 Baseada em valor, custo e risco Prioriza\u00e7\u00e3o baseada em valor, custo e risco Magno Luiz Felipe Corr\u00eaa Etapa 3 Cen\u00e1rios Cen\u00e1rios Pedro Muniz e Felipe Corr\u00eaa Samuel Sato e Magno Luiz Etapa 3 Casos de uso Casos de uso Magno Luiz Pedro Muniz Etapa 3 L\u00e9xicos L\u00e9xicos Samuel Sato e Lucas Rodrigues Felipe Corr\u00eaa e Vitor Manoel Etapa 3 Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Vitor Manoel Lucas Cardoso Etapa 4 Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Pedro Muniz Samuel Sato Etapa 4 Backlog Backlog Samuel Sato e Magno Luiz Felipe Corr\u00eaa Etapa 4 NFR Framework NFR Framework Vitor Manoel e Lucas Rodrigues Samuel Sato Etapa 5.1 Verifica\u00e7\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o por Fagan Todos Todos Etapa 5.2 Verifica\u00e7\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o por Fagan Todos Todos Etapa 5.2 Valida\u00e7\u00e3o por prototipa\u00e7\u00e3o Prototipa\u00e7\u00e3o Pedro Muniz e Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz Etapa 5.2 Valida\u00e7\u00e3o informal Valida\u00e7\u00e3o informal Lucas Cardoso Pedro Muniz Etapa 6 Pr\u00e9-Rastreabilidade Metamodelo de Toranzo Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa Etapa 6 P\u00f3s-Rastreabilidade - Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz Etapa 6 Matriz de Rastreabilidade - Pedro Muniz e Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz  Tabela 6: Artefatos elaborados no decorrer do projeto  Fonte: Samuel Sato, 2023"},{"location":"entregaFinal/#5-verificacao-e-validacao","title":"5. Verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela an\u00e1lise dos documentos elaborados durante o projeto, buscando erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es presentes no mesmo. A valida\u00e7\u00e3o possui o objetivo de confirmar o entendimento por parte do engenheiro de requisitos das necessidades dos stakeholders assim como seus desejos para o sistema, enquanto a verifica\u00e7\u00e3o busca confirmar se os artefatos gerados pelo projeto est\u00e3o corretos, quanto ao seu conte\u00fado e padr\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o para a qual o sistema \u00e9 desenvolvido.[2] Durante o projeto, para a valida\u00e7\u00e3o foram utilizadas as t\u00e9cnicas de prototipa\u00e7\u00e3o, onde prot\u00f3tipos referentes a requisitos n\u00e3o implementados foram prototipados e validados com um usu\u00e1rio, e a valida\u00e7\u00e3o informal, onde o projeto foi validado junto \u00e0 equipe t\u00e9cnica do aplicativo Petz. Para a verifica\u00e7\u00e3o, foi utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o com base na proposta de Fagan[1], onde s\u00e3o verificados os erros mais comuns presentes em cada artefato, assim como suas poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es. Antes de realizar a verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do projeto, foi feito uma verifica\u00e7\u00e3o inicial no projeto do grupo 08 o qual analisou o aplicativo Twitch. Para ambas as verifica\u00e7\u00f5es, foi estabelecido um padr\u00e3o a ser seguido, buscando manter uma conformidade entre os artefatos gerados, o qual pode ser encontrado em uma artefato pr\u00f3prio. Na tabela 7 a seguir, se encontram os artefatos verificados no projeto do grupo 08.</p> <p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento Magno Luiz Pedro Muniz Aspectos gerais Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz Rich Picture Samuel Sato Vitor Manoel Perfil de usu\u00e1rio Lucas Cardoso Samuel Sato Personas Vitor Manoel Samuel Sato Brainstorm Pedro Muniz Samuel Sato Observa\u00e7\u00e3o Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz An\u00e1lise documental Magno Luiz Vitor Manoel MosCow Samuel Sato Vitor Manoel First things First Lucas Cardoso Samuel Sato Escala de tr\u00eas n\u00edveis Pedro Muniz Samuel Sato Cen\u00e1rios Vitor Manoel Samuel Sato L\u00e9xicos Magno Luiz Samuel Sato Casos de uso Lucas Cardoso Samuel Sato Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Samuel Sato Vitor Manoel Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Vitor Manoel Samuel Sato Backlog Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz NFR Framework Pedro Muniz Samuel Sato <p></p>  Tabela 7: Artefatos de verifica\u00e7\u00e3o para o projeto do grupo 08  Fonte: Pedro Muniz, 2023  <p>Na tabela 8 a seguir, se encontram os artefatos verificados no projeto.</p> <p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa Planejamento Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz Aspectos gerais Magno Luiz Samuel Sato Rich picture Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa Perfil de usu\u00e1rio Lucas Cardoso Pedro Muniz Personas Vitor Manoel Samuel Sato Brainstorm Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz Instrospec\u00e7\u00e3o Magno Luiz Vitor Manoel Storytelling Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa Question\u00e1rio Samuel Sato Magno Luiz Escala de tr\u00eas n\u00edveis Lucas Cardoso Pedro Muniz MosCow Vitor Manoel Samuel Sato Baseada em valor, custo e risco Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz Cen\u00e1rios Magno Luiz Pedro Muniz Casos de uso Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa L\u00e9xicos Samuel Sato Magno Luiz Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Lucas Cardoso Pedro Muniz Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Vitor Manoel Samuel Sato Backlog Vitor Manoel Samuel Sato NFR Framework Samuel Sato Magno Luiz <p></p>  Tabela 8: Artefatos de verifica\u00e7\u00e3o para o projeto  Fonte: Pedro Muniz, 2023  <p>Na tabela 9 a seguir, se encontram as valida\u00e7\u00f5es realizadas no projeto.</p> <p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Prototipa\u00e7\u00e3o Pedro Muniz e Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz Valida\u00e7\u00e3o informal Lucas Cardoso Samuel Sato <p></p>  Tabela 9: Artefatos de valida\u00e7\u00e3o para o projeto  Fonte: Pedro Muniz, 2023"},{"location":"entregaFinal/#6-resultados-alcancados","title":"6. Resultados alcan\u00e7ados","text":"<p>Os resultados alcan\u00e7ados pelo Grupo 7 da disciplina de Requisitos de Software, ministrada no semestre 2023.1 da Universidade de Bras\u00edlia, em rela\u00e7\u00e3o a composi\u00e7\u00e3o do projeto de Engenharia de Requisitos do aplicativo Petz, est\u00e3o divididos em relatos dos resultados em rela\u00e7\u00e3o ao objetivo do projeto, a listagem dos principais resultados, a descri\u00e7\u00e3o destes e a identifica\u00e7\u00e3o aprendizados, facilidades e dificuldades ao executar o projeto.</p> <p>O desenvolvimento deste projeto tem como objetivo aplicar os conhecimentos relacionados aos conceitos da Engenharia de Requisitos, em que os alunos que est\u00e3o integrados no projeto ser\u00e3o capazes de utilizar t\u00e9cnicas, ferramentas e os recursos necess\u00e1rios na produ\u00e7\u00e3o deste ou outro projeto referente a Engenharia de Requisitos.  Ao considerar que o projeto \u00e9 o reflexo da compreens\u00e3o dos participantes que confeccionaram os diversos artefatos que categorizam-se em etapas dos processos b\u00e1sicos da Engenharia de Requisitos, \u00e9 poss\u00edvel analisar e avaliar conhecimentos enquanto coexistem a teoria e a pr\u00e1tica. Ao utilizar-se de uma aplica\u00e7\u00e3o abrangente em rela\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico e com f\u00e1cil acesso ao sistema, seria poss\u00edvel abstrair as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a elabora\u00e7\u00e3o de cada artefato presente no projeto.</p> <p>Desta forma, o Grupo 7,  teve como prop\u00f3sito o desenvolvimento de mais de 80 artefatos, que destacam-se:</p> <ul> <li>3 artefatos gerais que cont\u00e9m o planejamento e a organiza\u00e7\u00e3o do projeto;</li> <li>5 t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, planejadas e executadas;</li> <li>3 t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos, que priorizam e agrupam os requisitos;</li> <li>7 t\u00e9cnicas de modelagem de requisitos, sendo que 3 s\u00e3o baseadas na metodologia \u00e1gil;</li> <li>43 requisitos funcionais elicitados, categorizados e priorizados;</li> <li>5 requisitos n\u00e3o funcionais, sendo 4 destes com alta prioridade;</li> <li>3 artefatos que exemplificam o processo de rastreabilidade do projeto;</li> </ul> <p>Analisando os resultados disponibilizados, a equipe desenvolveu baseando-se na metodologia apresentada para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto completo, em que foi poss\u00edvel desenvolver habilidades de diagrama\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, planejamento, acompanhamento e apresenta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de incluir em conjunto os conhecimentos espec\u00edficos da \u00e1rea de Engenharia de Requisitos, principalmente voltados \u00e0 elicita\u00e7\u00e3o, prioriza\u00e7\u00e3o e modelagem de requisitos. A realiza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos que constroem a delinea\u00e7\u00e3o do grupo de estudo a ser pesquisado e os poss\u00edveis usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o escolhida, mesmo que tenha ocorrido dificuldades para validar etapas do projeto com este grupo de usu\u00e1rios, a organiza\u00e7\u00e3o e rastreabilidade do projeto tamb\u00e9m foram resultados propostos no desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"entregaFinal/#62-facilidades","title":"6.2 Facilidades","text":"<p>Entre as facilidades encontradas pela equipe, destaca-se a ampla gama de bibliografia dispon\u00edvel acerca da \u00e1rea de requisitos de software o que possibilitou uma pesquisa facilitada dos conceitos a serem trablhados, al\u00e9m disso deve-se citar a aten\u00e7\u00e3o e disponibilidade do monitor respons\u00e1vel pelo grupo e do professor para sanar d\u00favidas e apontar corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Por fim, a disponibilidade de reposit\u00f3rios de grupos anteriores facilitou na procuira de bases para o trabalho no projeto.</p>"},{"location":"entregaFinal/#63-dificuldades","title":"6.3 Dificuldades","text":"<p>Entre as dificuldades, pode-se citar principalmente o curto per\u00edodo para a entrega de cada etapa, o qual acabou por muitas vezes n\u00e3o sendo suficiente para uma elabora\u00e7\u00e3o totalmente satisfat\u00f3ria dos artefatos, outro problema encontrado foi a necessidade de valida\u00e7\u00e3o de diversos artefatos com pessoas de fora do c\u00edrculo de conv\u00edvio dos integrantes do grupo. Por fim, cita-se a dificuldade de concilia\u00e7\u00e3o do projeto com outras atividades realizadas pelos integrantes da equipe.</p>"},{"location":"entregaFinal/#7-apresentacoes","title":"7. Apresenta\u00e7\u00f5es","text":"<p>Durante o projeto, houveram entregas parciais do mesmo, onde foram apresentados os artefatos produzidos at\u00e9 ent\u00e3o, a tabela 10 a seguir sumariza as apresenta\u00e7\u00f5es realizadas assim como seus participantes.</p> Etapa P\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Participantes 1 Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 1 Pedro, Felipe, Magno, Vitor, Samuel, Lucas 2 Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 2 Pedro, Felipe, Magno, Vitor, Samuel, Lucas 3 Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 3 Pedro, Felipe, Magno, Vitor, Samuel, Lucas 4 Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 4 Pedro, Felipe, Magno, Vitor, Samuel, Lucas 5.1 Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 5.1 Pedro, Felipe, Magno, Vitor, Samuel, Lucas 5.2 Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 5.2 Pedro, Felipe, Magno, Vitor, Samuel 6 Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 6 Pedro, Felipe, Magno, Vitor, Samuel, Lucas  Tabela 10: Apresenta\u00e7\u00f5es realizadas durante o projeto  Fonte: Pedro Muniz, 2023"},{"location":"entregaFinal/#8-agradecimentos","title":"8. Agradecimentos","text":"<ul> <li>Ao professor Andr\u00e9 Barros, pelas aulas, feedbacks e materiais disponibilizados.</li> <li>Ao monitor Bernardo Chaves, pelos feedbacks e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</li> <li>Aos participantes do grupo 06 pelas verifica\u00e7\u00f5es e erros apontados.</li> <li>Aos participantes do grupo 07 pela dedica\u00e7\u00e3o ao projeto.</li> </ul>"},{"location":"entregaFinal/#9-gravacao-apresentacao-final","title":"9. Grava\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o Final","text":""},{"location":"entregaFinal/#9-bibliografia","title":"9. Bibliografia","text":"<p>[1] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[2] REINEHR, Sheila. Engenharia de Requisitos. Porto Alegre: Sagah, 2020.</p> <p>[3] SAY\u00c3O, Miriam; LEITE, Julio Cesar Sampaio do Prado. Rastreabilidade de Requisitos. 2005. 26 f. Tese (Doutorado) - Curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2005. Cap. 2.</p>"},{"location":"entregaFinal/#10-historico-de-versao","title":"10. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do projeto e tabela de verifica\u00e7\u00f5es Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.1</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o do documento Vitor Manoel Pedro Muniz <code>1.2</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de t\u00e9cnicas utilizadas Samuel Sato Pedro Muniz <code>1.3</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos Magno Luiz Felipe Corr\u00eaa <code>1.4</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o das ferramentas e cronogramas Felipe Corr\u00eaa Samuel Sato <code>1.5</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o das facilidades, dificuldades e apresenta\u00e7\u00f5es Pedro Muniz Lucas Cardoso <code>1.6</code> 06/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o final Vitor Manoel Pedro Muniz"},{"location":"analise/Backlog/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Backlog do produto","text":""},{"location":"analise/Backlog/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O backlog do produto \u00e9 parte importante dos processos \u00e1geis de desenvolvimento de software. Para Pressman (2021), \"\u00e9 uma lista priorizada de requisitos ou caracter\u00edsticas do artefato que agregam valor de neg\u00f3cio para o cliente\" [2]. Assim, este artefato compila os resultados da verifica\u00e7\u00e3o deste artefato para o grupo 7 - Petz.Verificando Vers\u00e3o <code>1.1</code> do Artefato.</p>"},{"location":"analise/Backlog/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/Backlog/#21-verificacao-1-os-epicos-definem-um-agrupamento-coerente-de-historias-de-usuario","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Os \u00e9picos definem um agrupamento coerente de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio?","text":"<p>Apesar de um tanto enevoados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, os \u00e9picos do backlog do produto definem um agrupamento de hist\u00f3rias voltadas para um objetivo espec\u00edfico. Dessa forma, as hist\u00f3rias dentro do mesmo devem ser coerentes com o \u00e9pico.</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. P\u00e1ginas 11-15.</code></p>"},{"location":"analise/Backlog/#22-verificacao-2-a-escrita-das-historias-de-usuario-possui-o-ator-a-acao-e-a-razao-dessa-acao","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - A escrita das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio possui o ator, a a\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa a\u00e7\u00e3o?","text":"<p>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio devem ser assim escritas para respeitar as regras de metodologias \u00e1geis sobre hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. P\u00e1gina 12.</code></p>"},{"location":"analise/Backlog/#23-verificacao-3-os-requisitos-representados-pelas-historias-de-usuario-sao-rastreaveis","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Os requisitos representados pelas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o rastre\u00e1veis?","text":"<p>A rastreabilidade \u00e9 fundamental para a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, permitindo a representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os requisitos de software e outros artefatos.</p> <p><code>PRESSMAN, Roger S.; MAXIM, Bruce R.. Engenharia de software: uma abordagem profissional. Porto Alegre: Amgh Editora, 2021. P\u00e1gina 249.</code></p>"},{"location":"analise/Backlog/#24-verificacao-4-os-epicos-sao-coerentes-com-o-sistema-analisado","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - Os \u00e9picos s\u00e3o coerentes com o sistema analisado?","text":"<p>Os \u00e9picos devem ser representa\u00e7\u00f5es de ideias gerais de funcionalidades ou atributos do sistema. Assim, sua coer\u00eancia com o sistema \u00e9 necess\u00e1ria.</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. P\u00e1ginas 11-15.</code></p>"},{"location":"analise/Backlog/#25-verificacao-5-o-backlog-do-poduto-define-temas","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O backlog do poduto define temas?","text":"<p>Os temas s\u00e3o ainda maiores que os \u00e9picos, representando uma ideia geral de uma funcionalidade do sistema.</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. P\u00e1ginas 13-15.</code></p>"},{"location":"analise/Backlog/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/Backlog/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o do backlog do produto   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/Backlog/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o. As verifica\u00e7\u00f5es realizadas foram obtidas a partir da apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint de Milene e Maur\u00edcio Serrano [4].</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 Os \u00e9picos definem um agrupamento coerente de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio?[3] 5 4 1 2 A escrita das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio possui o ator, a a\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa a\u00e7\u00e3o?[3] 20 20 0 3 Os requisitos representados pelas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o rastre\u00e1veis?[3] 20 20 0 4 Os \u00e9picos s\u00e3o coerentes com o sistema analisado?[3] 5 5 0 5 O backlog do produto define temas?[3] 0 - -  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado do backlog do produto   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/Backlog/#34-problemas-encontrados-conteudo","title":"3.4 Problemas encontrados - conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/Backlog/#341-verificacao-1-os-epicos-definem-um-agrupamento-coerente-de-historias-de-usuario","title":"3.4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Os \u00e9picos definem um agrupamento coerente de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio?","text":"<p>O \u00e9pico de \"Informa\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o de conta\" agrupa US distintos que talvez podem estar separados em diferentes \u00e9picos j\u00e1 que informa\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o possuem um escopo diferente</p>"},{"location":"analise/Backlog/#342-verificacao-5-o-backlog-do-produto-define-temas","title":"3.4.2 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O backlog do produto define temas?","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 temas definidos para o backlog do produto.</p>"},{"location":"analise/Backlog/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Personas podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> </p>"},{"location":"analise/Backlog/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Artefato de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link</p> <p>[2] PRESSMAN, Roger S.; MAXIM, Bruce R.. Engenharia de software: uma abordagem profissional. Porto Alegre: Amgh Editora, 2021. Dispon\u00edvel em: https://www.academia.edu/89376481/PRESSMAN_Engenharia_de_software_Uma_Abordagem_Profissional_9a_Ed.</p> <p>[3] SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523115/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%2015a.pdf.</p>"},{"location":"analise/Backlog/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz"},{"location":"analise/NFR/","title":"NFR Framework","text":""},{"location":"analise/NFR/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O NFR Framework \u00e9 uma abordagem para representar e analisar requisitos n\u00e3o funcionais de um sistema, buscando representar as depend\u00eancias para a satisfa\u00e7\u00e3o de cada requisito[3].</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o teve como objeto a vers\u00e3o 1.1 do documento e foi realizada no dia 21 de junho de 2023.</p>"},{"location":"analise/NFR/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/NFR/#21-verificacao-1-o-artefato-possui-a-metodologia-utilizada","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - O artefato possui a metodologia utilizada?","text":"<p>\u00c9 importe que o artefato deixe claro os m\u00e9todos utilizados para a obten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do conte\u00fado apresentado, buscando inteirar o leitor acerca do que \u00e9 tratado pelo mesmo.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/NFR/#22-verificacao-2-o-artefato-possui-os-diagramas-desenvolvidos","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - O artefato possui os diagramas desenvolvidos?","text":"<p>Como o artefato se refere \u00e0 modelagem dos requisitos n\u00e3o funcionais atrav\u00e9s do NFR Framework, espera-se que o mesmo apresente os SIGs(Softgoal ) utilizados para tal modelagem.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/NFR/#23-verificacao-3-os-diagramas-foram-retirados-e-adaptados-de-fonte-confiavel","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Os diagramas foram retirados e adaptados de fonte confi\u00e1vel?","text":"<p>Para que os diagramas utilizados possuam a garantia de estarem corretos e abordarem todos os objetivos necess\u00e1rios para a satisfa\u00e7\u00e3o de um requisito, \u00e9 importante que os mesmos sejam originados de fontes reconhecidas e confi\u00e1veis.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/NFR/#24-verificacao-4-o-artefato-possui-a-definicao-de-nfr","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - O artefato possui a defini\u00e7\u00e3o de NFR?","text":"<p>Para que um documento t\u00e9cnico seja lido de forma correta, \u00e9 necess\u00e1ria uma base te\u00f3rica por parte do leitor, tal base deve ser fornecida pelo pr\u00f3prio documento, atrav\u00e9s de uma boa introdu\u00e7\u00e3o contendo todos os dados necess\u00e1rios.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/NFR/#25-verificacao-5-o-artefato-possui-o-cartao-de-especificacao-para-o-nfr","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O artefato possui o cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o para o NFR?","text":"<p>O cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma maneira eficiente de manter uma rastreabilidade de um requisito n\u00e3o funcional, al\u00e9m de conter informa\u00e7\u00f5es importantes acerca de cada requisito, portanto o artefato deve conter tais cart\u00f5es, para que todas as informa\u00e7\u00f5es pertinentes sejam apresentadas.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/NFR/#26-verificacao-6-os-softgoals-condizem-com-o-contexto","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - Os softgoals condizem com o contexto?","text":"<p>Para manter a coer\u00eancia nos diagramas, \u00e9 necess\u00e1rio que os softgoals de cada um seja condizente com o contexto do aplicativo analisado.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/NFR/#27-verificacao-7-os-softgoals-sao-claros-e-especificos","title":"2.7 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - Os softgoals s\u00e3o claros e espec\u00edficos?","text":"<p>Softgoals representam objetivos a serem atingidos pelo sistema, por conta disso devem ser o mais claro e espec\u00edfico poss\u00edvel, para evitar ambiguidade ou confus\u00e3o por parte do leitor.</p> <p><code>SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: um cat\u00e1logo de requisitos n\u00e3o-funcionais para sistemas embarcados.</code></p>"},{"location":"analise/NFR/#28-verificacao-8-os-impactos-foram-corretamente-propagados","title":"2.8 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - Os impactos foram corretamente propagados?","text":"<p>Os impactos s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para um diagrama, pois indicam se um objetivo do sistema foi atendido ou n\u00e3o, al\u00e9m de indicar de qual forma um softgoal pode impactar outros.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/NFR/#29-verificacao-9-os-tipos-de-softgoals-foram-corretamente-representados","title":"2.9 Verifica\u00e7\u00e3o 9 - Os tipos de softgoals foram corretamente representados?","text":"<p>Para que exista um padr\u00e3o na bibliografia, foram apresentadas formas espec\u00edficas de representar cada tipo de softgoal, portanto os diagramas presentes no artefato tamb\u00e9m devem seguir este padr\u00e3o.</p> <p><code>SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: um cat\u00e1logo de requisitos n\u00e3o-funcionais para sistemas embarcados.</code></p>"},{"location":"analise/NFR/#210-verificacao-10-as-contribuicoes-foram-corretamente-representadas","title":"2.10 Verifica\u00e7\u00e3o 10 - As contribui\u00e7\u00f5es foram corretamente representadas?","text":"<p>Contribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma forma de representar como cada softgoal impacta positiva ou negativamente os softgoals acima dele, s\u00e3o importantes para a propaga\u00e7\u00e3o.</p> <p><code>SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: um cat\u00e1logo de requisitos n\u00e3o-funcionais para sistemas embarcados.</code></p>"},{"location":"analise/NFR/#211-verificacao-11-os-impactos-levaram-em-consideracao-as-contribuicoes","title":"2.11 Verifica\u00e7\u00e3o 11 - Os impactos levaram em considera\u00e7\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es?","text":"<p>Como as contribui\u00e7\u00f5es representam o papel de um softgoal em rela\u00e7\u00e3o a outro, \u00e9 importante que as considerem no momento de propagar os impactos de um softgoal em outro.</p> <p><code>SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: um cat\u00e1logo de requisitos n\u00e3o-funcionais para sistemas embarcados.</code></p>"},{"location":"analise/NFR/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/NFR/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 3, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? N\u00e3o 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim"},{"location":"analise/NFR/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 4, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o. As verifica\u00e7\u00f5es realizadas foram obtidas a partir do plano de ensino da disciplina[2] e do cap\u00edtulo 2, se\u00e7\u00e3o 2.4 da disserta\u00e7\u00e3o de Reinaldo Silva[3].</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 O artefato possui a metodologia utilizada?[2] 1 1 0 2 O artefato possui os diagramas desenvolvidos?[2] 1 1 0 3 Os diagramas foram retirados e adaptados de fonte confi\u00e1vel?[2] 1 1 0 4 O artefato possui a defini\u00e7\u00e3o de NFR?[2] 1 1 0 5 O artefato possui o cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o para o NFR?[2] 1 0 1 6 Os softgoals condizem com o contexto?[2] 8 8 0 7 Os softgoals s\u00e3o claros e espec\u00edficos?[3] 8 8 0 8 Os impactos foram corretamente propagados?[2] 8 8 0 9 Os tipos de softgoals foram corretamente representados?[3] 8 8 0 10 As contribui\u00e7\u00f5es foram corretamente representadas?[3] 8 8 0 11 Os impactos levaram em considera\u00e7\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es?[3] 8 8 0"},{"location":"analise/NFR/#4-problemas-encontrados","title":"4. Problemas encontrados","text":""},{"location":"analise/NFR/#41-id-1-possui-ortografia-correta-e-formal","title":"4.1 ID 1 Possui ortografia correta e formal?","text":"<p>Possui alguns erros de grafia</p>"},{"location":"analise/NFR/#42-verificacao-5-o-artefato-possui-o-cartao-de-especificacao-para-o-nfr","title":"4.2 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O artefato possui o cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o para o NFR?","text":"<p>Artefato n\u00e3o possui cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00f5es. Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o t\u00eam o objetivo de ilustrar os requisitos n\u00e3o funcionais num contexto real do sistema.</p>"},{"location":"analise/NFR/#5-resultados","title":"5. Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de NFR podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 Figura 3: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 3: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/NFR/#6-acompanhamento","title":"6. Acompanhamento","text":""},{"location":"analise/NFR/#61-acompanhamento-versao-11","title":"6.1 Acompanhamento vers\u00e3o 1.1","text":"<p>As corre\u00e7\u00f5es ainda est\u00e3o em andamento, ser\u00e3o terminadas at\u00e9 dia 03/07/2023.</p>"},{"location":"analise/NFR/#7-referencias-bibliograficas","title":"7. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Artefato de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, acesso em 21 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link</p> <p>[2] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 21 de junho de 2023;</p> <p>[3] SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: um cat\u00e1logo de requisitos n\u00e3o-funcionais para sistemas embarcados. 2019. 155 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2019. Cap. 2.</p>"},{"location":"analise/NFR/#8-historico-de-versao","title":"8. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento de verifica\u00e7\u00e3o do NFR Samuel Sato Magno Luiz <code>1.1</code> 28/06/23 Padroniza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do NFR Samuel Sato Lucas Rodrigues"},{"location":"analise/Personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise/Personas/#1-introducao","title":"1 - Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem como objetivo verificar a composi\u00e7\u00e3o do documento de personas do Grupo 7 que est\u00e1 analisando a Petz. Com base nisso o objetivo \u00e9 buscar poss\u00edveis erros conceituais e estruturais que possam ter passado despercebidos durante a etapa de desenvolvimento do documento.</p>"},{"location":"analise/Personas/#2-metodologia","title":"2 - Metodologia","text":"<p>Como especificado no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o o m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o utilizado ser\u00e1 a inspe\u00e7\u00e3o, assim produzindo checklists para analisar o conte\u00fado e a estrutura do documento. A vers\u00e3o do artefato que est\u00e1 sendo verificada \u00e9 a <code>1.1</code> .</p>"},{"location":"analise/Personas/#3-checklist","title":"3 - Checklist","text":"<p>A seguir s\u00e3o apresentadas as perguntas do checklist e suas respectivas defini\u00e7\u00f5es nas quais foram embasadas, e suas refer\u00eancias.</p> <ul> <li>1 - As personas foram baseadas em pesquisas? Assim como em qualquer modelo, as personas devem ser baseadas em uma observa\u00e7\u00e3o do mundo real. O recurso prim\u00e1rio dos dados para sintetizar as personas deve ser retirado de pesquisas utilizando t\u00e9cnicas etnogr\u00e1ficas, investiga\u00e7\u00f5es contextuais ou outros dialogos similares que busquem identificar atuais e potenciais usu\u00e1rios. </li> </ul> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals, Personas are based on Research. )</code> </p> <ul> <li>2 - As personas est\u00e3o representadas como uma pessoa individual? Personas s\u00e3o modelos de usu\u00e1rios representados de forma especifica, eles n\u00e3o s\u00e3o realmente pessoas, mas sintetizados a partir da observa\u00e7\u00e3o do mundo real. Um dos elementos-chave que permitem que as personas sejam bem-sucedidas como modelos de usu\u00e1rio \u00e9 que s\u00e3o personifica\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals, Personas are represented as individual people. )</code> </p> <ul> <li>3 - As personas representam um grupo de usu\u00e1rios? Embora as personas sejam representadas como indiv\u00edduos espec\u00edficos, porque funcionam como arqu\u00e9tipos (forma de consci\u00eancia que, al\u00e9m de possuir energia e informa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m se expressa de diferentes maneiras.), eles representam uma classe ou tipo de usu\u00e1rio de um produto interativo espec\u00edfico.</li> </ul> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals, Personas represent groups of users. )</code> </p> <ul> <li>4 - As personas exploram intervalos de comportamento? O p\u00fablico alvo de um produto descreve demograficamente, tamb\u00e9m o estilo de vida e as vezes o cargo de trabalho dos usu\u00e1rios. O que n\u00e3o \u00e9 descrito s\u00e3o os diferentes intervalos de comportamento exibidos pelos usu\u00e1rios do publico alvo em rela\u00e7\u00e3o ao produto e situa\u00e7\u00f5es relacionadas. As Personas n\u00e3o buscam estabelecer um usu\u00e1rio m\u00e9dio, mas sim expressar comportamentos diversos.</li> </ul> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals, Personas explore ranges of behavior. )</code></p> <ul> <li>5 - As personas possuem motiva\u00e7\u00f5es? Todos os seres humanos possuem motiva\u00e7\u00f5es que guiam seus comportamentos, alguns s\u00e3o \u00f3bvios e muitos s\u00e3o sutis. \u00c9 crucial que as personas transmitam estas motiva\u00e7\u00f5es na forma de objetivos.</li> </ul> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals, Personas must have motivations. )</code></p> <ul> <li>6 - Existem anti-personas?</li> </ul> <p>Embora usu\u00e1rios e potenciais usu\u00e1rios de um produto devem sempre ser a principal preocupa\u00e7\u00e3o ao desenvolver as personas, as vezes representar as necessidades e objetivos de pessoas que n\u00e3o usar\u00e3o o produto podem ser \u00fateis, mesmo que n\u00e3o utilizadas durante o processo de planejamento do produto.</p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals, Personas can also represent nonusers. )</code></p> <ul> <li>7 -  As personas apresentam as seguintes vari\u00e1veis de comportamento: Atividades, Aptid\u00f5es, Motiva\u00e7\u00f5es, Habilidades? Geralmente, n\u00f3s observamos as mais importantes distin\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de comportamento emergindo nas seguintes vari\u00e1veis:</li> </ul> <p>Atividades \u2014 O que o usu\u00e1rio faz; frequ\u00eancia e volume. Aptid\u00f5es \u2014 Quais treinamentos e prepara\u00e7\u00f5es o usu\u00e1rio tem; capacidade de aprendizado. Motiva\u00e7\u00f5es \u2014 O que motiva o usu\u00e1rio a utilizar o produto Habilidades \u2014 Capacidade do usu\u00e1rio relacionada ao dominio intelectual do produto e tecnol\u00f3gico </p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals,  Part I: Understanding Goal-Directed Design,Step 1: Identify behavioral variables.)</code></p> <ul> <li>8 - Foram mapeados de 6 a 8 vari\u00e1veis comportamentais da persona?</li> </ul> <p>Um conjunto de assuntos agrupados em 6 a 8 vari\u00e1veis que representar\u00e3o significantes padr\u00f5es comportamentais e v\u00e3o compor a base da persona.</p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals,  Part I: Understanding Goal-Directed Design,Step 3: Identify significant behavior patterns.)</code></p> <ul> <li>9 - Foram sintetizadas caracter\u00edsticas relevantes como rela\u00e7\u00f5es, nome e sobrenome, idade, localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, cargo?</li> </ul> <p>Para cada padr\u00e3o de comportamento significante identificado, deve-se sintetizar detalhes a partir destes dados. Descrever potencial ambiente de uso, tipico dia a dia, e rela\u00e7\u00f5es relevantes com outros. Um detalhe fict\u00edcio importante \u00e9 o nome e sobrenome da persona. Tamb\u00e9m \u00e9 recomendado adicionar informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas como idade , localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, e cargo de trabalho. Esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 principalmente utilizada para ajudar na visualiza\u00e7\u00e3o dos detalhes comportamentais da persona.</p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals,  Part I: Understanding Goal-Directed Design,Step 4: Synthesize characteristics and relevant goals)</code></p> <ul> <li>10 - Possui personas com caracter\u00edsticas diferentes?</li> </ul> <p>Se voc\u00ea encontrar 2 personas que se diferenciam apenas demograficamente \u00e9 necess\u00e1rio eliminar uma das duas para evitar redund\u00e2ncias. Uma persona deve se diferenciar em pelo menos um comportamento significante.</p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals,  Part I: Understanding Goal-Directed Design,Step 5: Check for completeness and redundancy)</code></p> <ul> <li>11 - H\u00e1 uma expans\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o dos atributos e comportamentos?</li> </ul> <p>A melhor narrativa introduz rapidamente a persona em termos de seu trabalho ou estilo de vida, e esbo\u00e7a revemente um dia em sua vida, preocupa\u00e7\u00f5es e interesses que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com o produto</p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals,  Part I: Understanding Goal-Directed Design,Step 6: Expand description of attributes and behaviors)</code></p> <ul> <li>12 - Est\u00e1 definido quem s\u00e3o as personas prim\u00e1rias, secund\u00e1rias e anti-personas?</li> </ul> <p>As personas prim\u00e1rias representam o alvo principal para o design do produto. Uma persona secund\u00e1ria est\u00e1 satisfeita com o design para a persona prim\u00e1ria, por\u00e9m tem necessidades adicionais espec\u00edficas que podem ser acomadas sem modificar os objetivos principais do produto. A anti-persona \u00e9 aquela para quem o produto n\u00e3o est\u00e1 sendo desenvolvido.</p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals,  Part I: Understanding Goal-Directed Design,Step 7: Designate persona types)</code></p> <ul> <li>13 - Possui de 3 a 12 personas?</li> </ul> <p>Segundo Courage e Baxter (2005), devemos criar pelo menos uma persona por papel de usu\u00e1rio (e.g., ao menos uma para o professor e outra para o aluno, num ambiente acad\u00eamico). Cada projeto possui seu pr\u00f3prio elenco de personas, que consiste de tr\u00eas a 12 personas distintas.</p> <p><code>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</code></p> <ul> <li>14 - A persona possui foto?</li> </ul> <p>identidade: d\u00ea a uma persona nome e sobrenome. Forne\u00e7a uma idade e outros dados demogr\u00e1ficos que seriam representativos do perfil do usu\u00e1rio. Inclua tamb\u00e9m uma foto, para tornar a persona ainda mais realista e memor\u00e1vel.</p> <p><code>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</code> Item Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos erros 1 As personas foram baseadas em pesquisas? 1 0 1 2 As personas est\u00e3o representadas como uma pessoa individual? 5 5 0 3 As personas representam um grupo de usu\u00e1rios? 5 5 0 4 As personas exploram intervalos de comportamento? 5 5 0 5 As personas possuem motiva\u00e7\u00f5es? 5 5 0 6 Existem anti-personas? 1 1 0 7 As personas apresentam as seguintes vari\u00e1veis de comportamento: Atividades, Aptid\u00f5es, Motiva\u00e7\u00f5es, Habilidades? 5 5 0 8 Foram mapeados de 6 a 8 vari\u00e1veis comportamentais da persona? 5 5 0 9 Foram sintetizadas caracter\u00edsticas relevantes como rela\u00e7\u00f5es, nome e sobrenome, idade, localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, cargo? 5 5 0 10 Possui personas com caracter\u00edsticas diferentes? 5 5 0 11 H\u00e1 uma expans\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o dos atributos e comportamentos? 5 5 0 12 Est\u00e1 definido quem s\u00e3o as personas prim\u00e1rias, secund\u00e1rias e anti-personas 5 5 0 13 Possui de 3 a 12 personas? 1 1 0 14 A persona possui foto? 5 5 0 <p></p> Tabela 1: Checklist do conte\u00fado Fonte: Autor, 2023 <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? sim - 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? sim - 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? sim - 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? sim - 6 Possui bibliografia? sim - 7 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? sim - 8 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? sim - <p></p> Tabela 2: checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/Personas/#4-problemas-encotrados-conteudo","title":"4. Problemas encotrados - Conte\u00fado","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o conclui que foi feito um trabalho que atende as defini\u00e7\u00f5es conceituais esperadas para a confec\u00e7\u00e3o de uma persona. Por\u00e9m com uma ressalva:</p>"},{"location":"analise/Personas/#41-verificacao-1-as-personas-foram-baseadas-em-pesquisa","title":"4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - As personas foram baseadas em pesquisa?","text":"<p>Adi\u00e7\u00e3o relevante \u00e9 referente a pesquisa de perfil de usu\u00e1rio, pois poderia ser indexado os resultados da pesquisa realizada para definir as personas.</p>"},{"location":"analise/Personas/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Personas podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> </p>"},{"location":"analise/Personas/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. [2] Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.;</p>"},{"location":"analise/Personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/23 Cria\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do artefato de verifica\u00e7\u00e3o de personas Vitor Manoel Samuel Sato"},{"location":"analise/aspectosgerais/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos gerais","text":""},{"location":"analise/aspectosgerais/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos gerais \u00e9 tratada como a inspe\u00e7\u00e3o dos artefatos b\u00e1sicos do projeto. Ir\u00e1 envolver as grava\u00e7\u00f5es de reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es, p\u00e1ginas de reuni\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o do projeto, e a p\u00e1gina inicial do projeto. </p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefatos, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#21-verificacao-1-a-pagina-inicial-apresenta-todos-os-membros-do-grupo","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1: A p\u00e1gina inicial apresenta todos os membros do grupo?","text":"<p>\u00c9 requisitado que a p\u00e1gina inical vincule os respons\u00e1veis pela realiza\u00e7\u00e3o do projeto. </p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 2, p\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#22-verificacao-2-os-membros-relacionados-na-pagina-principal-estao-organizados-em-ordem-alfabetica","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2: Os membros relacionados na p\u00e1gina principal est\u00e3o organizados em ordem alfab\u00e9tica?","text":"<p>\u00c9 requisitado que a p\u00e1gina inicial esteja com os membros organizados em ordem alfab\u00e9tica. </p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 2, p\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#23-verificacao-3-os-membros-relacionados-na-pagina-principal-estao-sem-a-matricula","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3: Os membros relacionados na p\u00e1gina principal est\u00e3o sem a matr\u00edcula?","text":"<p>\u00c9 requisitado que a p\u00e1gina inicial esteja sem a matr\u00edcula da Universidade de Bras\u00edlia dos membros. </p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 2, p\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#24-verificacao-4-as-atas-de-reuniao-apresentam-as-discussoes-realizadas-no-momento-da-reuniao","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4: As atas de reuni\u00e3o apresentam as discuss\u00f5es realizadas no momento da reuni\u00e3o?","text":"<p>As atas de reuni\u00e3o s\u00e3o meios importantes de rastreabilidade das decis\u00f5es do projeto.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 2, p\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#25-verificacao-5-as-atas-de-reuniao-apresentam-os-participantes-de-cada-reuniao","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5: As atas de reuni\u00e3o apresentam os participantes de cada reuni\u00e3o?","text":"<p>Ter o entendimento de quem participa e organiza cada uma das reuni\u00f5es ajuda na rastreablidade para entender decis\u00f5es do projeto.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 2, p\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#26-verificacao-6-as-gravacoes-de-apresentacoes-e-reunioes-estao-disponibilizadas-no-youtube-de-forma-nao-listada","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e3o 6: As grava\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es est\u00e3o disponibilizadas no YouTube, de forma \"N\u00e3o listada\"?","text":"<p>\u00c9 requisitado que as grava\u00e7\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es estejam disponibilizadas no YouTube, e de forma \"N\u00e3o listada\", para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o e manter a privacidade. </p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 2, p\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#27-verificacao-7-as-apresentacoes-estao-disponibilizadas-em-artefatos-que-indiquem-a-etapa-da-apresentacao","title":"2.7 Verifica\u00e7\u00e3o 7: As apresenta\u00e7\u00f5es est\u00e3o disponibilizadas em artefatos que indiquem a etapa da apresenta\u00e7\u00e3o?","text":"<p>A defini\u00e7\u00e3o de cada artefato de apresenta\u00e7\u00e3o contabiliza para a organiza\u00e7\u00e3o do projeto, facilita rastreabilidade e indica a apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 2, p\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#28-verificacao-8-a-pagina-inicial-do-projeto-introduz-o-objetivo-do-projeto","title":"2.8 Verifica\u00e7\u00e3o 8: A p\u00e1gina inicial do projeto introduz o objetivo do projeto?","text":"<p>O objetivo do projeto \u00e9 a refer\u00eancia para a mudan\u00e7a que deseja-se alcan\u00e7ar com o projeto.</p> <p><code>NUTE-UFSC (2016). Site do N\u00facleo Multiprojetos de Tecnologia Educacional da Univerisade Federal de Santa Catarina. Dispon\u00edvel em: https://sgmd.nute.ufsc.br/content/portal-aberta-sgmd/e03_m05/pagina-06.html. Acesso em: 19 jun. 2023.</code></p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#29-verificacao-9-consta-a-permissao-para-a-realizacao-dos-objetivos-em-relacao-a-aplicacao-da-petz","title":"2.9 Verifica\u00e7\u00e3o 9: Consta a permiss\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos em rela\u00e7\u00e3o a aplica\u00e7\u00e3o da Petz?","text":"<p>Tratando-se de um dom\u00ednio que possui termos de uso restritos, \u00e9 necess\u00e1ria a autoriza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto.</p> <p><code>REVERSA, A. VIABILIDADE LEGAL DA ENGENHARIA. Luca Schirru. Diss. Instituto de Economia, Universidade Federal do Rio de Janeiro, 2015.</code></p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/aspectosgerais/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Incompleto 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Incompleto 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? N\u00e3o 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? N\u00e3o 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o dos aspectos gerais   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/aspectosgerais/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o. As verifica\u00e7\u00f5es realizadas foram obtidas a partir do plano de ensino da disciplina [2].</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 A p\u00e1gina inicial apresenta todos os membros do grupo?[3] 1 1 0 2 Os membros relacionados na p\u00e1gina principal est\u00e3o organizados em ordem alfab\u00e9tica?[3] 6 6 0 3 Os membros relacionados na p\u00e1gina principal est\u00e3o sem a matr\u00edcula? [3] 6 6 0 4 As atas de reuni\u00e3o apresentam as discuss\u00f5es realizadas no momento da reuni\u00e3o? [3] 5 5 0 5 As atas de reuni\u00e3o apresentam os participantes de cada reuni\u00e3o? [3] 5 5 0 6 As grava\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es est\u00e3o disponibilizadas no YouTube, de forma \"N\u00e3o listada\"? [3] 5 4 1 7 As apresenta\u00e7\u00f5es est\u00e3o disponibilizadas em artefatos que indiquem a etapa da apresenta\u00e7\u00e3o? [2] 5 4 1 8 A p\u00e1gina inicial do projeto introduz o objetivo do projeto? [1] 1 1 0 9 Consta a permiss\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos em rela\u00e7\u00e3o a aplica\u00e7\u00e3o da Petz? [2] 1 1 0  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado dos aspectos gerais  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/aspectosgerais/#33-problemas-encontrados-padronizacao","title":"3.3 Problemas encontrados - Padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/aspectosgerais/#331-verificacao-1-possui-ortografia-correta-e-formal","title":"3.3.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Possui ortografia correta e formal?","text":"<p>Apresenta erros de ortografia e erros de digita\u00e7\u00e3o em diversos artefatos sobre as Atas de reuni\u00e3o. </p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#332-verificacao-3-possui-links-necessarios","title":"3.3.2 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Possui links necess\u00e1rios?","text":"<p>A tabela 1 do artefato de p\u00e1gina inicial do projeto possui links, entretanto, est\u00e3o com a formata\u00e7\u00e3o equivocada.</p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#333-verificacao-6-possui-bibliografia","title":"3.3.3 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - Possui bibliografia?","text":"<p>Nenhum dos artefatos possui bibliografia.</p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#334-verificacao-7-a-bibliografia-esta-em-ordem-alfabetica","title":"3.3.4 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica?","text":"<p>Nenhum dos artefatos possui bibliografia.</p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#34-problemas-encontrados-conteudo","title":"3.4 Problemas encontrados - Conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/aspectosgerais/#341-verificacao-6-as-gravacoes-de-apresentacoes-e-reunioes-estao-disponibilizadas-no-youtube-de-forma-nao-listada","title":"3.4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - As grava\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es est\u00e3o disponibilizadas no YouTube, de forma \"N\u00e3o listada\"?","text":"<p>A etapa 5.1 n\u00e3o est\u00e1 disponibilizada.</p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#342-verificacao-7-as-apresentacoes-estao-disponibilizadas-em-artefatos-que-indiquem-a-etapa-da-apresentacao","title":"3.4.2 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - As apresenta\u00e7\u00f5es est\u00e3o disponibilizadas em artefatos que indiquem a etapa da apresenta\u00e7\u00e3o?","text":"<p>N\u00e3o existe artefato da etapa 5.1.</p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#4-resultados","title":"4. Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos que comp\u00f5em os Aspectos gerais do projeto podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> Figura 1: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 Figura 2: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 3: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/aspectosgerais/#5-acompanhamento","title":"5. Acompanhamento","text":""},{"location":"analise/aspectosgerais/#51-acompanhamento-versao-10","title":"5.1 Acompanhamento vers\u00e3o 1.0","text":"<p>As corre\u00e7\u00f5es est\u00e3o em andamento e ser\u00e3o terminadas e versionados at\u00e9 o dia 28 de junho.</p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#52-acompanhamento-versao-11","title":"5.2 Acompanhamento vers\u00e3o 1.1","text":"<p>Foram adicionadas as p\u00e1ginas e apresenta\u00e7\u00f5es faltantes.</p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#6-referencias-bibliograficas","title":"6. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] NUTE-UFSC (2016). Site do N\u00facleo Multiprojetos de Tecnologia Educacional da Univerisade Federal de Santa Catarina. Dispon\u00edvel em: https://sgmd.nute.ufsc.br/content/portal-aberta-sgmd/e03_m05/pagina-06.html. Acesso em: 19 jun. 2023.</p> <p>[2] REVERSA, A. VIABILIDADE LEGAL DA ENGENHARIA. Luca Schirru. Diss. Instituto de Economia, Universidade Federal do Rio de Janeiro, 2015.</p> <p>[3] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 13 de junho de 2023;</p>"},{"location":"analise/aspectosgerais/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Magno Luiz Samuel Sato <code>1.1</code> 28/06/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do acompanhamento Magno Luiz Samuel Sato"},{"location":"analise/casoDeUso/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Casos de Uso","text":""},{"location":"analise/casoDeUso/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Casos de uso s\u00e3o uma forma de modelagem de requisitos que visa representar o comportamento geral do sistema sob a \u00f3tica do usu\u00e1rio, fazendo com que qualquer stakeholder, mesmo que leigo, seja capaz de ler e interpretar um diagrama[].</p> <p>Este documento possui a fun\u00e7\u00e3o de verificar o artefato de casos de uso do projeto. A verifica\u00e7\u00e3o leva em conta a vers\u00e3o 1.0 do artefato realizada em 16 de maio de 2023.</p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#21-verificacao-1-os-diagramas-representam-de-forma-simples-e-completa-as-principais-funcionalidades-do-sistema","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Os diagramas representam de forma simples e completa as principais funcionalidades do sistema?","text":"<p>A t\u00e9cnica de diagrama\u00e7\u00e3o de casos de uso visa representar as funcionalidades principais do sistema de forma simples, com o objetivo de permitir que qualquer pessoa possa entender e interpret\u00e1-los de forma satisfat\u00f3ria.</p> <p><code>COCKBURN, Alistair. Writing Effective Use Cases. Washington: Addison-Wesley Professional, 1999. 240 p. Dispon\u00edvel em: https://www-public.imtbs-tsp.eu/~gibson/Teaching/Teaching-ReadingMaterial/Cockburn00.pdf. Acesso em: 18 jun. 2023.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#22-verificacao-2-os-diagramas-possuem-todos-os-elementos-essenciais-de-um-caso-de-uso","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - Os diagramas possuem todos os elementos essenciais de um caso de uso?","text":"<p>Os diagramas de caso de uso s\u00e3o uma t\u00e9cnica UML de representar requisitos e possuem uma listagem de elementos b\u00e1sicos para que os mesmos sejam realizados de forma correta, tais elementos s\u00e3o:</p> <ul> <li>Atores: Representam os usu\u00e1rios do sistema.</li> <li>Fronteira do sistema: Divide o que se encontra dentro e fora do sistema.</li> <li>Casos de uso: Representam as funcionalidades do sistema.</li> <li>Associa\u00e7\u00f5es: Ligam os atores e casos de uso, podem possuir caracter\u00edsticas especiais.</li> </ul> <p><code>REINEHR, Sheila. Diagrama de casos de uso. In: REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Porto Alegre: Sagah, 2020. p. 99-117.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#23-verificacao-3-nos-diagramas-os-elementos-seguem-o-padrao-uml-de-representacao","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Nos diagramas, os elementos seguem o padr\u00e3o UML de representa\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Como a diagrama\u00e7\u00e3o de casos de uso \u00e9 uma t\u00e9cnica UML de representa\u00e7\u00e3o, portanto os elementos devem ser representado conforme o padr\u00e3o estabelecido. Tal padr\u00e3o \u00e9:</p> <ul> <li>Atores: Representados por bonecos.</li> <li>Fronteira do sistema: Representado por uma forma retangular.</li> <li>Casos de uso: Representado por uma forma oval.</li> <li>Associa\u00e7\u00f5es: Representados por setas cont\u00ednuas ou pontilhadas.</li> </ul> <p><code>REINEHR, Sheila. Diagrama de casos de uso. In: REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Porto Alegre: Sagah, 2020. p. 99-117.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#24-verificacao-4-nos-diagramas-os-atores-se-encontram-fora-da-fronteira-do-sistema","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - Nos diagramas, os atores se encontram fora da fronteira do sistema?","text":"<p>Como os atores representam usu\u00e1rios do sistema, os mesmos devem apenas operar ou reagir ao sistema, ou seja, devem permanecer sempre fora da fronteira do sistema, j\u00e1 que a mesma representa aquilo que se encontra dentro ou fora do sistema.</p> <p><code>REINEHR, Sheila. Diagrama de casos de uso. In: REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Porto Alegre: Sagah, 2020. p. 99-117.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#25-verificacao-5-os-diagramas-possuem-ao-menos-um-ator-primario","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - Os diagramas possuem ao menos um ator prim\u00e1rio?","text":"<p>Atores prim\u00e1rios representam usu\u00e1rios que efetivamente operam o sistema, enquanto atores secund\u00e1rios representam os usu\u00e1rios que reagem ao sistema. Portanto \u00e9 necess\u00e1rio ao menos um ator prim\u00e1rio para que a opera\u00e7\u00e3o do sistema seja representada pelo diagrama.</p> <p><code>REINEHR, Sheila. Diagrama de casos de uso. In: REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Porto Alegre: Sagah, 2020. p. 99-117.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#26-verificacao-6-nos-diagramas-os-atores-primarios-se-encontram-a-esquerda-do-sistema-enquanto-os-secundarios-a-direita","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - Nos diagramas, os atores prim\u00e1rios se encontram a esquerda do sistema, enquanto os secund\u00e1rios a direita?","text":"<p>Pelo padr\u00e3o utilizado pelo UML para a diagrama\u00e7\u00e3o de casos de uso, atores prim\u00e1rios devem ser posicionados a esquerda do sistema, enquanto atores secund\u00e1rios devem ser posicionados a direita.</p> <p><code>REINEHR, Sheila. Diagrama de casos de uso. In: REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Porto Alegre: Sagah, 2020. p. 99-117.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#27-verificacao-7-nos-diagramas-os-cenarios-de-uso-sao-bem-definidos","title":"2.7 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - Nos diagramas, os cen\u00e1rios de uso s\u00e3o bem definidos?","text":"<p>Cen\u00e1rios de uso representam um fluxo de opera\u00e7\u00e3o do sistema, para que os diagramas sejam de f\u00e1cil leitura \u00e9 necess\u00e1rio que tais fluxos sejam bem definidos.</p> <p><code>COCKBURN, Alistair. Writing Effective Use Cases. Washington: Addison-Wesley Professional, 1999. 240 p. Dispon\u00edvel em: https://www-public.imtbs-tsp.eu/~gibson/Teaching/Teaching-ReadingMaterial/Cockburn00.pdf. Acesso em: 18 jun. 2023.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#28-verificacao-8-nos-diagramas-os-casos-de-uso-sao-objetivos-e-autoexplicativos","title":"2.8 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - Nos diagramas, os casos de uso s\u00e3o objetivos e autoexplicativos?","text":"<p>Para que os diagramas sejam de f\u00e1cil leitura, as funcionalidades do sistema devem ser representadas de forma simples e explicativa, para que sejam de f\u00e1cil entendimento para que o leitor possa identificar cada funcionalidade de forma clara.</p> <p><code>COCKBURN, Alistair. Writing Effective Use Cases. Washington: Addison-Wesley Professional, 1999. 240 p. Dispon\u00edvel em: https://www-public.imtbs-tsp.eu/~gibson/Teaching/Teaching-ReadingMaterial/Cockburn00.pdf. Acesso em: 18 jun. 2023.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#29-verificacao-9-nos-diagramas-e-possivel-observar-um-cenario-principal","title":"2.9 Verifica\u00e7\u00e3o 9 - Nos diagramas, \u00e9 poss\u00edvel observar um cen\u00e1rio principal?","text":"<p>Cada caso de uso deve possuir um cen\u00e1rio principal, uma \"caminho perfeito\" do usu\u00e1rio pelo sistema, sendo que a partir deste cen\u00e1rio, devem surgir cen\u00e1rios alternativos.</p> <p><code>COCKBURN, Alistair. Writing Effective Use Cases. Washington: Addison-Wesley Professional, 1999. 240 p. Dispon\u00edvel em: https://www-public.imtbs-tsp.eu/~gibson/Teaching/Teaching-ReadingMaterial/Cockburn00.pdf. Acesso em: 18 jun. 2023.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#210-verificacao-10-nos-diagramas-e-possivel-observar-quais-condicoes-levam-a-cenarios-alternativos","title":"2.10 Verifica\u00e7\u00e3o 10 - Nos diagramas, \u00e9 poss\u00edvel observar quais condi\u00e7\u00f5es levam a cen\u00e1rios alternativos?","text":"<p>Para que surjam cen\u00e1rios alternativos ao principal, \u00e9 necess\u00e1rio que ocorra alguma situa\u00e7\u00e3o gatilho para que ocorra uma troca de cen\u00e1rio, tais situa\u00e7\u00f5es devem estar observ\u00e1veis nos diagramas desenvolvidos.</p> <p><code>COCKBURN, Alistair. Writing Effective Use Cases. Washington: Addison-Wesley Professional, 1999. 240 p. Dispon\u00edvel em: https://www-public.imtbs-tsp.eu/~gibson/Teaching/Teaching-ReadingMaterial/Cockburn00.pdf. Acesso em: 18 jun. 2023.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#211-verificacao-11-nos-diagramas-as-associacoes-entre-casos-de-uso-sao-utilizadas-de-forma-correta","title":"2.11 Verifica\u00e7\u00e3o 11 - Nos diagramas, as associa\u00e7\u00f5es entre casos de uso s\u00e3o utilizadas de forma correta?","text":"<p>Associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o importantes para ligar os elementos presentes no diagrama, contudo existem dois tipos de associa\u00e7\u00f5es especiais, as associa\u00e7\u00f5es include e as associa\u00e7\u00f5es extends, para que o diagrama seja corretamente interpretado, tais associa\u00e7\u00f5es devem ser corretamente representadas.</p> <p><code>REINEHR, Sheila. Diagrama de casos de uso. In: REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Porto Alegre: Sagah, 2020. p. 99-117.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#212-verificacao-12-o-artefato-possui-a-especificacao-dos-casos-de-uso","title":"2.12 Verifica\u00e7\u00e3o 12 - O artefato possui a especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso?","text":"<p>Por mais que os diagramas sejam \u00f3timos para a visualiza\u00e7\u00e3o e entendimento dos cen\u00e1rios, os mesmos n\u00e3o devem possuir informa\u00e7\u00e3o muito detalhada, ficando esta fun\u00e7\u00e3o para a especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso.</p> <p><code>REINEHR, Sheila. Especifica\u00e7\u00e3o de requisitos funcionais utilizando casos de uso. In: REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Porto Alegre: Sagah, 2020. p. 135-155.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#213-verificacao-13-a-especificacao-possui-os-elementos-basicos-de-um-caso-de-uso","title":"2.13 Verifica\u00e7\u00e3o 13 - A especifica\u00e7\u00e3o possui os elementos b\u00e1sicos de um caso de uso?","text":"<p>A especifica\u00e7\u00e3o deve conter todos os elementos b\u00e1sicos de um caso de uso, tais elementos s\u00e3o:</p> <ul> <li>Identificador \u00fanico</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o</li> <li>Ator prim\u00e1rio</li> <li>Atores Secund\u00e1rios</li> <li>Fluxo Principal</li> <li>Pontos de exce\u00e7\u00e3o</li> <li>Fluxo alternativo</li> <li>Fluxo de exce\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p><code>REINEHR, Sheila. Especifica\u00e7\u00e3o de requisitos funcionais utilizando casos de uso. In: REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Porto Alegre: Sagah, 2020. p. 135-155.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#214-verificacao-14-os-diagramas-de-caso-de-uso-foram-validados-por-um-usuario-ou-persona","title":"2.14 Verifica\u00e7\u00e3o 14 - Os diagramas de caso de uso foram validados por um usu\u00e1rio ou persona?","text":"<p>Para que se tenha a certeza de que os diagramas e especifica\u00e7\u00e3o foram realizados corretamente, deve-se validar tais elementos com um usu\u00e1rio, para se certificar que os diagramas refletem o sistema real.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#215-o-artefato-possui-a-gravacao-da-realizacao-da-tecnica-assim-como-de-sua-validacao","title":"2.15 O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, assim como de sua valida\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Para se registrar a realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, \u00e9 interessante a presen\u00e7a de uma grava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio ou v\u00eddeo da mesma.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/casoDeUso/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Parcialmente 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/casoDeUso/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 Os diagramas representam de forma simples e completa as principais funcionalidades do sistema? 1 0 1 2 Os diagramas possuem todos os elementos essenciais de um caso de uso? 4 4 0 3 Nos diagramas, os elementos seguem o padr\u00e3o UML de representa\u00e7\u00e3o? 4 4 0 4 Nos diagramas, os atores se encontram fora da fronteira do sistema? 4 4 0 5 Os diagramas possuem ao menos um ator prim\u00e1rio? 4 4 0 6 Nos diagramas, os atores prim\u00e1rios se encontram a esquerda do sistema, enquanto os secund\u00e1rios a direita? 4 4 0 7 Nos diagramas, os cen\u00e1rios de uso s\u00e3o bem definidos? 4 4 0 8 Nos diagramas, os casos de uso s\u00e3o objetivos e autoexplicativos? 4 4 0 9 Nos diagramas, \u00e9 poss\u00edvel observar um cen\u00e1rio principal? 4 0 4 10 Nos diagramas, \u00e9 poss\u00edvel observar quais condi\u00e7\u00f5es levam a cen\u00e1rios alternativos? 4 0 4 11 Nos diagramas, as associa\u00e7\u00f5es entre casos de uso s\u00e3o utilizadas de forma correta? 4 4 0 12 O artefato possui a especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso? 4 4 0 13 A especifica\u00e7\u00e3o possui os elementos b\u00e1sicos de um caso de uso? 4 0 4 14 Os diagramas de caso de uso foram validados por um usu\u00e1rio ou persona? 4 0 4 15 O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, assim como de sua valida\u00e7\u00e3o? 1 0 1  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/casoDeUso/#4-problemas-encontrados-padronizacao","title":"4. Problemas encontrados - Padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/casoDeUso/#41-verificacao-4-as-tabelas-e-imagens-possuem-legenda-padronizada-e-chamada-no-texto","title":"4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto?","text":"<p>As imagens e tabelas presentes no artefato n\u00e3o possuem chamada no texto, apenas legenda.</p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#5-problemas-encontrados-conteudo","title":"5. Problemas encontrados - Conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/casoDeUso/#51-verificacao-1-os-diagramas-representam-de-forma-simples-e-completa-as-principais-funcionalidades-do-sistema","title":"5.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Os diagramas representam de forma simples e completa as principais funcionalidades do sistema?","text":"<p>Percebe-se que os diagramas elaborados n\u00e3o cobrem todas as funcionalidades principais do aplicativo analisado, se focando em fun\u00e7\u00f5es de cadastro e autentica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#52-verificacao-9-nos-diagramas-e-possivel-observar-um-cenario-principal","title":"5.2 Verifica\u00e7\u00e3o 9 - Nos diagramas, \u00e9 poss\u00edvel observar um cen\u00e1rio principal?","text":"<p>Nos diagramas elaborados, se encontra apenas um cen\u00e1rio de execu\u00e7\u00e3o, sem levar em conta fluxos alternativos ou de exce\u00e7\u00e3o, o que acaba por deix\u00e1-lo imcompleto. Sem fluxos alternativos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel observar um cen\u00e1rio principal, mesmo que o diagrama o possua.</p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#53-verificacao-10-nos-diagramas-e-possivel-observar-quais-condicoes-levam-a-cenarios-alternativos","title":"5.3 Verifica\u00e7\u00e3o 10 - Nos diagramas, \u00e9 poss\u00edvel observar quais condi\u00e7\u00f5es levam a cen\u00e1rios alternativos?","text":"<p>Como n\u00e3o foram representados cen\u00e1rios alternativos ou de exce\u00e7\u00e3o nos diagramas apresentados, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel observar pontos de gatilho que levam o sistema \u00e0 troca de fluxo de atividade.</p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#54-verificacao-13-a-especificacao-possui-os-elementos-basicos-de-um-caso-de-uso","title":"5.4 Verifica\u00e7\u00e3o 13 - A especifica\u00e7\u00e3o possui os elementos b\u00e1sicos de um caso de uso?","text":"<p>Por mais que a especifica\u00e7\u00e3o dos diagramas referencie todos os elementos b\u00e1sicos, a mesma n\u00e3o possui conte\u00fado nestes elementos, notado principalmente na falta de fluxos alternativos e de exce\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#55-verificacao-14-os-diagramas-de-caso-de-uso-foram-validados-por-um-usuario-ou-persona","title":"5.5 Verifica\u00e7\u00e3o 14 - Os diagramas de caso de uso foram validados por um usu\u00e1rio ou persona?","text":"<p>No artefato n\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia \u00e0 uma valida\u00e7\u00e3o dos diagramas por parte de um usu\u00e1rio real ou de uma persona por meio de encena\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#56-verificacao-15-o-artefato-possui-a-gravacao-da-realizacao-da-tecnica-assim-como-de-sua-validacao","title":"5.6 Verifica\u00e7\u00e3o 15 - O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, assim como de sua valida\u00e7\u00e3o?","text":"<p>O artefato n\u00e3o apresenta a grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo ou \u00e1udio da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica ou da valida\u00e7\u00e3o da mesma.</p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#6-resultados","title":"6. Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de casos de uso podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 Figura 3: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 3: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/casoDeUso/#7-acompanhamento","title":"7. Acompanhamento","text":""},{"location":"analise/casoDeUso/#71-acompanhamento-versao-11","title":"7.1 Acompanhamento vers\u00e3o 1.1","text":"<p>Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o, os problemas relacionados \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o do artefato foram corrigidas atrav\u00e9s da vers\u00e3o 1.1 do documento. As corre\u00e7\u00f5es relacionadas ao conte\u00fado contudo, n\u00e3o foram realizadas at\u00e9 o momento de escrita da vers\u00e3o 1.0 deste artefato, tais corre\u00e7\u00f5es possuem o planejamento de serem realizadas at\u00e9 o dia 28 de junho de 2023, atrav\u00e9s de uma nova vers\u00e3o do documento verificado.</p> <p>Como n\u00e3o houveram corre\u00e7\u00f5es de conte\u00fado, o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato se mantiveram inalterados, como se percebe atrav\u00e9s da tabela 4.</p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#72-acompanhamento-versao-12","title":"7.2 Acompanhamento vers\u00e3o 1.2","text":"<p>Foi corrigido os diagramas e especifica\u00e7\u00f5es que n\u00e3o apresentavam os fluxos alternativos e os fluxos de exce\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios e identificando condi\u00e7\u00f5es que incluem fluxos alternativos. </p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#73-acompanhamento-versao-13","title":"7.3 Acompanhamento vers\u00e3o 1.3","text":"<p>Foram adicionados novos casos de uso que referenciem funcionalidades principais da aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p> Figura 3: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefato ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5esFonte: Autor, 2023 Figura 4: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefato ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5esFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 4: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5es  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/casoDeUso/#8-referencias-bibliograficas","title":"8. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] COCKBURN, Alistair. Writing Effective Use Cases. Washington: Addison-Wesley Professional, 1999. 240 p. Dispon\u00edvel em: https://www-public.imtbs-tsp.eu/~gibson/Teaching/Teaching-ReadingMaterial/Cockburn00.pdf. Acesso em: 18 jun. 2023.</p> <p>[2] REINEHR, Sheila. Especifica\u00e7\u00e3o de requisitos funcionais utilizando casos de uso. In: REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Porto Alegre: Sagah, 2020. p. 135-155.</p> <p>[3] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 19 de junho de 2023;</p>"},{"location":"analise/casoDeUso/#9-historico-de-versao","title":"9. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.1</code> 05/07/23 Atualiza\u00e7\u00e3o do acompanhamento da verifica\u00e7\u00e3o Magno Luiz Pedro Muniz"},{"location":"analise/cenarios/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise/cenarios/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os cen\u00e1rios s\u00e3o importantes nas etapas de modelagem e elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e ajudam a descrever de maneira evolutiva, situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de certo ambiente.  Ao tratar de sistemas e projetos, os cen\u00e1rios relacionam atores com o meio e o sistema, projetando descri\u00e7\u00f5es concretas, baseadas no envolvimento do usu\u00e1rio enquanto realiza uma certa tarefa[1].</p> <p>Este documento possui a fun\u00e7\u00e3o de verificar o artefato de cen\u00e1rios do projeto. A verifica\u00e7\u00e3o leva em conta a vers\u00e3o 1.0 do artefato realizada em 10 de junho de 2023.</p>"},{"location":"analise/cenarios/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento, onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/cenarios/#21-verificacao-1-o-cenario-apresenta-titulo","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - O Cen\u00e1rio apresenta T\u00edtulo?","text":"<p>O T\u00edtulo tem a fun\u00e7\u00e3o de identificar o cen\u00e1rio.</p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio. P\u00e1gina 49.</code></p>"},{"location":"analise/cenarios/#22-verificacao-2-o-cenario-apresenta-objetivo","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - O Cen\u00e1rio apresenta Objetivo?","text":"<p>O Objetivo deve estabelecer a finalidade do cen\u00e1rio, descrevendo de que modo este objetivo deve ser alcan\u00e7ado.</p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio. P\u00e1gina 49.</code></p>"},{"location":"analise/cenarios/#23-verificacao-3-o-objetivo-estabelece-a-finalidade-do-cenario","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - O Objetivo estabelece a finalidade do cen\u00e1rio?","text":"<p>A finalidade do cen\u00e1rio ir\u00e1 depender do cen\u00e1rio, mas busca-se assegurar a satisfa\u00e7\u00e3o de modelos projetados para cumprir com os requisitos, de resultados de partes diversas do processo de desenvolvimento e rastrear componentes, subsistemas e entre outros aspectos relacionados aos requisitos designados aos cen\u00e1rios.</p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio. P\u00e1gina 57.</code></p>"},{"location":"analise/cenarios/#24-verificacao-4-o-cenario-apresenta-contexto","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - O Cen\u00e1rio apresenta Contexto?","text":"<p>A fun\u00e7\u00e3o do Contexto \u00e9 descrever o estado inicial de um cen\u00e1rio, demonstrando sua pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o, tempo e local f\u00edsico. </p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio. P\u00e1gina 49.</code></p>"},{"location":"analise/cenarios/#25-verificacao-5-o-cenario-apresenta-recurso","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O Cen\u00e1rio apresenta Recurso?","text":"<p>O Recurso \u00e9 definido ao identificar objetivos passivos que sofrem as a\u00e7\u00f5es dos atores, podendo especificar restri\u00e7\u00f5es sobre os objetos colocados pelo cen\u00e1rio.</p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio. P\u00e1gina 49.</code></p>"},{"location":"analise/cenarios/#26-verificacao-6-o-cenario-apresenta-atores","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - O Cen\u00e1rio apresenta Ator(es)?","text":"<p>Identifica uma estrutura organizacional ou pessoa que realiza ou sofre a\u00e7\u00f5es em um cen\u00e1rio.</p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio. P\u00e1gina 49.</code></p>"},{"location":"analise/cenarios/#27-verificacao-7-o-cenario-apresenta-episodios","title":"2.7 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - O Cen\u00e1rio apresenta Epis\u00f3dio(s)?","text":"<p>Um epis\u00f3dio representa uma a\u00e7\u00e3o realizada por um dos atores, em que, possui a participa\u00e7\u00e3o de outros atores que utilizam dos recursos dispon\u00edveis. Tamb\u00e9m podem referenciar outros cen\u00e1rios e apresentar restri\u00e7\u00f5es e exce\u00e7\u00f5es. </p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio. P\u00e1gina 49.</code></p>"},{"location":"analise/cenarios/#28-verificacao-8-os-cenarios-se-relacionam","title":"2.8 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - Os cen\u00e1rios se relacionam?","text":"<p>Os cen\u00e1rios podem se relacionar a partir de complementos, equival\u00eancias, conten\u00e7\u00f5es, pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, detour (tratando a exce\u00e7\u00e3o de outro cen\u00e1rio, retornando ao mesmo ponto do cen\u00e1rio original),exce\u00e7\u00f5es, inclus\u00f5es e poss\u00edvel preced\u00eancia.</p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio. P\u00e1gina 54.</code></p>"},{"location":"analise/cenarios/#29-verificacao-9-o-cenario-apresenta-um-modelo-de-rastreamento","title":"2.9 Verifica\u00e7\u00e3o 9 - O Cen\u00e1rio apresenta um modelo de rastreamento?","text":"<p>\u00c9 representado usando um processo de refinamento, modifica\u00e7\u00e3o, de forma a capturar o hist\u00f3rico do desenvolvimento do projeto, com uma estrutura que permite facilitar a gest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio. P\u00e1gina 60.</code></p>"},{"location":"analise/cenarios/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/cenarios/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/cenarios/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 O Cen\u00e1rio apresenta T\u00edtulo?[1] 13 13 0 2 O Cen\u00e1rio apresenta Objetivo?[1] 13 13 0 3 O Objetivo estabelece a finalidade do cen\u00e1rio?[1] 13 13 0 4 O Cen\u00e1rio apresenta Contexto?[1] 39 39 0 5 O Cen\u00e1rio apresenta Recurso?[1] 13 13 0 6 O Cen\u00e1rio apresenta Ator(es)?[1] 13 13 0 7 O Cen\u00e1rio apresenta Epis\u00f3dio(s)?[1] 53 53 0 8 Os cen\u00e1rios se relacionam?[1] 13 13 0 9 O Cen\u00e1rio apresenta um modelo de rastreamento?[1] 13 13 0  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/cenarios/#4-resultados","title":"4. Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de casos de uso podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 Figura 3: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 3: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/cenarios/#5-acompanhamento","title":"5. Acompanhamento","text":"<p>Visto que o artefato est\u00e1 condizente com os itens verificados, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"analise/cenarios/#6-referencias-bibliograficas","title":"6. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio.</p>"},{"location":"analise/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 07/05/23 Cria\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do artefato de verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios Magno Luiz Pedro Muniz"},{"location":"analise/escalatresniveis/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Escala de Tr\u00eas N\u00edveis","text":""},{"location":"analise/escalatresniveis/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Escala de Tr\u00eas N\u00edveis \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para avaliar e classificar o grau de satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o a um determinado produto ou servi\u00e7o. Ela permite a coleta de feedbacks e opini\u00f5es dos usu\u00e1rios em tr\u00eas categorias: positiva, neutra e negativa. A verifica\u00e7\u00e3o desse artefato tem como objetivo analisar a aplica\u00e7\u00e3o correta da Escala de Tr\u00eas N\u00edveis e garantir a qualidade das avalia\u00e7\u00f5es realizadas.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o leva em conta a vers\u00e3o 1.1 do artefato realizada em 30 de abril de 2023.</p>"},{"location":"analise/escalatresniveis/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/escalatresniveis/#21-verificacao-1-a-tecnica-da-escala-de-tres-niveis-foi-corretamente-aplicada","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - A t\u00e9cnica da Escala de Tr\u00eas N\u00edveis foi corretamente aplicada?","text":"<p>A Escala de Tr\u00eas N\u00edveis \u00e9 uma t\u00e9cnica que envolve a classifica\u00e7\u00e3o de feedbacks e opini\u00f5es em tr\u00eas categorias: positiva, neutra e negativa. Para verificar se a t\u00e9cnica foi aplicada corretamente, \u00e9 necess\u00e1rio analisar se os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o foram seguidos adequadamente.</p> <p><code>[1] Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face 3: The Essentials of Interaction Design.</code></p>"},{"location":"analise/escalatresniveis/#22-verificacao-2-as-categorias-da-escala-de-tres-niveis-foram-devidamente-definidas","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - As categorias da Escala de Tr\u00eas N\u00edveis foram devidamente definidas?","text":"<p>Para que a avalia\u00e7\u00e3o dos feedbacks seja precisa, \u00e9 fundamental que as categorias de classifica\u00e7\u00e3o (positiva, neutra e negativa) sejam bem definidas. Isso garante uma interpreta\u00e7\u00e3o correta dos resultados e facilita a an\u00e1lise posterior.</p> <p><code>[1] Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face 3: The Essentials of Interaction Design.</code></p>"},{"location":"analise/escalatresniveis/#23-verificacao-3-os-criterios-de-classificacao-foram-aplicados-consistentemente","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o foram aplicados consistentemente?","text":"<p>\u00c9 importante verificar se os crit\u00e9rios utilizados para classificar os feedbacks em cada uma das categorias foram aplicados de forma consistente. Isso evita discrep\u00e2ncias na avalia\u00e7\u00e3o e garante a precis\u00e3o dos resultados.</p> <p><code>[1] Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face 3: The Essentials of Interaction Design.</code></p>"},{"location":"analise/escalatresniveis/#24-verificacao-4-o-registro-dos-feedbacks-foi-realizado-de-maneira-adequada","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - O registro dos feedbacks foi realizado de maneira adequada?","text":"<p>O registro dos feedbacks \u00e9 uma etapa essencial da aplica\u00e7\u00e3o da Escala de Tr\u00eas N\u00edveis. Foi necess\u00e1rio verificar se os feedbacks foram registrados de forma completa e organizada, de modo a permitir uma an\u00e1lise posterior eficiente.</p> <p><code>[1] Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face 3: The Essentials of Interaction Design.</code></p>"},{"location":"analise/escalatresniveis/#25-verificacao-5-o-artefato-contem-uma-analise-dos-resultados-obtidos","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O artefato cont\u00e9m uma an\u00e1lise dos resultados obtidos?","text":"<p>Al\u00e9m da coleta dos feedbacks, \u00e9 importante realizar uma an\u00e1lise dos resultados obtidos. Essa an\u00e1lise pode envolver a identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es, tend\u00eancias relevantes com base nas avalia\u00e7\u00f5es feitas pelos usu\u00e1rios.</p> <p><code>[1] Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face 3: The Essentials of Interaction Design.</code></p>"},{"location":"analise/escalatresniveis/#26-verificacao-6-o-artefato-apresenta-conclusoes-e-recomendacoes-baseadas-nos-resultados","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - O artefato apresenta conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es baseadas nos resultados?","text":"<p>As conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es s\u00e3o etapas importantes para fechar o ciclo da Escala de Tr\u00eas N\u00edveis. \u00c9 importante verificar se o artefato cont\u00e9m conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es embasadas nos resultados obtidos, visando melhorias e tomada de decis\u00f5es.</p> <p><code>[1] Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face 3: The Essentials of Interaction Design.</code></p>"},{"location":"analise/escalatresniveis/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/escalatresniveis/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/escalatresniveis/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 As justificativas para a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos est\u00e3o claras e fundamentadas. Sim 2 As tabelas de requisitos de alta, m\u00e9dia e baixa prioridade est\u00e3o completas e organizadas. Sim 3 Os requisitos que n\u00e3o ser\u00e3o executados foram corretamente identificados e justificados. Sim 4 A descri\u00e7\u00e3o dos quadrantes da matriz (alta prioridade, m\u00e9dia prioridade, baixa prioridade) est\u00e1 clara e condizente com o projeto Sim 5 A an\u00e1lise dos resultados obtidos foi apresentada de forma clara e compreens\u00edvel. Sim  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/escalatresniveis/#4-resultados","title":"4. Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de casos de uso podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o, a ocorr\u00eancia de erros no artefato n\u00e3o se aplica a esse artefato. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>"},{"location":"analise/escalatresniveis/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Lucas Pedro Muniz <code>1.1</code> 22/06/23 Corre\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Lucas Pedro Muniz"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar \u00e9 um documento que complementa a Especifica\u00e7\u00e3o de Requisitos de Software (SRS) para cobrir itens que n\u00e3o foram, ou n\u00e3o puderam ser, mencionados na SRS. Esses itens incluem requisitos n\u00e3o funcionais, como usabilidade, desempenho, seguran\u00e7a, entre outros. Tamb\u00e9m pode incluir requisitos que se aplicam a todo o sistema, como processos de neg\u00f3cio e regras, ou restri\u00e7\u00f5es de licen\u00e7a e regulat\u00f3rias. A verifica\u00e7\u00e3o deste artefato tem como objetivo assegurar a qualidade do documento, verificando se todos os pontos necess\u00e1rios foram cobertos e se a metodologia foi corretamente aplicada.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o leva em conta a vers\u00e3o 1.0 do artefato realizada em 16 de maio de 2023.</p>"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#21-verificacao-1-a-metodologia-furps-foi-corretamente-aplicada","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - A metodologia FURPS+ foi corretamente aplicada?","text":"<p>A metodologia FURPS+ \u00e9 um modelo usado para classificar e descrever os principais atributos de qualidade de um sistema de software. A verifica\u00e7\u00e3o deve analisar se a classifica\u00e7\u00e3o dos requisitos foi feita corretamente de acordo com a metodologia.</p> <p><code>[1] Grady, R. B. (1992). Practical software metrics for project management and process improvement.</code></p>"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#22-verificacao-2-as-categorias-de-requisitos-foram-bem-definidas","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - As categorias de requisitos foram bem definidas?","text":"<p>Para uma boa especifica\u00e7\u00e3o suplementar, as categorias de requisitos (funcionalidade, usabilidade, confiabilidade, desempenho e suportabilidade) devem ser bem definidas.</p> <p><code>[1] Grady, R. B. (1992). Practical software metrics for project management and process improvement.</code></p>"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#23-verificacao-3-os-requisitos-foram-organizados-de-forma-eficaz","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Os requisitos foram organizados de forma eficaz?","text":"<p>Os requisitos devem ser organizados de maneira que facilite a compreens\u00e3o e a an\u00e1lise. Isso inclui um bom uso de identifica\u00e7\u00e3o e clareza na descri\u00e7\u00e3o.</p> <p><code>[1] Serrano, M., Serrano, M. (2019). Requisitos \u2013 Aula 13.</code></p>"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#24-verificacao-4-as-restricoes-fisicas-e-requisitos-de-licenca-foram-considerados","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As restri\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e requisitos de licen\u00e7a foram considerados?","text":"<p>Esses aspectos s\u00e3o vitais na especifica\u00e7\u00e3o suplementar, garantindo que o sistema possa operar adequadamente dentro de seu ambiente de hardware e legal.</p> <p><code>[2] Gois, S., Sobrinho, F. (2012). Projeto de Software Floricultura Beija-Flor - Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar.</code></p>"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? N\u00e3o 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? N\u00e3o 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Todos os requisitos n\u00e3o funcionais foram identificados e est\u00e3o claramente definidos? Sim 2 Os requisitos de usabilidade foram especificados? Sim 3 Os requisitos de desempenho foram adequadamente descritos? Sim 4 As necessidades de seguran\u00e7a foram identificadas e descritas? Sim 5 Requisitos que se aplicam a todo o sistema, como processos de neg\u00f3cio e regras, ou restri\u00e7\u00f5es de licen\u00e7a e regulat\u00f3rias, foram inclu\u00eddos? Sim 6 A Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar est\u00e1 em conformidade com o padr\u00e3o estabelecido para a documenta\u00e7\u00e3o? Sim 7 Todos os termos t\u00e9cnicos utilizados na Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar est\u00e3o definidos e claros para os stakeholders? Sim 8 Os requisitos est\u00e3o rastre\u00e1veis e ligados aos seus respectivos casos de uso, se aplic\u00e1vel? Sim 9 Os requisitos inclu\u00eddos s\u00e3o vi\u00e1veis e realiz\u00e1veis dentro do escopo e recursos do projeto? Sim 10 A Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar foi revisada e aprovada pelos stakeholders apropriados? N\u00e3o  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#4-problemas-encontrados-padronizacao","title":"4. Problemas encontrados - Padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#41-verificacao-4-as-tabelas-e-imagens-possuem-legenda-padronizada-e-chamada-no-texto","title":"4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto?","text":"<p>Nenhuma das tabelas apresentadas no artefato possui chamada no texto ou legenda de acordo com o padr\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#42-verificacao-7-a-bibliografia-esta-em-ordem-alfabetica","title":"4.2 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica?","text":"<p>A bibliografia do artefato n\u00e3o est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica.</p>"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#5-problemas-encontrados-conteudo","title":"5.  Problemas encontrados - Conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#51-verificacao-10-a-especificacao-suplementar-foi-revisada-e-aprovada-pelos-stakeholders-apropriados","title":"5.1 Verifica\u00e7\u00e3o 10 - A Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar foi revisada e aprovada pelos stakeholders apropriados?","text":"<p>Em nenhum momento na especifica\u00e7\u00e3o suplementar foram consultadas partes interessadas a fim de revisar e aprovar aquilo que foi encontrado na atividade de especifica\u00e7\u00e3o suplementar.</p>"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#6-resultados","title":"6. Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de casos de uso podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o, a ocorr\u00eancia de erros no artefato n\u00e3o se aplica a esse artefato. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#7-acompanhamento","title":"7. Acompanhamento","text":"<p>A partir da vers\u00e3o <code>1.1</code> do artefato, os problemas de padroniza\u00e7\u00e3o foram devidamente corrigidos (se\u00e7\u00e3o 4 deste artefato). Como estes problemas n\u00e3o fazem parte do c\u00e1lculo do grau de satisfa\u00e7\u00e3o do artefato, os gr\u00e1ficos n\u00e3o foram alterados.</p>"},{"location":"analise/especificacaosuplementar/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Lucas Samuel Sato <code>1.1</code> 04/07/23 Adi\u00e7\u00e3o do acompanhamento do artefato Felipe M. Magno Luiz"},{"location":"analise/historiasDeUsuario/","title":"Historias de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise/historiasDeUsuario/#1-introducao","title":"1 - Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem como objetivo verificar a composi\u00e7\u00e3o do documento de hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio do Grupo 7 que est\u00e1 analisando a Petz. Com base nisso o objetivo \u00e9 buscar poss\u00edveis erros conceituais e estruturais que possam ter passado despercebidos durante a etapa de desenvolvimento do documento.</p>"},{"location":"analise/historiasDeUsuario/#2-metodologia","title":"2 - Metodologia","text":"<p>Como especificado no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o o m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o utilizado ser\u00e1 a inspe\u00e7\u00e3o, assim produzindo checklists para analisar o conte\u00fado e a estrutura do documento. A vers\u00e3o do artefato que est\u00e1 sendo verificada \u00e9 a <code>1.1</code> .</p>"},{"location":"analise/historiasDeUsuario/#3-checklist","title":"3 - Checklist","text":"<p>A seguir s\u00e3o apresentadas as perguntas do checklist e suas respectivas defini\u00e7\u00f5es nas quais foram embasadas, e suas refer\u00eancias.</p> <ul> <li>1 - As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio possuem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p>Testes de aceita\u00e7\u00e3o segundo Cohn (2004) est\u00e3o associados \u00e0s hist\u00f3rias do usu\u00e1rio para especificar os requisitos de software. S\u00e3o descritos como os comportamentos que o sistema em desenvolvimento necessita para atender \u00e0s regras de neg\u00f3cio do cliente. \u00c9  um requisito do sistema de software formulado como uma ou duas frases na linguagem cotidiana do usu\u00e1rio de neg\u00f3cios. Idealmente, as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o escritas pelo cliente e s\u00e3o o seu principal m\u00e9todo de influ\u00eancia no desenvolvimento dos sistemas. Os  testes de aceita\u00e7\u00e3o fazem parte do aspecto de confirma\u00e7\u00e3o e d\u00e3o origem aos casos de teste do sistema.</p> <p><code>Longo, H. E. R.; Silva, M. P. (2014). A Utiliza\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios no Levantamento de  Requisitos \u00c1geis. Int. J. Knowl. Eng. Manag., ISSN 2316-6517.</code> * 2 - As hist\u00f3rias possuem quem, o que e porque?</p> <p>A sintaxe de uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio sugerida por Cohn (2004) deve conter: * Como um... (papel ou ator) (Quem) * Eu quero... (capacidade ou funcionalidades necess\u00e1rias) (O que) * de modo que... (por que \u00e9 de valor do neg\u00f3cio ou benef\u00edcio) (Por que)</p> <p>Cohn (2004) sugere a escrita de uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio como se estivesse na pele do  usu\u00e1rio que deseja a hist\u00f3ria. O uso na perspectiva de primeira pessoa torna a hist\u00f3ria  mais compreens\u00edvel</p> <p><code>Longo, H. E. R.; Silva, M. P. (2014). A Utiliza\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios no Levantamento de  Requisitos \u00c1geis. Int. J. Knowl. Eng. Manag., ISSN 2316-6517.</code></p> <ul> <li>3 - As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio foram criadas junto ao cliente?</li> </ul> <p>Segundo Cohn (2004) as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o criadas pelo cliente, ou com participa\u00e7\u00e3o dele e apoio da equipe, no momento do levantamento de requisitos.</p> <p><code>Longo, H. E. R.; Silva, M. P. (2014). A Utiliza\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios no Levantamento de  Requisitos \u00c1geis. Int. J. Knowl. Eng. Manag., ISSN 2316-6517.</code></p> <ul> <li>4 - A descri\u00e7\u00e3o est\u00e1 escrita de forma clara, l\u00f3gica e objetiva?</li> </ul> <p>A escrita da hist\u00f3ria do usu\u00e1rio deve ocorrer sem o uso de qualquer jarg\u00e3o t\u00e9cnico. Elas devem ser compreens\u00edveis pelos homens de neg\u00f3cios e seu conte\u00fado deve caber em um cart\u00e3o de \u00edndice. Deve ser poss\u00edvel explic\u00e1-los em 30 segundos e implement\u00e1-los em menos de uma semana, de acordo com Cockburn (2002).</p> <p><code>Longo, H. E. R.; Silva, M. P. (2014). A Utiliza\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios no Levantamento de  Requisitos \u00c1geis. Int. J. Knowl. Eng. Manag., ISSN 2316-6517.</code></p> <ul> <li>5 - Conforme est\u00e1 descrito \u00e9 poss\u00edvel entender a import\u00e2ncia da funcionalidade para o usu\u00e1rio?</li> </ul> <p>O \"Quem\" e \"O que\" s\u00e3o essenciais para a hist\u00f3ria, j\u00e1 o \"Por que\" s\u00f3 ajuda com clareza na configura\u00e7\u00e3o dos testes de aceita\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio ajudam a fazer as perguntas sobre o contexto e raz\u00e3o para o pedido da pessoa que solicita o requisito.</p> <p><code>Longo, H. E. R.; Silva, M. P. (2014). A Utiliza\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios no Levantamento de  Requisitos \u00c1geis. Int. J. Knowl. Eng. Manag., ISSN 2316-6517.</code></p> <ul> <li>6 - Os crit\u00e9rios de aceite est\u00e3o escritos de forma clara e simplificada paara o entendimento do usu\u00e1rio?</li> </ul> <p><code>Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - disponivel em: [link](https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view)</code></p> <ul> <li>7 - As Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio obedecem a t\u00e9cnica INVEST(Independent, Negotiable, Valuable, Estimable, Sized Appopriately, Testable)?</li> </ul> <p>Algumas caracter\u00edsticas devem ser observadas ao escrever as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. O acr\u00f4nimo ingl\u00eas INVEST (Independent, Negotiable,  Valuable to users or customers, Estimatable, Small and Testable), sugerido por Bill Wake e citado por Cohn (2004) cont\u00e9m os seis atributos indispens\u00e1veis para uma hist\u00f3ria bem escrita. S\u00e3o eles:</p> <ul> <li>Independente: uma hist\u00f3ria deve poder ser desenvolvida, testada e at\u00e9 entregue isoladamente.</li> <li>Negoci\u00e1vel: as hist\u00f3rias representam oportunidades de discuss\u00e3o dos requisitos.</li> <li>de Valor: proporcionar valor para o cliente \u00e9 a ess\u00eancia dos m\u00e9todos \u00e1geis.</li> <li>Estim\u00e1vel: a equipe deve ser capaz de prover uma estimativa de sua complexidade e quantidade de trabalho necess\u00e1rio para terminar a hist\u00f3ria.</li> <li>S\u00e3o pequenas: As hist\u00f3rias devem ser completadas em uma itera\u00e7\u00e3o.</li> <li>test\u00e1veis: As hist\u00f3rias s\u00e3o test\u00e1veis.</li> </ul> <p><code>Carvalho, L.A.C.; Barbosa, M. W.; Silva, V.B (2014). PROPOSTA E AVALIA\u00c7\u00c3O DE UMA ABORDAGEM L\u00daDICA PARA O ENSINO DE HIST\u00d3RIAS DE USU\u00c1RIO E SCRUM. Revista de Gest\u00e3o e Projetos - GeP e-ISSN: 2236-0972</code></p> <p> Item Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancia Acertos erros 1 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio possuem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o? 20 20 0 2 As hist\u00f3rias possuem quem, o que e porque? 20 20 0 3 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio foram validadas junto ao cliente? 20 20 0 4 A descri\u00e7\u00e3o est\u00e1 escrita de forma clara, l\u00f3gica e objetiva? 20 20 0 5 Conforme est\u00e1 descrito \u00e9 poss\u00edvel entender a import\u00e2ncia da funcionalidade para o usu\u00e1rio? 20 20 0 6 Os crit\u00e9rios de aceite est\u00e3o escritos de forma clara e simplificada para o entendimento do usu\u00e1rio? 20 20 0 7 As Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio obedecem a t\u00e9cnica INVEST(Independent, Negotiable, Valuable, Estimable, Sized Appopriately, Testable)? 20 20 0 <p></p> Tabela 1: Checklist do conte\u00fado Fonte: Autor, 2023 <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 3 Possui links necess\u00e1rios? sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? sim 6 Possui bibliografia? sim 7 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? sim 8 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? sim <p></p> Tabela 2: checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/historiasDeUsuario/#conclusoes","title":"Conclus\u00f5es","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o conclui que foi feito um trabalho que atende as defini\u00e7\u00f5es conceituais de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"analise/historiasDeUsuario/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Personas podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> </p>"},{"location":"analise/historiasDeUsuario/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Carvalho, L.A.C.; Barbosa, M. W.; Silva, V.B (2014). PROPOSTA E AVALIA\u00c7\u00c3O DE UMA ABORDAGEM L\u00daDICA PARA O ENSINO DE HIST\u00d3RIAS DE USU\u00c1RIO E SCRUM. Revista de Gest\u00e3o e Projetos - GeP e-ISSN: 2236-0972 [2] Cohn, M., User Stories Applied: For Agile Software Development, Addison-Wesley, 2004 [3] Longo, H. E. R.; Silva, M. P. (2014). A Utiliza\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios no Levantamento de Requisitos \u00c1geis. Int. J. Knowl. Eng. Manag., ISSN 2316-6517. [4] Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - disponivel em: link</p>"},{"location":"analise/historiasDeUsuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/23 Cria\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do artefato de verifica\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Vitor Manoel Samuel Sato"},{"location":"analise/introspeccao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/introspeccao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos utilizada pelo analista ao desenvolver requisitos, baseando-se na perspectiva do usu\u00e1rio. Neste artefato ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o utilizando inspe\u00e7\u00e3o do artefato de Introspec\u00e7\u00e3o. A vers\u00e3o verificada \u00e9 a 1.1.</p>"},{"location":"analise/introspeccao/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefatos, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/introspeccao/#verificacao-1-a-introspeccao-e-utilizada-como-tecnica-complementar-na-elicitacao-de-requisitos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o 1 - A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada como t\u00e9cnica complementar na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos?","text":"<p>A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 uma excelente t\u00e9cnica para iniciar a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, mas ela deve ser utilizada de forma complementar, visto que possui pouca ou nenhuma participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio na sua elabora\u00e7\u00e3o.</p> <p><code>Shams-ul-Arif, Qadeem Khan, and S. A. K. Gahyyur. \"Requirements engineering processes, tools/technologies, &amp; methodologies.\" International Journal of reviews in computing 2.6 (2009): 41-56.</code></p>"},{"location":"analise/introspeccao/#verificacao-2-a-introspeccao-realizada-reflete-ideias-que-possam-significar-as-necessidades-dos-usuarios","title":"Verifica\u00e7\u00e3o 2 - A introspec\u00e7\u00e3o realizada reflete ideias que possam significar as necessidades dos usu\u00e1rios?","text":"<p>A introspec\u00e7\u00e3o aborda a perspectiva de um analista em como um poss\u00edvel usu\u00e1rio utilizaria a aplica\u00e7\u00e3o e as suas necessidades e vontades no uso.</p> <p><code>Shams-ul-Arif, Qadeem Khan, and S. A. K. Gahyyur. \"Requirements engineering processes, tools/technologies, &amp; methodologies.\" International Journal of reviews in computing 2.6 (2009): 41-56.</code></p>"},{"location":"analise/introspeccao/#verificacao-3-os-requisitos-elicitados-refletem-tarefas-que-desejam-ser-completadas-na-utilizacao-da-aplicacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Os requisitos elicitados refletem tarefas que desejam ser completadas na utiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Tratando-se de uma t\u00e9cnica que visa as necessidades do usu\u00e1rio a partir de uma an\u00e1lise de um Engenheiro de Requisitos, os requisitos devem refletir as tarefas para quais a aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada.</p> <p><code>SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene; Requisitos - Aula 07;</code></p>"},{"location":"analise/introspeccao/#verificacao-4-os-requisitos-elicitados-refletem-a-diversidade-de-funcionalidades-que-a-aplicacao-busca-desempenhar","title":"Verifica\u00e7\u00e3o 4 - Os requisitos elicitados refletem a diversidade de funcionalidades que a aplica\u00e7\u00e3o busca desempenhar?","text":"<p>Tratando-se de uma t\u00e9cnica com baixo custo de opera\u00e7\u00e3o e que elenca inicialmente diversos requisitos que diversos usu\u00e1rios possam necessitar, a diversidade de funcionalidades da aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma caracter\u00edstica que a t\u00e9cnica categoriza.</p> <p><code>SHARMA, Shreta; PANDEY, S. K. Revisiting requirements elicitation techniques. International Journal of Computer Applications, v. 75, n. 12, 2013.</code></p>"},{"location":"analise/introspeccao/#verificacao-5-os-requisitos-estao-categorizados-adequadamente","title":"Verifica\u00e7\u00e3o 5 -  Os requisitos est\u00e3o categorizados adequadamente?","text":"<p>\u00c9 importante para a rastreabilidade e utiliza\u00e7\u00e3o no projeto categorizar os requisitos adequadamente em funcionais e n\u00e3o funcionais.</p> <p><code>Tribunal Regional do Trabalho do Paran\u00e1. Dispon\u00edvel em: https://www.trt9.jus.br/pds/index.htm. Acesso em 21 de jun. 2023.</code></p>"},{"location":"analise/introspeccao/#verificacao-6-os-requisitos-funcionais-estao-padronizados-para-facilitar-a-identificacao-e-rastreabilidade","title":"Verifica\u00e7\u00e3o 6 - Os requisitos funcionais est\u00e3o padronizados para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o e rastreabilidade?","text":"<p>Importante para a organiza\u00e7\u00e3o e rastreabilidade do projeto.</p> <p><code>Tribunal Regional do Trabalho do Paran\u00e1. Dispon\u00edvel em: https://www.trt9.jus.br/pds/index.htm. Acesso em 21 de jun. 2023.</code></p>"},{"location":"analise/introspeccao/#verificacao-7-os-requisitos-nao-funcionais-estao-padronizados-para-facilitar-a-identificacao-e-rastreabilidade","title":"Verifica\u00e7\u00e3o 7 - Os requisitos n\u00e3o funcionais est\u00e3o padronizados para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o e rastreabilidade?","text":"<p>Importante para a organiza\u00e7\u00e3o e rastreabilidade do projeto.</p> <p><code>Tribunal Regional do Trabalho do Paran\u00e1. Dispon\u00edvel em: https://www.trt9.jus.br/pds/index.htm. Acesso em 21 de jun. 2023.</code></p>"},{"location":"analise/introspeccao/#verificacao-8-os-requisitos-funcionais-elicitados-foram-validados-por-um-usuario-ou-utilizando-as-personas","title":"Verifica\u00e7\u00e3o 8 - Os requisitos funcionais elicitados foram validados por um usu\u00e1rio ou utilizando as personas?","text":"<p>Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos requisitos, idealmente, \u00e9 consultado usu\u00e1rios para refletir se a t\u00e9cnica gerou resultados compat\u00edveis com a realidade da aplica\u00e7\u00e3o, visto que a introspec\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o refletir a experi\u00eancia dos reais interessados.</p> <p><code>SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene; Requisitos - Aula 07;</code></p>"},{"location":"analise/introspeccao/#verificacao-9-o-artefato-apresenta-os-participantes-que-realizaram-a-tecnica","title":"Verifica\u00e7\u00e3o 9 - O artefato apresenta os participantes que realizaram a t\u00e9cnica?","text":"<p>A t\u00e9cnica \u00e9 realizada por analistas, logo \u00e9 importante explicitar os respons\u00e1veis pela sua realiza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que os resultados tendem a refletir a experi\u00eancia do Engenheiro de Requisitos.</p> <p><code>SHARMA, Shreta; PANDEY, S. K. Revisiting requirements elicitation techniques. International Journal of Computer Applications, v. 75, n. 12, 2013</code></p>"},{"location":"analise/introspeccao/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/introspeccao/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Incompleto 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? N\u00e3o 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o da Introspec\u00e7\u00e3o   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/introspeccao/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o. As verifica\u00e7\u00f5es realizadas foram obtidas a partir do plano de ensino da disciplina [2].</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada como t\u00e9cnica complementar na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos?[2] 1 1 0 2 A introspec\u00e7\u00e3o realizada reflete ideias que possam significar as necessidades dos usu\u00e1rios?[2] 1 1 0 3 Os requisitos elicitados refletem tarefas que desejam ser completadas na utiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o?[1] 1 1 0 4 Os requisitos elicitados refletem a diversidade de funcionalidades que a aplica\u00e7\u00e3o busca desempenhar?[3] 24 24 0 5 Os requisitos est\u00e3o categorizados adequadamente?[4] 24 24 0 6 Os requisitos funcionais est\u00e3o padronizados para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o e rastreabilidade?[4] 22 22 0 7 Os requisitos n\u00e3o funcionais est\u00e3o padronizados para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o e rastreabilidade?[4] 2 2 0 8 Os requisitos funcionais elicitados foram validados por um usu\u00e1rio ou utilizando as personas?[8] 22 0 22 9 O artefato apresenta os participantes que realizaram a t\u00e9cnica?[3] 3 3 0  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado da Introspec\u00e7\u00e3o   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/introspeccao/#4-problemas-encontrados-padronizacao","title":"4. Problemas encontrados - Padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/introspeccao/#41-verificacao-1-possui-ortografia-correta-e-formal","title":"4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Possui ortografia correta e formal?","text":"<p>Existem alguns erros de pontua\u00e7\u00e3o na escrita do artefato, principalmente na lista dos requisitos elicitados.</p>"},{"location":"analise/introspeccao/#5-problemas-encontrados-conteudo","title":"5. Problemas encontrados - Conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/introspeccao/#51-verificacao-8-os-requisitos-funcionais-elicitados-foram-validados-por-um-usuario-ou-utilizando-as-personas","title":"5.1 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - Os requisitos funcionais elicitados foram validados por um usu\u00e1rio ou utilizando as personas?","text":"<p>Idealmente, deve exisitir a valida\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados no artefato da elicita\u00e7\u00e3o ou em artefatos que utilizem os requisitos elicitados que complementam a lista total dos requisitos. No caso do artefato verificado, n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia a essa valida\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/introspeccao/#6-resultados","title":"6. Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Introspec\u00e7\u00e3o podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 Figura 3: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 3: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/introspeccao/#7-acompanhamento","title":"7. Acompanhamento","text":"<p>A corre\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o dos requisitos ser\u00e1 realizada utilizando todos os requisitos elicitados para facilitar a rastreabilidade e o trabalho a ser realizado.Tem previs\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o para o dia 28 de junho de 2023.</p>"},{"location":"analise/introspeccao/#8-referencias-bibliograficas","title":"8. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene; Requisitos - Aula 07;</p> <p>[2] Shams-ul-Arif, Qadeem Khan, and S. A. K. Gahyyur. \"Requirements engineering processes, tools/technologies, &amp; methodologies.\" International Journal of reviews in computing 2.6 (2009): 41-56.</p> <p>[3] SHARMA, Shreta; PANDEY, S. K. Revisiting requirements elicitation techniques. International Journal of Computer Applications, v. 75, n. 12, 2013.</p> <p>[4] Tribunal Regional do Trabalho do Paran\u00e1. Dispon\u00edvel em: https://www.trt9.jus.br/pds/index.htm. Acesso em 21 de jun. 2023.</p>"},{"location":"analise/introspeccao/#9-historico-de-versao","title":"9. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Magno Luiz Vitor Manoel"},{"location":"analise/lexicos/","title":"L\u00e9xicos","text":""},{"location":"analise/lexicos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O L\u00e9xico \u00e9 uma t\u00e9cnica que procura descrever os s\u00edmbolos de uma linguagem. O objetivo principal \u00e9 identificar palavras e frases caracter\u00edsticas do ecosistema da aplica\u00e7\u00e3o[4].</p> <p>Este artefato apresenta a verifica\u00e7\u00e3o do artefato L\u00e9xico. A vers\u00e3o do artefato verificado \u00e9 a [1.1] do dia 21 de junho de 2023.</p>"},{"location":"analise/lexicos/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A metodologia segue como base, o artefato de planejamento de verifica\u00e7\u00e3o. </p> <p>Este artefato apresenta duas checklists , que podem ser preenchidas com \"Sim\", caso tenha sido realizado, ou \"N\u00e3o, caso n\u00e3o tenha sido realizado. Se \"N\u00e3o\" for preenchido, ser\u00e3o sugeridas poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es ou motivos para a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o da atividade apresentada. </p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/lexicos/#21-verificacao-1-os-lexicos-estao-especificados","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Os l\u00e9xicos est\u00e3o especificados?","text":"<p>A defini\u00e7\u00e3o de um l\u00e9xico \u00e9 importante para entender a linguagem do sistema.</p> <p><code>LEITE, Julio; FRANCO, Ana. A Strategy for Conceptual Model Aquisition</code> <code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/lexicos/#21-verificacao-2-existe-definicao-do-usuario-nos-lexicos","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - Existe defini\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio nos l\u00e9xicos?","text":"<p>Usu\u00e1rio faz parte da linguagem do sistema.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/lexicos/#21-verificacao-3-e-adotada-a-estrutura-de-dicionarioverboobjetoestado-nos-lexicos","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - \u00c9 adotada a estrutura de dicion\u00e1rio(verbo,objeto,estado) nos l\u00e9xicos?","text":"<p>Cada entrada no l\u00e9xico pertence a um tipo[4].</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/lexicos/#21-verificacao-4-os-lexicos-possuem-ligacao-entre-si","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - Os l\u00e9xicos possuem liga\u00e7\u00e3o entre si?","text":"<p>Os l\u00e9xicos devem possuir liga\u00e7\u00e3o entre eles de modo que haja links[4].</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/lexicos/#21-verificacao-5-a-definicao-dos-lexicos-esta-coerente-com-a-aplicacao","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - A defini\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos est\u00e1 coerente com a aplica\u00e7\u00e3o?","text":"<p>A constru\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico \u00e9 baseada na aquisi\u00e7\u00e3o do vocabul\u00e1rio tipico da aplica\u00e7\u00e3o[2].</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 10. Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf</code></p>"},{"location":"analise/lexicos/#21-verificacao-6-os-lexicos-possuem-nome","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - Os l\u00e9xicos possuem nome?","text":"<p>O nome do l\u00e9xico auxilia na navega\u00e7\u00e3o entre o documento.</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 10. Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf</code></p>"},{"location":"analise/lexicos/#21-verificacao-7-os-lexicos-possuem-classificacao","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - Os l\u00e9xicos possuem Classifica\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Cada entrada no l\u00e9xico pertence a um tipo.</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 10. Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf</code></p>"},{"location":"analise/lexicos/#21-verificacao-8-os-lexicos-possuem-impacto","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - Os l\u00e9xicos possuem Impacto?","text":"<p>L\u00e9xico aplicado da Linguagem (LAL) \u00e9 uma estrutura em que auxilia na constru\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico. Impacto \u00e9 um compo dessa estrutura</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 10. Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf</code></p>"},{"location":"analise/lexicos/#21-verificacao-9-os-lexicos-possuem-nocao","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 9 - Os l\u00e9xicos possuem No\u00e7\u00e3o?","text":"<p>L\u00e9xico aplicado da Linguagem (LAL) \u00e9 uma estrutura em que auxilia na constru\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico. Impacto \u00e9 um compo dessa estrutura</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 10. Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf</code></p>"},{"location":"analise/lexicos/#21-verificacao-10-a-nocao-de-cada-lexico-permite-identificar-os-simbolos","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 10 - A No\u00e7\u00e3o de cada l\u00e9xico permite identificar os s\u00edmbolos?","text":"<p>No\u00e7\u00e3o de um l\u00e9xico diz respeito a explica\u00e7\u00e3o como uma defini\u00e7\u00e3o quase de dicion\u00e1rio [4].</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 10. Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf</code></p>"},{"location":"analise/lexicos/#21-verificacao-11-os-simbolos-estao-classificados-corretamente","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 11 - Os s\u00edmbolos est\u00e3o classificados corretamente?","text":"<p>Cada s\u00edmbolo no l\u00e9xico deve ser classificado corretamente.</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 10. Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf</code></p>"},{"location":"analise/lexicos/#21-verificacao-12-os-lexicos-possuem-sinonimos","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 12 - Os l\u00e9xicos possuem sin\u00f4nimos?","text":"<p>Os sin\u00f4nimos de cada simbolo l\u00e9xico auxiliam na compreen\u00e7\u00e3o dos vocabul\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 10. Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf</code></p>"},{"location":"analise/lexicos/#21-verificacao-13-os-sinonimos-estao-compativeis","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 13 - Os sin\u00f4nimos est\u00e3o compat\u00edveis?","text":"<p>Cada simbolo deve possuir um sin\u00f4nimo compat\u00edvel.</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 10. Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf</code></p>"},{"location":"analise/lexicos/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/lexicos/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta  checklist \u00e9 respons\u00e1vel por verificar a padroniza\u00e7\u00e3o do artefato [l\u00e9xicos]</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? N\u00e3o 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? N\u00e3o 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? N\u00e3o <p></p> Tabela 1: Checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/lexicos/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Esta  checklist \u00e9 respons\u00e1vel por verificar o conte\u00fado abordado baseado na constru\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos[1] de aplica\u00e7\u00f5es.</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 Os l\u00e9xicos est\u00e3o especificados? 22 22 0 2 Existe defini\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio nos l\u00e9xicos? 1 1 0 3 \u00c9 adotada a estrutura de dicion\u00e1rio(verbo,objeto,estado) nos l\u00e9xicos? 22 22 0 4 Os l\u00e9xicos possuem liga\u00e7\u00e3o entre si? 1 1 0 5 A defini\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos est\u00e1 coerente com a aplica\u00e7\u00e3o? 22 22 0 6 Os l\u00e9xicos possuem nome? 22 0 22 7 Os l\u00e9xicos possuem Classifica\u00e7\u00e3o? 22 22 0 8 Os l\u00e9xicos possuem Impacto? 22 22 0 9 Os l\u00e9xicos possuem No\u00e7\u00e3o? 22 22 0 10 A No\u00e7\u00e3o de cada l\u00e9xico permite identificar os s\u00edmbolos? 22 22 0 11 Os s\u00edmbolos est\u00e3o classificados corretamente? 22 22 0 12 Os l\u00e9xicos possuem sin\u00f4nimos? 22 18 4 13 Os sin\u00f4nimos est\u00e3o compat\u00edveis? 22 22 0 <p></p> Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato sobre L\u00e9xicos  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/lexicos/#4-problemas-encontrados","title":"4. Problemas encontrados","text":""},{"location":"analise/lexicos/#41-verificacao-6-os-lexicos-possuem-nome","title":"4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - Os l\u00e9xicos possuem nome?","text":"<p>Os l\u00e9xicos n\u00e3o possuem nome.</p>"},{"location":"analise/lexicos/#42-verificacao-12-os-lexicos-possuem-sinonimos","title":"4.2 Verifica\u00e7\u00e3o 12 - Os l\u00e9xicos possuem sin\u00f4nimos?","text":"<p>Existiam alguns s\u00edmbolos que n\u00e3o possuiam sin\u00f4nimos.</p>"},{"location":"analise/lexicos/#5-resultados","title":"5. Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de l\u00e9xicos podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 Figura 3: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 3: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/lexicos/#6-acompanhamento","title":"6. Acompanhamento","text":"<p>Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o, tanto os problemas de padroniza\u00e7\u00e3o quanto os de conte\u00fado encontrados foram corrigidos atrav\u00e9s da vers\u00e3o 1.2 do documento, a qual foi submetida \u00e0 outra verifica\u00e7\u00e3o pelos checklists apresentados acima, que n\u00e3o encontraram demais problemas.</p> <p>Ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5es realizadas, foi poss\u00edvel aferir um novo grau de satisfa\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancia de erros, os quais est\u00e3o representados na tablea 4 abaixo, atrav\u00e9s das figuras 3 e 4.</p> <p> Figura 3: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefato ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5esFonte: Autor, 2023 Figura 4: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefato ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5esFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 4: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5es   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/lexicos/#7-referencias-bibliograficas","title":"7. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] CONSTRU\u00c7\u00c3O do l\u00e9xico de aplica\u00e7\u00f5es. Proceedings of the International Joint Conference IBERAMIA/SBIA/SBRN 2006 : 4th Workshop in Information and Human Language Technology, Ribeir\u00e3o Preto, Brazil, 23 out. 2006. CD-ROM. Dispon\u00edvel em: http://www.nilc.icmc.usp.br/til/til2006/0030.pdf. Acesso em: 4 de junho de 2023.</p> <p>[2] LEITE, Julio; FRANCO, Ana. A Strategy for Conceptual Model Aquisition</p> <p>[3] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/31/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 19 de junho de 2023;</p> <p>[4] SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 10. Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf</p>"},{"location":"analise/lexicos/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do artefato de verifica\u00e7\u00e3o sobre l\u00e9xicos Samuel Sato Magno Luiz <code>1.1</code> 28/06/23 Padroniza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do L\u00e9xico Samuel Sato Lucas Rodrigues"},{"location":"analise/mosCow/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - MoSCoW","text":""},{"location":"analise/mosCow/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Artefato apresenta os resultados a verifica\u00e7\u00e3o do MoSCoW, elaborado pelo grupo 7 - Petz, grupo 7.</p> <p>Verifica\u00e7\u00e3o realizada na vers\u00e3o <code>1.0</code> do artefato realizado no dia 20/06/2023.</p>"},{"location":"analise/mosCow/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Conforme explanado no planejamento a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o. Este artefato apresenta duas checklists , que podem ser preenchidas com \"Sim\", caso tenha sido realizado, ou \"N\u00e3o, caso n\u00e3o tenha sido realizado. Se \"N\u00e3o\" for preenchido, ser\u00e3o sugeridas poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es ou motivos para a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o da atividade apresentada.</p>"},{"location":"analise/mosCow/#21-verificacao-1-ha-participacao-do-cliente-eou-persona-no-processo-de-priorizacao","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - H\u00e1 participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio que a prioriza\u00e7\u00e3o seja com base nos requisitos que tenham maior valor de neg\u00f3cio para os clientes.</p> <p><code>SERRANO M., SERRANO M. Requisitos - Aula 07. P\u00e1gina 31.</code></p>"},{"location":"analise/mosCow/#22-verificacao-2-todos-os-requisitos-possuem-classificacao","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - Todos os requisitos possuem classifica\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Todos os requisitos devem ser priorizados.</p> <p><code>SERRANO M., SERRANO M. Requisitos - Aula 07. P\u00e1gina 33.</code></p>"},{"location":"analise/mosCow/#23-verificacao-3-existe-alguma-justificativa-ou-motivo-para-priorizacao-dos-requisitos","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Existe alguma justificativa ou motivo para prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos?","text":"<p>Justificativas dos clientes para a prioriza\u00e7\u00e3o.</p> <p><code>MoSCoW - Software Requirements, Third Edition. Karl Wiegers and Joy Beatty.</code></p>"},{"location":"analise/mosCow/#3-checklists","title":"3. Checklists","text":""},{"location":"analise/mosCow/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta  checklist \u00e9 respons\u00e1vel por verificar a padroniza\u00e7\u00e3o do artefato MoSCoW[2]. Tabela 1 apresenta o resultado da verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o.  ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? Sim - 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? N\u00e3o - 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? N\u00e3o - 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim - 6 Possui bibliografia? Sim - 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim - 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim - <p></p> Tabela 1: Checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/mosCow/#32-conteudo-abordado","title":"3.2 Conte\u00fado abordado","text":"<p>Tabela 2 apresenta o resultado da verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado.</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 H\u00e1 participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? 1 0 1 2 Todos os requisitos possuem classifica\u00e7\u00e3o(Must,Should, Could, Won't) ? 48 48 0 3 Existe alguma justificativa ou motivo para prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos? 48 0 48 4 O artefato explica a t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Moscow 1 1 0 <p></p> Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato MosCow Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/mosCow/#33-problemas-encontrados-conteudo","title":"3.3 Problemas encontrados - conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/mosCow/#331-verificacao-1-ha-participacao-do-cliente-eou-persona-no-processo-de-priorizacao","title":"3.3.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - H\u00e1 participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o?","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 nenhuma refer\u00eancia de que houve apoio do cliente ou persona na hora de realizar a prioriza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/mosCow/#332-verificacao-3-existe-alguma-justificativa-ou-motivo-para-priorizacao-dos-requisitos","title":"3.3.2 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Existe alguma justificativa ou motivo para prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos?","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 nenhuma refer\u00eancia de quais foram as motiva\u00e7\u00f5es para a defini\u00e7\u00e3o da prioridade dos requisitos.</p>"},{"location":"analise/mosCow/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Personas podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> </p>"},{"location":"analise/mosCow/#4-referencias-bibliograficas","title":"4. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SERRANO M., SERRANO M. Requisitos - Aula 07. Dispon\u00edvel na plataforma Aprender3.</p> <p>[2] Reposit\u00f3rio Petz do semestre 2023.1, acesso em: 20 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Petz</p>"},{"location":"analise/mosCow/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/23 Cria\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do MoSCoW do grupo 7 - Petz Vitor Manoel Samuel Sato"},{"location":"analise/perfildeusuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise/perfildeusuario/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Perfis de usu\u00e1rio s\u00e3o uma forma de modelagem de requisitos que visa representar a vis\u00e3o e necessidades do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao sistema, fazendo com que qualquer stakeholder, mesmo que leigo, seja capaz de ler e interpretar um perfil.</p> <p>Este documento possui a fun\u00e7\u00e3o de verificar o artefato de perfis de usu\u00e1rio do projeto. A verifica\u00e7\u00e3o leva em conta a vers\u00e3o 1.0 do artefato realizada em 16 de maio de 2023.</p>"},{"location":"analise/perfildeusuario/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/perfildeusuario/#21-verificacao-1-os-perfis-de-usuario-representam-claramente-as-diferentes-categorias-de-usuarios-do-sistema","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Os perfis de usu\u00e1rio representam claramente as diferentes categorias de usu\u00e1rios do sistema?","text":"<p>Os perfis de usu\u00e1rio t\u00eam como objetivo representar diferentes categorias de usu\u00e1rios, seus pap\u00e9is, responsabilidades e necessidades. </p> <p><code>Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face 3: The Essentials of Interaction Design.</code></p>"},{"location":"analise/perfildeusuario/#22-verificacao-2-os-perfis-de-usuario-detalham-os-cenarios-de-uso-para-cada-categoria-de-usuario","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - Os perfis de usu\u00e1rio detalham os cen\u00e1rios de uso para cada categoria de usu\u00e1rio?","text":"<p>Os cen\u00e1rios de uso representam uma sequ\u00eancia t\u00edpica de intera\u00e7\u00f5es entre os usu\u00e1rios e o sistema.</p> <p><code>Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face 3: The Essentials of Interaction Design.</code></p>"},{"location":"analise/perfildeusuario/#23-verificacao-3-os-perfis-de-usuario-descrevem-as-necessidades-e-objetivos-dos-usuarios","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Os perfis de usu\u00e1rio descrevem as necessidades e objetivos dos usu\u00e1rios?","text":"<p>Os perfis de usu\u00e1rio devem conter informa\u00e7\u00f5es sobre as necessidades e objetivos dos usu\u00e1rios para garantir que o sistema seja projetado para atender a essas necessidades e objetivos.</p> <p><code>Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face 3: The Essentials of Interaction Design.</code></p>"},{"location":"analise/perfildeusuario/#24-verificacao-4-os-perfis-de-usuario-detalham-os-comportamentos-dos-usuarios","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - Os perfis de usu\u00e1rio detalham os comportamentos dos usu\u00e1rios?","text":"<p>Os comportamentos dos usu\u00e1rios ajudam a entender como os usu\u00e1rios interagem com o sistema e como ele pode ser otimizado para acomodar esses comportamentos.</p> <p><code>Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face 3: The Essentials of Interaction Design.</code></p>"},{"location":"analise/perfildeusuario/#25-verificacao-5-os-perfis-de-usuario-descrevem-as-capacidades-dos-usuarios","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - Os perfis de usu\u00e1rio descrevem as capacidades dos usu\u00e1rios?","text":"<p>As capacidades dos usu\u00e1rios, como experi\u00eancia t\u00e9cnica e conhecimento do dom\u00ednio, s\u00e3o importantes para entender como projetar um sistema que seja f\u00e1cil de usar para o usu\u00e1rio.</p> <p><code>Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face 3: The Essentials of Interaction Design.</code></p>"},{"location":"analise/perfildeusuario/#26-verificacao-6-os-perfis-de-usuario-sao-consistentes-com-os-dados-coletados-durante-a-pesquisa-com-usuarios","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - Os perfis de usu\u00e1rio s\u00e3o consistentes com os dados coletados durante a pesquisa com usu\u00e1rios?","text":"<p>Os perfis de usu\u00e1rio devem ser baseados em dados reais coletados durante a pesquisa com usu\u00e1rios</p>"},{"location":"analise/perfildeusuario/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/perfildeusuario/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/perfildeusuario/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> N\u00famero Pergunta Resposta Justificativa 1 Os dados do perfil do usu\u00e1rio foram obtidos por meio de pesquisas, entrevistas, observa\u00e7\u00e3o ou an\u00e1lise de dados existentes? Se sim, esses m\u00e9todos est\u00e3o documentados? Sim O documento menciona a aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio aos usu\u00e1rios e potenciais usu\u00e1rios do aplicativo para detalhar o perfil inicial. O question\u00e1rio aplicado tamb\u00e9m est\u00e1 dispon\u00edvel. 2 Os usu\u00e1rios foram agrupados em segmentos com base em caracter\u00edsticas comuns? Se sim, essas caracter\u00edsticas est\u00e3o explicitamente mencionadas? Sim Os usu\u00e1rios foram segmentados com base em caracter\u00edsticas como Faixa et\u00e1ria, Ocupa\u00e7\u00e3o, Fun\u00e7\u00e3o, Faixa Salarial, Conhecimento de tecnologia e Objetivo no aplicativo. 3 Foram criadas personas fict\u00edcias que representam perfis t\u00edpicos de usu\u00e1rios, com base nas informa\u00e7\u00f5es coletadas? Sim O documento apresenta um perfil de usu\u00e1rio, e tamb\u00e9m menciona a cria\u00e7\u00e3o de personas fict\u00edcias.  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/perfildeusuario/#4-resultados","title":"4. Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de casos de uso podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o, a ocorr\u00eancia de erros no artefato n\u00e3o se aplica a esse artefato. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>"},{"location":"analise/perfildeusuario/#5-acompanhamento","title":"5. Acompanhamento","text":"<p>Ainda n\u00e3o foram feitas as corre\u00e7\u00f5es em cima deste artefato.</p>"},{"location":"analise/perfildeusuario/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Lucas Felipe Corr\u00eaa <code>1.1</code> 28/06/23 Remo\u00e7\u00e3o de um crit\u00e9rio que n\u00e3o era aplic\u00e1vel Lucas Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"analise/planejamento/","title":"Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/planejamento/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fase de an\u00e1lise de requisitos \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para que um produto de software possua uma boa qualidade, no caso dos requisitos uma boa an\u00e1lise impede que erros cometidos durante a manipula\u00e7\u00e3o dos requisistos se alastrem para o desenvolvimento, criando grandes obst\u00e1culos nas etapas mais adiante no processo, o que pode gerar retrabalhos custosos. Na engenharia de requisitos, a an\u00e1lise pode ser dividida em duas \u00e1reas, verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o. Enquanto a verifica\u00e7\u00e3o atua para analisar se os documentos de requisitos est\u00e3o em conformidade com os padr\u00f5es do projeto, a valida\u00e7\u00e3o busca analisar se todas as necessidades do cliente foram especificadas na forma de requisitos[2].</p> <p>Este artefato detalha o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o para este projeto, apresentando a metodologia, estruturas e padr\u00f5es que ser\u00e3o utilizados para verificar a estrutura do projeto realizado at\u00e9 ent\u00e3o. Este documento possui como inspira\u00e7\u00e3o o artefato de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio Lichess do semestre 2022.2[3].</p>"},{"location":"analise/planejamento/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o do projeto, ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. Que consiste na utiliza\u00e7\u00e3o de checklists para verificar os padr\u00f5es especificados, assim como a presen\u00e7a correta de elementos e conceitos nos artefatos analisados. Para a elabora\u00e7\u00e3o do checklist, foi utilizada a proposta de Fagan[1], onde o checklist deve ponderar os erros mais comuns identificados em projetos semelhantes. Por fim, para que a verifica\u00e7\u00e3o do projeto seja realizada de forma correta, ser\u00e1 executado um teste piloto onde ser\u00e1 verificada a estrutura e conte\u00fado do projeto realizado pelo grupo 8 da disciplina[4], o qual \u00e9 respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do aplicativo Twitch[5].</p> <p>Atrav\u00e9s dos dados coletados pelo m\u00e9todo do checklist, pode-se calcular numericamente o grau de satisfa\u00e7\u00e3o com os padr\u00f5es propostos, sendo este c\u00e1lculo descrito pela f\u00f3rmula presente na figura 1, a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do grau de satisfa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada atr\u00e1ves de um anel de progresso, como o apresentado na figura 2. Al\u00e9m do grau de satisfa\u00e7\u00e3o, pode-se calcular a porcentagem de ocorr\u00eancia de erros, que deve ser representado em cada verifica\u00e7\u00e3o por um gr\u00e1fico de pizza, assim como o representado pela figura 3.</p> <p> <p></p> Figura 1: Equa\u00e7\u00e3o para c\u00e1lculo do grau de satisfa\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023 Figura 2: Modelo de representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3oFonte: Autor, 2023 Figura 3: Modelo de gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de errosFonte: Autor, 2023 <p></p> Tabela 1: Modelos para representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/planejamento/#3-checklist","title":"3. Checklist","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato, ser\u00e3o utilizados dois checklists distintos, onde um ser\u00e1 respons\u00e1vel pelos par\u00e2metros de padroniza\u00e7\u00e3o para cada artefato, sendo este id\u00eantico para cada documento. O segundo checklist ser\u00e1 exclusivo para cada artefato, e analisar\u00e1 o documento de acordo com as necessidades previstas no plano de ensino da disciplina[6]. A tabela 2 abaixo, demonstra a estrutura do checklist de padroniza\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizado. A tabela 3 detalha os elementos que a checklist de conte\u00fado deve conter.</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? - 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? - 3 Possui links necess\u00e1rios? - 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? - 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? - 6 Possui bibliografia? - 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? - 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? - 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? - <p></p> Tabela 2: Modelo de checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023 <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros USX Descri\u00e7\u00e3o Qtd. de verifica\u00e7\u00f5es Qtd. de acertos Qtd. de erros Tabela 3: Modelo de checklist para conte\u00fado Fonte: Autor, 2023 <p></p>"},{"location":"analise/planejamento/#4-estrutura-dos-documentos","title":"4. Estrutura dos documentos","text":"<p>Os documentos referentes \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos deve seguir uma estrutura pr\u00e9-definida, tal estrutura pode ser encontrada abaixo:</p>"},{"location":"analise/planejamento/#41-introducao","title":"4.1 Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o deve ser feita uma pequena introdu\u00e7\u00e3o acerca do artefato verificado, al\u00e9m de conter informa\u00e7\u00f5es sobre a vers\u00e3o do artefato e data da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/planejamento/#42-metodologia","title":"4.2 Metodologia","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o devem ser detalhadas todas as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo uma breve descri\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios para a escolha da mesma, al\u00e9m de sua fonte.</p>"},{"location":"analise/planejamento/#43-desenvolvimento","title":"4.3 Desenvolvimento","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o devem ser apresentadas as duas checklists de verifica\u00e7\u00e3o do artefato preenchidas com os dados obtidos da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/planejamento/#44-resultados","title":"4.4 Resultados","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o devem ser apresentadas as representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas do grau de satisfa\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancia de erros calculados a partir dos dados obtidos da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/planejamento/#45-problemas-encontrados","title":"4.5 Problemas encontrados","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o devem ser apresentados os erros e problemas encontrados na verifica\u00e7\u00e3o de forma detalhada. Al\u00e9m de propostas de corre\u00e7\u00f5es para os problemas apresentados.</p>"},{"location":"analise/planejamento/#46-acompanhamento","title":"4.6 Acompanhamento","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o devem ser apresentadas as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, al\u00e9m de informar quais problemas foram corrigidos.</p>"},{"location":"analise/planejamento/#5-padroes-do-projeto","title":"5. Padr\u00f5es do projeto","text":"<p>Para verificar se o projeto segue um padr\u00e3o consiso em todos os seus artefatos, segue abaixo o padr\u00e3o adotado para legenda, bibliografia e hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00b4</p>"},{"location":"analise/planejamento/#51-legenda","title":"5.1 Legenda","text":"<p>Todas as tabelas e imagens presentes no projeto, al\u00e9m de serem chamadas de forma coesa pelo texto, devem possuir a legnda padronizada. Tal padr\u00e3o pode ser encontrado abaixo.</p> <p>Para tabelas:</p> <pre><code>&lt;h6 align=\"center\"&gt;Tabela X: Descri\u00e7\u00e3o&lt;/h6&gt;\n&lt;h6 align=\"center\"&gt;Fonte: Autor, 2023&lt;/h6&gt;\n</code></pre> <p>Para imagens:</p> <pre><code>&lt;h6 align=\"center\"&gt;Figura X: Descri\u00e7\u00e3o&lt;/h6&gt;\n&lt;h6 align=\"center\"&gt;Fonte: Autor, 2023&lt;/h6&gt;\n</code></pre>"},{"location":"analise/planejamento/#52-bibliografia","title":"5.2 Bibliografia","text":"<p>A bibliografia de cada artefato deve estar em ordem alfab\u00e9tica e identificada com numera\u00e7\u00e3o crescente. Abaixo se encontra um exemplo de bibliografia</p> <p>[1] Refer\u00eancia A</p> <p>[2] Refer\u00eancia B</p> <p>[3] Refer\u00eancia C</p>"},{"location":"analise/planejamento/#53-historico-de-versao","title":"5.3 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o padr\u00e3o de hist\u00f3rico de vers\u00e3o adotado no projeto.</p> <p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> XX/XX/XX Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <p></p> Tabela 4: Padr\u00e3o para hist\u00f3rico de vers\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/planejamento/#6-teste-piloto","title":"6. Teste piloto","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o seja feita de forma correta, primeiramente ser\u00e1 executado um teste piloto, onde ser\u00e3o analisados os artefatos criados pelo grupo 8[4], na tabela 4 apresentada abaixo se encontram os artefatos que ser\u00e3o analisados, assim como o respons\u00e1vel por cada verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> Artefato Revisor Planejamento Magno Aspectos gerais Felipe Rich Picture Samuel Perfil de usu\u00e1rio Lucas Personas Vitor Brainstorm Pedro Observa\u00e7\u00e3o Felipe An\u00e1lise documental Magno MosCow Samuel First things First Lucas Escala de tr\u00eas n\u00edveis Pedro Cen\u00e1rios Vitor L\u00e9xicos Magno Casos de uso Lucas Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Samuel Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Vitor Backlog Felipe NFR Framework Pedro <p></p> Tabela 5: Artefatos a serem verificados Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/planejamento/#7-verificacao","title":"7. Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 6 se encontram os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pela equipe.</p> <p> Artefato Revisor Planejamento Felipe Aspectos gerais Magno Rich picture Pedro Geral - Elicita\u00e7\u00e3o(T\u00e9cnicas planejadas, resultados elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o) Samuel Perfil de usu\u00e1rio Lucas Personas Vitor Brainstorm Felipe Instrospec\u00e7\u00e3o Magno StoryTelling Pedro Question\u00e1rio Samuel Escala de tr\u00eas n\u00edveis Lucas MosCow Vitor Baseada em valor, custo e risco Felipe Cen\u00e1rios Magno Casos de uso Pedro L\u00e9xicos Samuel Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Lucas Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Vitor Backlog Vitor NFR Framework Samuel <p></p> Tabela 6: Artefatos a serem verificados Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/planejamento/#8-validacao","title":"8. Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 7 se encontram os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pela equipe.</p> <p> Valida\u00e7\u00e3o Repons\u00e1vel (eis) Informal Lucas Prototipa\u00e7\u00e3o Pedro e Felipe Tabela 7: Respons\u00e1veis pela valida\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023 <p></p>"},{"location":"analise/planejamento/#7-referencias-bibliograficas","title":"7. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[2] REINEHR, Sheila. Engenharia de Requisitos. Porto Alegre: Sagah, 2020.</p> <p>[3] Reposit\u00f3rio Lichess do semestre 2022.2, acesso em: 24 de maio de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://github.com/Requisitos-de-Software/2022.2-Lichess</p> <p>[4] Reposit\u00f3rio Twitch do semestre 2023.1, acesso em: 24 de maio de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-Twitch</p> <p>[5] Twitch, acesso em: 24 de maio de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://www.twitch.tv/</p>"},{"location":"analise/planejamento/#8-historico-de-versao","title":"8. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 24/05/23 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.1</code> 25/05/23 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de conte\u00fado Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.2</code> 18/06/23 Adi\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do projeto Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"analise/questionario/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"analise/questionario/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O question\u00e1rio \u00e9 uma t\u00e9cnica que permite obter informa\u00e7\u00f5es de um numeroso p\u00fablico-alvo de forma r\u00e1pida.</p> <p>Este artefato apresenta a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Question\u00e1rio. A vers\u00e3o do artefato verificado \u00e9 a [1.2] do dia 21 de junho de 2023.</p>"},{"location":"analise/questionario/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A metodologia segue como base, o artefato de planejamento de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Este artefato apresenta duas checklists , que podem ser preenchidas com \"Sim\", caso tenha sido realizado, ou \"N\u00e3o, caso n\u00e3o tenha sido realizado. Se \"N\u00e3o\" for preenchido, ser\u00e3o sugeridas poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es ou motivos para a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o da atividade apresentada.</p> <p>Na checklists de conte\u00fado abordado as verifica\u00e7\u00f5es foram retiradas da verifica\u00e7\u00e3o realizada pelo grupo 6 [1].</p>"},{"location":"analise/questionario/#21-verificacao-1-foi-aplicado-um-termo-de-consentimento","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Foi aplicado um termo de consentimento?","text":"<p>\u00c9 importante ter o consentimento do entrevistado.</p> <p><code>VALQUEZ, Carlos; SIN\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao neg\u00f3cio</code></p>"},{"location":"analise/questionario/#21-verificacao-2-foram-aplicadas-perguntas-referente-ao-uso-da-plataforma","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - Foram aplicadas perguntas referente ao uso da plataforma?","text":"<p>O question\u00e1rio deve ser ter um objetivo. Nesse caso, deve obter informa\u00e7\u00f5es a respeito do aplicativo petz.</p> <p><code>VALQUEZ, Carlos; SIN\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao neg\u00f3cio</code></p>"},{"location":"analise/questionario/#21-verificacao-3-foram-aplicadas-perguntas-referentes-a-quais-recursos-os-usuarios-utilizam","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Foram aplicadas perguntas referentes a quais recursos os usu\u00e1rios utilizam?","text":"<p>O question\u00e1rio deve ser ter um objetivo. Nesse caso, deve obter informa\u00e7\u00f5es sobre o uso dos recursos do aplicativo petz.</p> <p><code>VALQUEZ, Carlos; SIN\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao neg\u00f3cio</code></p>"},{"location":"analise/questionario/#21-verificacao-4-foram-elicitados-requisitos-funcionais-e-nao-funcionais","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - Foram elicitados requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais?","text":"<p>O question\u00e1rio deve ser ter um objetivo. Nesse caso, servir de auxilio para elicitar requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais.</p> <p><code>VALQUEZ, Carlos; SIN\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao neg\u00f3cio</code></p>"},{"location":"analise/questionario/#21-verificacao-5-os-resultados-do-questionario-foram-devidamente-documentados","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - Os resultados do question\u00e1rio foram devidamente documentados?","text":"<p>A devida documenta\u00e7\u00e3o impede que informa\u00e7\u00f5es sejam perdidas.</p> <p><code>VALQUEZ, Carlos; SIN\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao neg\u00f3cio</code></p>"},{"location":"analise/questionario/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/questionario/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta  checklist \u00e9 respons\u00e1vel por verificar a padroniza\u00e7\u00e3o do artefato [Question\u00e1rio]</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? Sim - 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? N\u00e3o Poderia ter links sobre o conte\u00fado na metodologia 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim - 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim - 6 Possui bibliografia? Sim - 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim - 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim - <p></p> Tabela 1: Checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/questionario/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Esta  checklist \u00e9 respons\u00e1vel por verificar o conte\u00fado abordado baseado na constru\u00e7\u00e3o de Question\u00e1rio[1] da aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 Foi aplicado um termo de consentimento? 1 0 1 2 Foram aplicadas perguntas referente ao uso da plataforma? 1 1 0 3 Foram aplicadas perguntas referentes a quais recursos os usu\u00e1rios utilizam? 1 1 0 4 Foram elicitados requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais? 1 1 0 5 Os resultados do question\u00e1rio foram devidamente documentados? 1 1 0 <p></p> Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato sobre Question\u00e1rio  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/questionario/#40-problemas-encontrados","title":"4.0 Problemas encontrados","text":""},{"location":"analise/questionario/#41-verificacao-1-foi-aplicado-um-termo-de-consentimento","title":"4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Foi aplicado um termo de consentimento?","text":"<p>O question\u00e1rio n\u00e3o possui termo de consentimento.</p>"},{"location":"analise/questionario/#50-resultados","title":"5.0 Resultados;","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de question\u00e1rio podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 Figura 3: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 3: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/questionario/#60-acompanhamento","title":"6.0 Acompanhamento","text":"<p>N\u00e3o foram realizadas corre\u00e7\u00f5es. O grau de satisfa\u00e7\u00e3o e porcentagem de erros se mantiveram inalterados.</p>"},{"location":"analise/questionario/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Grupo 6 - Verifica\u00e7\u00e3o https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Letterboxd/Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o/etapa2</p> <p>[2] VALQUEZ, Carlos; SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao neg\u00f3cio https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523071/mod_resource/content/3/Elicitacao%20de%20Req%202.pdf</p>"},{"location":"analise/questionario/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do artefato de verifica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio Samuel Sato Magno Luiz <code>1.1</code> 28/06/23 Padroniza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio Samuel Sato Lucas Rodrigues"},{"location":"analise/richpicture/","title":"Richpicture","text":""},{"location":"analise/richpicture/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Richpictures s\u00e3o uma forma de representa\u00e7\u00e3o simples para situa\u00e7\u00f5es complexas, de forma a transmitir da forma mais eficiente poss\u00edvel ideias de funcionamento de um sistema, identificando atores, atividades e relacionamentos entre elementos de um sistema.</p> <p>Este documento possui a fun\u00e7\u00e3o de verificar o artefato de casos de uso do projeto. A verifica\u00e7\u00e3o leva em conta a vers\u00e3o 1.1 do artefato realizada em 30 de abril de 2023.</p>"},{"location":"analise/richpicture/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/richpicture/#21-verificacao-1-a-rich-picture-elaborada-representa-o-funcionamento-do-sistema-de-forma-simples","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - A Rich Picture elaborada representa o funcionamento do sistema de forma simples?","text":"<p>A premissa principal de uma richpicture \u00e9 representar de uma forma simples e de f\u00e1cil entendimento o funcionamento de um sistema, para que qualquer leitor possa entend\u00ea-lo.</p> <p><code>Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines, acesso em 20 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523045/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf</code></p>"},{"location":"analise/richpicture/#22-verificacao-2-a-rich-picture-possui-todos-os-elementos-basicos","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - A Rich Picture possui todos os elementos b\u00e1sicos?","text":"<p>Para que uma Rich Picture seja elaborado da forma correta, ele deve possuir cinco elementos b\u00e1sicos e obrigat\u00f3rios:</p> <ul> <li>T\u00edtulo: Apresentando a rich picture.</li> <li>Atores: Representam os usu\u00e1rios do sistema.</li> <li>Opera\u00e7\u00f5es: Representam as a\u00e7\u00f5es do sistema.</li> <li>Bancos de dados: Representam o armazenamento das informa\u00e7\u00f5es no sistema.</li> <li>Setas: Representam a dire\u00e7\u00e3o do uso do sistema e das informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Fronteira do sistema: Divide o que se encontra dentro e fora do sistema.</li> </ul> <p><code>Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines, acesso em 20 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523045/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf</code></p>"},{"location":"analise/richpicture/#23-verificacao-3-os-elementos-da-rich-picture-sao-representados-de-forma-correta","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Os elementos da Rich Picture s\u00e3o representados de forma correta?","text":"<p>Por mais que a bibliografia n\u00e3o possua um padr\u00e3o para o desenho de Rich Pictures, comumente os elementos b\u00e1sicos s\u00e3o representados da mesma forma, buscando uma maior legibilidade.</p> <ul> <li>Atores: N\u00e3o possuem padr\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m costumam ser representados por bonecos nomeados.</li> <li>Opera\u00e7\u00f5es: Representados por elipses.</li> <li>Bancos de dados: Representados por ret\u00e2ngulos.</li> <li>Setas: Representados por setas simples.</li> <li>Fronteira do sistema: Representado por uma forma fechada.</li> </ul> <p><code>Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines, acesso em 20 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523045/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf</code></p>"},{"location":"analise/richpicture/#24-verificacao-4-os-atores-sao-representados-do-lado-de-fora-da-fronteira","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - Os atores s\u00e3o representados do lado de fora da fronteira?","text":"<p>Como os atores representam os usu\u00e1rios do sistema, os mesmos n\u00e3o devem ser representados dentro da fronteira do sistema, j\u00e1 que neste cen\u00e1rio os mesmos estariam dentro do sistema.</p> <p><code>Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines, acesso em 20 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523045/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf</code></p>"},{"location":"analise/richpicture/#25-verificacao-5-o-artefato-possui-uma-legenda-com-os-elementos-e-suas-funcoes","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O artefato possui uma legenda com os elementos e suas fun\u00e7\u00f5es?","text":"<p>Para que o leitor do artefato possa compreender totalmente a rich picture elaborada, \u00e9 necess\u00e1ria uma legneda contendo a explica\u00e7\u00e3o de cada elemento presente na mesma.</p> <p><code>Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines, acesso em 20 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523045/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf</code></p>"},{"location":"analise/richpicture/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/richpicture/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? N\u00e3o 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? N\u00e3o 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Parcialmente 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/richpicture/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 A Rich Picture elaborada representa o funcionamento do sistema de forma simples? 1 0 1 2 A Rich Picture possui todos os elementos b\u00e1sicos? 1 1 0 3 Os elementos da Rich Picture s\u00e3o representados de forma correta? 1 0 1 4 Os atores s\u00e3o representados do lado de fora da fronteira? 1 1 0 5 O artefato possui uma legenda com os elementos e suas fun\u00e7\u00f5es? 1 1 0  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/richpicture/#4-problemas-encontrados-padronizacao","title":"4. Problemas encontrados - Padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/richpicture/#41-verificacao-1-possui-ortografia-correta-e-formal","title":"4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Possui ortografia correta e formal?","text":"<p>Foram identificados alguns erros de concord\u00e2ncia, al\u00e9m palavras com letras trocadas.</p>"},{"location":"analise/richpicture/#42-verificacao-3-possui-links-necessarios","title":"4.2 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Possui links necess\u00e1rios?","text":"<p>O artefato faz diversas refer\u00eancias ao aplicativo analisado pela equipe, por\u00e9m n\u00e3o possui uma forma de levar o leitor at\u00e9 o mesmo.</p>"},{"location":"analise/richpicture/#43-verificacao-4-as-tabelas-e-imagens-possuem-legenda-padronizada-e-chamada-no-texto","title":"4.3 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto?","text":"<p>A tabela 1 n\u00e3o possui legenda dentro do padr\u00e3o utilizado no restante do projeto.</p>"},{"location":"analise/richpicture/#5-problemas-encontrados-conteudo","title":"5. Problemas encontrados - Conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/richpicture/#51-verificacao-1-a-rich-picture-elaborada-representa-o-funcionamento-do-sistema-de-forma-simples","title":"5.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - A Rich Picture elaborada representa o funcionamento do sistema de forma simples?","text":"<p>A vers\u00e3o final da rich picture apresentada pode ser um tantao quanto confusa quando vista por um leitor leigo quanto a t\u00e9cnica ou que n\u00e3o posui conhecimento acerca do aplicativo representado.</p>"},{"location":"analise/richpicture/#52-verificacao-3-os-elementos-da-rich-picture-sao-representados-de-forma-correta","title":"5.2 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Os elementos da Rich Picture s\u00e3o representados de forma correta?","text":"<p>Na richpicture apresentada, a fronteira do sistema \u00e9 representado por uma elipse, o que \u00e9 contr\u00e1rio ao recomendado pela bibliografia, j\u00e1 que pode confundir o leitor por conta de ser a mesma nota\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/richpicture/#6-resultados","title":"6. Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de richpicture podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 Figura 3: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 3: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/richpicture/#7-acompanhamento","title":"7. Acompanhamento","text":"<p>Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o, tanto os problemas de padroniza\u00e7\u00e3o quanto os de conte\u00fado encontrados foram corrigidos atrav\u00e9s da vers\u00e3o 1.2 do documento, a qual foi submetida \u00e0 outra verifica\u00e7\u00e3o pelos checklists apresentados acima, que n\u00e3o encontraram demais problemas.</p> <p>Ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5es realizadas, foi poss\u00edvel aferir um novo grau de satisfa\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancia de erros, os quais est\u00e3o representados na tablea 4 abaixo, atrav\u00e9s das figuras 3 e 4.</p> <p> Figura 3: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefato ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5esFonte: Autor, 2023 Figura 4: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefato ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5esFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 4: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5es   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/richpicture/#8-referencias-bibliograficas","title":"8. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines, acesso em 20 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523045/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf</p>"},{"location":"analise/richpicture/#9-historico-de-versao","title":"9. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"analise/storytelling/","title":"Storytelling","text":""},{"location":"analise/storytelling/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Storytelling \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos de realiza\u00e7\u00e3o extremamente simples, onde o engenheiro de requisitos cria uma narrativa de uso do sistema, ou seja uma hist\u00f3ria onde um usu\u00e1rio necessita de algo e o sistema planejado o atende, \u00e9 necess\u00e1rio citar que para a correta realiza\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica, \u00e9 imprescind\u00edvel que o engenheiro tenha em m\u00e3os personas bem definidas, a fim de represent\u00e1-las corretamente nas hist\u00f3rias criadas.</p> <p>Este documento possui a fun\u00e7\u00e3o de verificar o artefato de casos de uso do projeto. A verifica\u00e7\u00e3o leva em conta a vers\u00e3o 1.1 do artefato realizada em 30 de abril de 2023.</p>"},{"location":"analise/storytelling/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/storytelling/#21-as-historias-criadas-seguem-uma-ordem-logica","title":"2.1 As hist\u00f3rias criadas seguem uma ordem l\u00f3gica?","text":"<p>Como s\u00e3o narrativas, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia que as hist\u00f3rias criadas possuam uma coes\u00e3o e coer\u00eancia. Al\u00e9m de poderem ser lidas de forma a criar uma linha temporal de acontecimentos.</p> <p><code>READE, Dennis et al. Storytelling. In: READE, Dennis et al. Marketing: novas tend\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2015. Cap. 2. p. 30-43.</code></p>"},{"location":"analise/storytelling/#22-as-historias-contem-os-elementos-necessarios-para-uma-boa-historia","title":"2.2 As hist\u00f3rias cont\u00e9m os elementos necess\u00e1rios para uma boa hist\u00f3ria?","text":"<p>Para que uma narrativa seja realizada de forma satisfat\u00f3ria, \u00e9 necess\u00e1rio que se tenham elementos b\u00e1sicos que levam ao entendimento da mesma, tais elementos s\u00e3o:</p> <ul> <li>Mensagem: Representa a ideia da narrativa, aquilo que deve ser passado ao leitor.</li> <li>Ambiente: Contexto da narrativa.</li> <li>Personagem: Aquele que participa da hist\u00f3ria, no caso do artefato, uma persona.</li> <li>Conflito: Situa\u00e7\u00e3o a ser superada pelo personagem da narrativa.</li> </ul> <p><code>VIEIRA, Dimitri. O que \u00e9 Storytelling? O guia para voc\u00ea dominar a arte de contar hist\u00f3rias e se tornar um excelente Storyteller. 2023. Dispon\u00edvel em: https://rockcontent.com/br/blog/o-que-e-storytelling-guia-para-voce-dominar-a-arte-de-contar-historias/. Acesso em: 20 jun. 2023.</code></p>"},{"location":"analise/storytelling/#23-as-historias-possuem-mais-de-um-autor","title":"2.3 As hist\u00f3rias possuem mais de um autor?","text":"<p>Para criar hist\u00f3rias capazes de transmitir diversas ideias e por fim inspirar a elicita\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que as mesmas sejam revisadas e complementadas por mais de um autor, buscando diversos pontos de vista.</p> <p><code>SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE QUALIDADE DE SOFTWARE, 12., 2013, Salvador. Uso de Storytelling para Apoiar a Gest\u00e3o de Conhecimento no Desenvolvimento de Software. Salvador: Sociedade Brasileira de Computa\u00e7\u00e3o, 2013. 14 p.</code></p>"},{"location":"analise/storytelling/#24-os-personagens-das-historias-sao-personas-ou-usuarios","title":"2.4 Os personagens das hist\u00f3rias s\u00e3o personas ou usu\u00e1rios?","text":"<p>Por se tratarem de narrativas propostas sobre o sistema a ser projetado, \u00e9 necess\u00e1rio que as hist\u00f3rias circulem sobre aqueles que utilizar\u00e3o o mesmo.</p> <p><code>READE, Dennis et al. Storytelling. In: READE, Dennis et al. Marketing: novas tend\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2015. Cap. 2. p. 30-43.</code></p>"},{"location":"analise/storytelling/#25-o-artefato-sumariza-de-forma-organizada-os-requisitos-provenientes-da-tecnica","title":"2.5 O artefato sumariza de forma organizada os requisitos provenientes da t\u00e9cnica?","text":"<p>Para que se tenha uma leitura limpa do artefato, \u00e9 interessante que os requisitos obtidos a partir do storytelling sej\u00e3o apresentados de forma organizada.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/storytelling/#26-as-historias-foram-validadas-com-um-usuario-ou-persona","title":"2.6 As hist\u00f3rias foram validadas com um usu\u00e1rio ou persona?","text":"<p>Para garantir que as hist\u00f3rias elaboradas s\u00e3o condizentes com a realidade e contexto dos usu\u00e1rios reais do sistema, \u00e9 necess\u00e1ria uma valida\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica junto aos mesmos.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/storytelling/#27-o-artefato-possui-a-gravacao-da-realizacao-da-tecnica-assim-como-de-sua-validacao","title":"2.7 O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, assim como de sua valida\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Para se registrar a realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, \u00e9 interessante a presen\u00e7a de uma grava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio ou v\u00eddeo da mesma.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/storytelling/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/storytelling/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/storytelling/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 As hist\u00f3rias criadas seguem uma ordem l\u00f3gica? 2 2 0 2 As hist\u00f3rias cont\u00e9m os elementos necess\u00e1rios para uma boa hist\u00f3ria? 2 2 0 3 As hist\u00f3rias possuem mais de um autor? 2 0 2 4 Os personagens das hist\u00f3rias s\u00e3o personas ou usu\u00e1rios? 2 2 0 5 O artefato sumariza de forma organizada os requisitos provenientes da t\u00e9cnica? 2 2 0 6 As hist\u00f3rias foram validadas com um usu\u00e1rio ou persona? 2 0 2 7 O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, assim como de sua valida\u00e7\u00e3o? 2 0 2  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/storytelling/#4-problemas-encontrados-padronizacao","title":"4. Problemas encontrados - Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foram encontrados problemas de padroniza\u00e7\u00e3o no documento.</p>"},{"location":"analise/storytelling/#5-problemas-encontrados-conteudo","title":"5. Problemas encontrados - Conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/storytelling/#51-verificacao-3-as-historias-possuem-mais-de-um-autor","title":"5.1 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - As hist\u00f3rias possuem mais de um autor?","text":"<p>O artefato n\u00e3o possui indica\u00e7\u00e3o de que as narrativas elaboradas foram analisadas e alteradas ou complementadas por outros auteores al\u00e9m do principal.</p>"},{"location":"analise/storytelling/#52-verificacao-6-as-historias-foram-validadas-com-um-usuario-ou-persona","title":"5.2 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - As hist\u00f3rias foram validadas com um usu\u00e1rio ou persona?","text":"<p>No artefato n\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia \u00e0 uma valida\u00e7\u00e3o das narrativas por parte de um usu\u00e1rio real ou de uma persona por meio de encena\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/storytelling/#53-verificacao-7-o-artefato-possui-a-gravacao-da-realizacao-da-tecnica-assim-como-de-sua-validacao","title":"5.3 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, assim como de sua valida\u00e7\u00e3o?","text":"<p>O artefato n\u00e3o apresenta a grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo ou \u00e1udio da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica ou da valida\u00e7\u00e3o da mesma.</p>"},{"location":"analise/storytelling/#6-resultados","title":"6. Resultados","text":"<p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 Figura 3: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>"},{"location":"analise/storytelling/#7-acompanhamento","title":"7. Acompanhamento","text":"<p>Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o, foram iniciadas as corre\u00e7\u00f5es de conte\u00fado necess\u00e1rias, desta forma, \u00e9 planejado que tais corre\u00e7\u00f5es sejam realizadas at\u00e9 o dia 28 de junho de 2023, atrav\u00e9s de uma nova vers\u00e3o do documento verificado.</p> <p>Como n\u00e3o houveram corre\u00e7\u00f5es de conte\u00fado, o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato se mantiveram inalterados, como se percebe atrav\u00e9s da tabela 4.</p> <p> Figura 3: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefato ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5esFonte: Autor, 2023 Figura 4: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefato ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5esFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 4: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5es  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/storytelling/#8-referencias-bibliograficas","title":"8. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] READE, Dennis et al. Storytelling. In: READE, Dennis et al. Marketing: novas tend\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2015. Cap. 2. p. 30-43.</p> <p>[2] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 19 de junho de 2023;</p> <p>[3] SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE QUALIDADE DE SOFTWARE, 12., 2013, Salvador. Uso de Storytelling para Apoiar a Gest\u00e3o de Conhecimento no Desenvolvimento de Software. Salvador: Sociedade Brasileira de Computa\u00e7\u00e3o, 2013. 14 p.</p> <p>[4] VIEIRA, Dimitri. O que \u00e9 Storytelling? O guia para voc\u00ea dominar a arte de contar hist\u00f3rias e se tornar um excelente Storyteller. 2023. Dispon\u00edvel em: https://rockcontent.com/br/blog/o-que-e-storytelling-guia-para-voce-dominar-a-arte-de-contar-historias/. Acesso em: 20 jun. 2023.</p>"},{"location":"analise/storytelling/#9-historico-de-versao","title":"9. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"analise/verif_brainstorming/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Brainstorming","text":""},{"location":"analise/verif_brainstorming/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato cont\u00e9m os checklists de verifica\u00e7\u00e3o para o artefato de brainstorming que, na data da reda\u00e7\u00e3o deste documento, estava na vers\u00e3o <code>1.3</code> de 04/05/2023.</p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es a seguir seguem a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>As verifica\u00e7\u00f5es a respeito desta t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o basearam-se na bibliografia dispon\u00edvel sobre o assunto e na lista de verifica\u00e7\u00e3o produzida pelo grupo 06 - Letterboxd do projeto da disciplina.</p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#21-verificacao-1-a-data-local-e-horario-da-reuniao-estao-marcados-no-artefato","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - A data, local e hor\u00e1rio da reuni\u00e3o est\u00e3o marcados no artefato?","text":"<p>Necess\u00e1rio para que haja uma rastreabilidade dos dados obtidos a partir da t\u00e9cnica, al\u00e9m de informar o contexto temporal da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, auxiliando na argumenta\u00e7\u00e3o caso haja mudan\u00e7a de opini\u00f5es das partes envolvidas.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#22-verificacao-2-esta-especificado-o-papel-de-cada-membro-do-grupo-presente-na-reuniao-de-brainstorming","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - Est\u00e1 especificado o papel de cada membro do grupo presente na reuni\u00e3o de brainstorming?","text":"<p>O papel de todos os membros do grupo envolvidos com a reuni\u00e3o de brainstorming deve estar explicitado no artefato.</p> <p><code>LETTERBOXD - Grupo 06. Checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</code></p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#23-verificacao-3-foram-utilizadas-tecnicas-para-incentivar-a-geracao-de-ideias-palavras-chave-imagens-ou-diagramas","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Foram utilizadas t\u00e9cnicas para incentivar a gera\u00e7\u00e3o de ideias? (palavras-chave, imagens ou diagramas)?","text":"<p>A utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas para o incentivo de gera\u00e7\u00e3o de ideias pode ajudar no dinamismo do est\u00e1gio inicial da reuni\u00e3o.</p> <p><code>LETTERBOXD - Grupo 06. Checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</code></p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#24-verificacao-4-o-artefato-possui-a-metodologia-utilizada-para-a-reuniao-de-brainstorming","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - O artefato possui a metodologia utilizada para a reuni\u00e3o de brainstorming?","text":"<p>\u00c9 importante que o artefato deixe claro os m\u00e9todos utilizados para a obten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do conte\u00fado apresentado, buscando inteirar o leitor acerca do que \u00e9 tratado pelo mesmo.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#25-verificacao-5-houve-participacao-de-um-usuario-ou-persona-na-realizacao-do-brainstorming","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - Houve participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio ou persona na realiza\u00e7\u00e3o do brainstorming?","text":"<p>Segundo a bibliografia, os participantes de um brainstorm devem representar os pap\u00e9is de usu\u00e1rio do sistema, ou seja, os mesmos devem ser usu\u00e1rios reais ou ao menos a encena\u00e7\u00e3o de uma persona prim\u00e1ria.</p> <p><code>BARBOSA, Simone et al. Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos de IHC: brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. In: BARBOSA, Simone et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. Cap. 7. p. 152-155.</code></p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#26-verificacao-6-o-artefato-possui-uma-tabela-ou-marcacao-com-os-requisitos-elicitados","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - O artefato possui uma tabela ou marca\u00e7\u00e3o com os requisitos elicitados?","text":"<p>A marca\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o ed brainstorming permite a consulta e a rastreabilidade dos mesmos.</p> <p><code>BARBOSA, Simone et al. Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos de IHC: brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. In: BARBOSA, Simone et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. Cap. 7. p. 152-155.</code></p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#27-verificacao-7-o-artefato-possui-a-gravacao-da-reuniao-de-brainstorming","title":"2.7 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o de brainstorming?","text":"<p>O registro da grava\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para o acompanhamento do projeto e para futura consulta.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#28-verificacao-8-a-reuniao-de-brainstorming-teve-membros-designados-para-as-funcoes-de-moderador-e-relator","title":"2.8 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - A reuni\u00e3o de brainstorming teve membros designados para as fun\u00e7\u00f5es de moderador e relator?","text":"<p>Para que o brainstorm seja realizado de forma correta, o mesmo deve contar com um moderador para que guie a realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica e um relator para que cada informa\u00e7\u00e3o relevante seja anotada.</p> <p><code>BARBOSA, Simone et al. Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos de IHC: brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. In: BARBOSA, Simone et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. Cap. 7. p. 152-155.</code></p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#29-verificacao-9-a-reuniao-de-brainstorming-levou-em-consideracao-um-sistema-ideal-isto-e-onde-qualquer-recurso-ou-requisito-e-passivel-de-implementacao","title":"2.9 Verifica\u00e7\u00e3o 9 - A reuni\u00e3o de brainstorming levou em considera\u00e7\u00e3o um \"sistema ideal\", isto \u00e9, onde qualquer recurso ou requisito \u00e9 pass\u00edvel de implementa\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Como a reuni\u00e3o possui o intuito de levantar ideias das mais variadas, este passo \u00e9 necess\u00e1ri para garantir tais ideias.</p> <p><code>BARBOSA, Simone et al. Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos de IHC: brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. In: BARBOSA, Simone et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. Cap. 7. p. 152-155.</code></p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#210-verificacao-10-a-reuniao-de-brainstorming-abordou-apenas-conceitos-evitando-questoes-de-design","title":"2.10 Verifica\u00e7\u00e3o 10 - A reuni\u00e3o de brainstorming abordou apenas conceitos, evitando quest\u00f5es de design?","text":"<p>A t\u00e9cnica de brainstorm n\u00e3o possui foco em quest\u00f5es de design, pois visa um \"sistema ideal\", que n\u00e3o deve ser limitado por tais conceitos.</p> <p><code>BARBOSA, Simone et al. Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos de IHC: brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. In: BARBOSA, Simone et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. Cap. 7. p. 152-155.</code></p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#211-verificacao-11-o-brainstorming-envolveu-um-numero-entre-8-a-12-usuarios-de-perfil-semelhante","title":"2.11 Verifica\u00e7\u00e3o 11 - O brainstorming envolveu um n\u00famero entre 8 a 12 usu\u00e1rios de perfil semelhante?","text":"<p>A literatura define um n\u00famero de 8 a 12 usu\u00e1rios para uma boa realiza\u00e7\u00e3o de brainstorming.</p> <p><code>BARBOSA, Simone et al. Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos de IHC: brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. In: BARBOSA, Simone et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. Cap. 7. p. 152-155.</code></p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#212-verificacao-12-as-perguntas-realizadas-na-reuniao-de-brainstorming-foram-registradas-adequadamente-no-artefato","title":"2.12 Verifica\u00e7\u00e3o 12 - As perguntas realizadas na reuni\u00e3o de brainstorming foram registradas adequadamente no artefato?","text":"<p>Necess\u00e1rio para obter informa\u00e7\u00f5es sobre a condu\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o de maneira organizada.</p> <p><code>Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria</code>.</p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/verif_brainstorming/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 A data, local e hor\u00e1rio da reuni\u00e3o est\u00e3o marcados no artefato? 1 1 0 2 Est\u00e1 especificado o papel de cada membro do grupo presente na reuni\u00e3o de brainstorming? 1 0 1 3 Foram utilizadas t\u00e9cnicas para incentivar a gera\u00e7\u00e3o de ideias?(palavras-chave, imagens ou diagramas)? 1 0 1 4 O artefato possui a metodologia utilizada para a reuni\u00e3o de brainstorming? 1 0 1 5 Houve participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio ou persona na realiza\u00e7\u00e3o do brainstorming? 1 1 0 6 O artefato possui uma tabela ou marca\u00e7\u00e3o com os requisitos elicitados? 1 1 0 7 O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o de brainstorming? 1 0 1 8 A reuni\u00e3o de brainstorming teve membros designados para as fun\u00e7\u00f5es de moderador e relator? 1 0 1 9 A reuni\u00e3o de bbrainstorming levou em considera\u00e7\u00e3o um \"sistema ideal\", isto \u00e9, onde qualquer recurso ou requisito \u00e9 pass\u00edvel de implementa\u00e7\u00e3o? 1 1 0 10 A reuni\u00e3o de brainstorming abordou apenas conceitos, evitando quest\u00f5es de design? 1 1 0 11 O brainstorming envolveu um n\u00famero entre 8 a 12 usu\u00e1rios de perfil semelhante? 1 0 1 12 As perguntas realizadas na reuni\u00e3o de brainstorming foram registradas adequadamente no artefato? 1 0 1  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#4-problemas-encontrados-padronizacao","title":"4. Problemas encontrados - Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foram encontrados problemas na padroniza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do artefato.</p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#5-problemas-encontrados-conteudo","title":"5. Problemas encontrados - Conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/verif_brainstorming/#51-verificacao-2-esta-especificado-o-papel-de-cada-membro-do-grupo-presente-na-reuniao-de-brainstorming","title":"5.1 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - Est\u00e1 especificado o papel de cada membro do grupo presente na reuni\u00e3o de brainstorming?","text":"<p>N\u00e3o encontra-se especifica\u00e7\u00e3o, no artefato, sobre o papel dos membros na reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#52-verificacao-3-foram-utilizadas-tecnicas-para-incentivar-a-geracao-de-ideiaspalavras-chave-imagens-ou-diagramas","title":"5.2 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Foram utilizadas t\u00e9cnicas para incentivar a gera\u00e7\u00e3o de ideias?(palavras-chave, imagens ou diagramas)?","text":"<p>N\u00e3o encontram-se registros de usos de t\u00e9cnicas de incentivo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de ideias no artefato.</p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#53-verificacao-4-o-artefato-possui-a-metodologia-utilizada-para-a-reuniao-de-brainstorming","title":"5.3 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - O artefato possui a metodologia utilizada para a reuni\u00e3o de brainstorming?","text":"<p>Apesar de mencionado que \u00e9 uma reuni\u00e3o de brainstorming, n\u00e3o s\u00e3o mencionados detalhes sobre a metodologia.</p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#54-verificacao-7-o-artefato-possui-a-gravacao-da-reuniao-de-brainstorming","title":"5.4 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o de brainstorming?","text":"<p>O artefato em quest\u00e3o n\u00e3o marca uma sess\u00e3o ou possui as grava\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o de brainstorming ocorrida.</p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#55-verificacao-8-a-reuniao-de-brainstorming-teve-membros-designados-para-as-funcoes-de-moderador-e-relator","title":"5.5 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - A reuni\u00e3o de brainstorming teve membros designados para as fun\u00e7\u00f5es de moderador e relator?","text":"<p>N\u00e3o \u00e9 relatado, no artefato, quais membros foram definidos como relator e moderador da reuni\u00e3o de brainstorming ocorrida.</p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#56-verificacao-11-o-brainstorming-envolveu-um-numero-entre-8-a-12-usuarios-de-perfil-semelhante","title":"5.6 Verifica\u00e7\u00e3o 11 - O brainstorming envolveu um n\u00famero entre 8 a 12 usu\u00e1rios de perfil semelhante?","text":"<p>N\u00e3o houve o cuidado de selecionar o n\u00famero suficiente de participantes para o brainstorming de acordo com a literatura.</p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#57-verificacao-12-as-perguntas-realizadas-na-reuniao-de-brainstorming-foram-registradas-adequadamente-no-artefato","title":"5.7 Verifica\u00e7\u00e3o 12 - As perguntas realizadas na reuni\u00e3o de brainstorming foram registradas adequadamente no artefato?","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 registro das perguntas realizadas no brainstorming no artefato.</p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#6-resultados","title":"6. Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de casos de uso podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 Figura 3: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 3: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#7-acompanhamento","title":"7. Acompanhamento","text":"<p>Como n\u00e3o houveram corre\u00e7\u00f5es de conte\u00fado, o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato se mantiveram inalterados.</p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#8-referencias-bibliograficas","title":"8. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone et al. Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos de IHC: brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. In: BARBOSA, Simone et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. Cap. 7. p. 152-155.</p> <p>[2] LETTERBOXD - Grupo 06. Checklist de verifica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Letterboxd/Verifica%C3%A7%C3%A3o%20Grupo%207/execucaoEtapa2/. Acesso em: 20 jun. 2023.</p> <p>[3] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 13 de junho de 2023;</p>"},{"location":"analise/verif_brainstorming/#9-historico-de-versao","title":"9. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz"},{"location":"analise/verif_planejamento/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento","text":""},{"location":"analise/verif_planejamento/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato apresenta a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos de planejamento do projeto, incluindo os artefatos de ferramentas, cronograma planejado e realizado, atas e metodologias.</p> <p>Estes artefatos estavam, respectivamente, nas vers\u00f5es:</p> <ul> <li>Atas: Todas na vers\u00e3o 1.0</li> <li>Cronograma planejado: Vers\u00e3o 1.4</li> <li>Cronograma realizado: Vers\u00e3o 1.1</li> <li>Ferrramentas: Vers\u00e3o 1.4</li> <li>Metodologias: Vers\u00e3o 1.0</li> </ul>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es a seguir seguem a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>As verifica\u00e7\u00f5es a respeito desta t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o basearam-se na bibliografia dispon\u00edvel sobre o assunto e na lista de verifica\u00e7\u00e3o produzida pelo grupo 06 - Letterboxd do projeto da disciplina.</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#21-verificacao-1-o-artefato-de-ferramentas-documenta-ferramentas-coerentes-ao-desenvolvimento-de-atividades-de-engenharia-de-requisitos-de-software","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - O artefato de ferramentas documenta ferramentas coerentes ao desenvolvimento de atividades de engenharia de requisitos de software?","text":"<p>As ferramentas dedicadas ao projeto devem ser destinadas ao gerenciamento ou desenvolvimento de artefatos relacionados ao projeto.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#22-verificacao-2-as-ferramentas-utilizadas-no-projeto-possuem-referencias-bibliograficas","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - As ferramentas utilizadas no projeto possuem refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas?","text":"<p>Todas as ferramentas devem aparecer nas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#23-verificacao-3-as-ferramentas-apresentadas-no-artefato-possuem-seus-logotipos","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - As ferramentas apresentadas no artefato possuem seus logotipos?","text":"<p>Todas as ferramentas devem ter uma imagem de seu logotipo documentada no artefato.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#24-verificacao-4-as-ferramentas-possuem-breves-descricoes-sobre-suas-funcoes","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As ferramentas possuem breves descri\u00e7\u00f5es sobre suas fun\u00e7\u00f5es?","text":"<p>As ferramentas documentadas devem ter breves descri\u00e7\u00f5es sobre seu uso destinado no projeto.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#25-verificacao-5-todas-as-ferramentas-utilizadas-no-projeto-estao-documentadas-no-artefato-de-ferramentas","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - Todas as ferramentas utilizadas no projeto est\u00e3o documentadas no artefato de ferramentas?","text":"<p>Todas as ferramentas que o projeto fez ou fizer uso devem ser marcadas neste artefato.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#26-verificacao-6-o-cronograma-planejado-marca-adequadamente-as-tarefas-a-serem-realizadas-no-projeto","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - O cronograma planejado marca adequadamente as tarefas a serem realizadas no projeto?","text":"<p>Todas as tarefas do projeto devem ser marcadas no cronograma do projeto.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#27-verificacao-7-o-cronograma-planejado-e-dividido-em-etapas","title":"2.7 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - O cronograma planejado \u00e9 dividido em etapas?","text":"<p>Assim como o projeto \u00e9 dividido em pontos de controle, tamb\u00e9m dever\u00e1 ser o cronograma dividido em etapas.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#28-verificacao-8-o-cronograma-planejado-marca-as-datas-de-inicio-das-tarefas","title":"2.8 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - O cronograma planejado marca as datas de in\u00edcio das tarefas?","text":"<p>As datas de in\u00edcio espacializam o in\u00edcio da elabora\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#29-verificacao-9-o-cronograma-planejado-marca-as-datas-de-termino-das-tarefas","title":"2.9 Verifica\u00e7\u00e3o 9 - O cronograma planejado marca as datas de t\u00e9rmino das tarefas?","text":"<p>As datas de t\u00e9rmino espacializam a finaliza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#210-verificacao-10-o-cronograma-planejado-marca-os-responsaveis-pelo-desenvolvimento-de-cada-atividade","title":"2.10 Verifica\u00e7\u00e3o 10 - O cronograma planejado marca os respons\u00e1veis pelo desenvolvimento de cada atividade?","text":"<p>O cr\u00e9dito deve ser adequadamente registrado nos cronogramas.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#211-verificacao-11-o-cronograma-planejado-marca-os-responsaveis-pela-revisao-de-cada-atividade","title":"2.11 Verifica\u00e7\u00e3o 11 - O cronograma planejado marca os respons\u00e1veis pela revis\u00e3o de cada atividade?","text":"<p>O cr\u00e9dito deve ser adequadamente registrado nos cronogramas.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#212-verificacao-12-o-cronograma-planejado-marca-tecnicas-para-a-organizacao-da-equipe","title":"2.12 Verifica\u00e7\u00e3o 12 - O cronograma planejado marca t\u00e9cnicas para a organiza\u00e7\u00e3o da equipe?","text":"<p>A organiza\u00e7\u00e3o da equipe para a realiza\u00e7\u00e3o deste cronograma deve ser delineada no artefato de cronograma planejado</p> <p><code>LETTERBOXD - Grupo 06. Checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#213-verificacao-13-o-cronograma-planejado-se-anteriormente-alterado-marca-uma-secao-de-versoes-anteriores-ou-disponibiliza-um-link-para-um-artefato-que-as-documente","title":"2.13 Verifica\u00e7\u00e3o 13 - O cronograma planejado, se anteriormente alterado, marca uma se\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es anteriores ou disponibiliza um link para um artefato que as documente?","text":"<p>As vers\u00f5es anteriores dos cronogramas planejados devem ser guardadas a fim de gerir e manter arequivados os planejamentos anteriores.</p> <p><code>Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#214-verificacao-14-o-cronograma-executado-marca-as-datas-de-inicio-das-tarefas","title":"2.14 Verifica\u00e7\u00e3o 14 - O cronograma executado marca as datas de in\u00edcio das tarefas?","text":"<p>As datas de in\u00edcio espacializam o in\u00edcio da elabora\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#215-verificacao-15-o-cronograma-executado-marca-as-datas-de-termino-das-tarefas","title":"2.15 Verifica\u00e7\u00e3o 15 - O cronograma executado marca as datas de t\u00e9rmino das tarefas?","text":"<p>As datas de t\u00e9rmino espacializam a finaliza\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#216-verificacao-16-o-cronograma-executado-marca-os-responsaveis-pelo-desenvolvimento-de-cada-atividade","title":"2.16 Verifica\u00e7\u00e3o 16 - O cronograma executado marca os respons\u00e1veis pelo desenvolvimento de cada atividade?","text":"<p>O cr\u00e9dito deve ser adequadamente registrado nos cronogramas.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#217-verificacao-17-o-cronograma-executado-marca-os-responsaveis-pela-revisao-de-cada-atividade","title":"2.17 Verifica\u00e7\u00e3o 17 - O cronograma executado marca os respons\u00e1veis pela revis\u00e3o de cada atividade","text":"<p>O cr\u00e9dito deve ser adequadamente registrado nos cronogramas.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#219-verificacao-19-o-cronograma-executado-marca-as-atividades-executadas-ate-o-ultimo-ponto-de-controle-do-projeto","title":"2.19 Verifica\u00e7\u00e3o 19 - O cronograma executado marca as atividades executadas at\u00e9 o \u00faltimo ponto de controle do projeto?","text":"<p>O cronograma executado deve sempre estar atualizado e de acordo com o \u00faltimo ponto de controle entregue.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#220-verificacao-20-as-atas-de-reuniao-marcam-os-membros-presentes-na-reuniao","title":"2.20 Verifica\u00e7\u00e3o 20 - As atas de reuni\u00e3o marcam os membros presentes na reuni\u00e3o?","text":"<p>Todos os membros presentes devem ser registrados nas atas.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#221-verificacao-21-as-atas-de-reuniao-marcam-a-data-o-horario-de-inicio-e-o-de-termino-da-reuniao","title":"2.21 Verifica\u00e7\u00e3o 21 - As atas de reuni\u00e3o marcam a data, o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o de t\u00e9rmino da reuni\u00e3o?","text":"<p>A espacializa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es \u00e9 fundamental para o projeto.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#222-verificacao-22-as-atas-de-reuniao-marcam-os-temas-discutidos-na-reuniao","title":"2.22 Verifica\u00e7\u00e3o 22 - As atas de reuni\u00e3o marcam os temas discutidos na reuni\u00e3o?","text":"<p>A marca\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es permite creditar e marcar decis\u00f5es feitas em grupo.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#223-verificacao-23-as-atas-de-reuniao-possuem-as-gravacoes-das-reunioes","title":"2.23 Verifica\u00e7\u00e3o 23 - As atas de reuni\u00e3o possuem as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es?","text":"<p>As grava\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais para consulta futura e para a reda\u00e7\u00e3o da ata.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#224-verificacao-24-o-artefato-de-metodologias-marca-uma-ou-mais-metodologias-para-a-execucao-e-gerenciamento-do-desenvolvimento-do-projeto","title":"2.24 Verifica\u00e7\u00e3o 24 - O artefato de metodologias marca uma ou mais metodologias para a execu\u00e7\u00e3o e gerenciamento do desenvolvimento do projeto?","text":"<p>A extens\u00e3o do projeto e as diversas atividades do mesmo demandam mais de uma metodologia.</p> <p><code>LETTERBOXD - Grupo 06. Checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#225-verificacao-25-o-artefato-de-metodologias-marca-as-adaptacoes-feitas-nas-metodologias-marcadas-se-feitas","title":"2.25 Verifica\u00e7\u00e3o 25 - O artefato de metodologias marca as adapta\u00e7\u00f5es feitas nas metodologias marcadas, se feitas?","text":"<p>As metodologias a serem seguidas devem ser expl\u00edcitas no artefato. Portanto, adapta\u00e7\u00f5es devem tamb\u00e9m ser marcadas.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#226-verificacao-26-o-artefato-de-metodologias-marca-a-divisao-de-responsabilidades-entre-os-membros-do-projeto","title":"2.26 Verifica\u00e7\u00e3o 26 - O artefato de metodologias marca a divis\u00e3o de responsabilidades entre os membros do projeto?","text":"<p>As responsabilidades do projeto devem ser justamente distreibu\u00eddas entre os membros a fim de um bom desenvolvimento de projeto.</p> <p><code>LETTERBOXD - Grupo 06. Checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#227-verificacao-27-o-artefato-de-metodologias-marca-criterios-de-padronizacao-do-projeto","title":"2.27 Verifica\u00e7\u00e3o 27 - O artefato de metodologias marca crit\u00e9rios de padroniza\u00e7\u00e3o do projeto?","text":"<p>O projeto deve ter um padr\u00e3o em seus artefatos que deve ser seguido \u00e0 risca durante seu desenvolvimento.</p> <p><code>LETTERBOXD - Grupo 06. Checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</code></p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/verif_planejamento/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nas tabelas de 1 a 5 encontram-se os checklists de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos de ferramentas, cronograma, cronograma realizado, metodologias e atas.</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#311-checklist-ferramentas","title":"3.1.1 Checklist Ferramentas","text":"ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? N\u00e3o 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o das ferramentas   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/verif_planejamento/#312-checklist-cronograma","title":"3.1.2 Checklist Cronograma","text":"ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Incompleto 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Incompleto 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Incompleto 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o do cronograma   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/verif_planejamento/#313-checklist-cronograma-realizado","title":"3.1.3 Checklist Cronograma Realizado","text":"ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 3: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o do cronograma realizado   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/verif_planejamento/#314-checklist-metodologias","title":"3.1.4 Checklist Metodologias","text":"ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? N\u00e3o se aplica 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? N\u00e3o se aplica 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 4: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o das metodologias   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/verif_planejamento/#315-checklist-atas","title":"3.1.5 Checklist Atas","text":"ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? N\u00e3o 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? N\u00e3o 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? - 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 5: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o das atas  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/verif_planejamento/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 6, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 O artefato de ferramentas documenta ferramentas coerentes ao desenvolvimento de atividades de engenharia de requisitos de software? 14 14 0 2 As ferramentas utilizadas no projeto possuem refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? 14 14 0 3 As ferramentas apresentadas no artefato possuem seus logotipos? 14 14 0 4 As ferramentas possuem breves descri\u00e7\u00f5es sobre suas fun\u00e7\u00f5es? 14 14 0 5 Todas as ferramentas utilizadas no projeto est\u00e3o documentadas no artefato de ferramentas? 15 14 1 6 O cronograma planejado marca adequadamente as tarefas a serem realizadas no projeto? 8 8 0 7 O cronograma planejado \u00e9 dividido em etapas? 1 1 0 8 O cronograma planejado marca as datas de in\u00edcio das tarefas? 1 1 0 9 O cronograma planejado marca as datas de t\u00e9rmino das tarefas? 1 1 0 10 O cronograma planejado marca os respons\u00e1veis pelo desenvolvimento de cada atividade? 1 1 0 11 O cronograma planejado marca os respons\u00e1veis pela revis\u00e3o de cada atividade? 1 1 0 12 O cronograma planejado marca t\u00e9cnicas para a organiza\u00e7\u00e3o da equipe? 1 1 0 13 O cronograma planejado, se anteriormente alterado, marca uma se\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es anteriores ou disponibiliza um link para um artefato que as documente? 4 1 3 14 O cronograma executado marca as datas de in\u00edcio das tarefas? 1 1 0 15 O cronograma executado marca as datas de t\u00e9rmino das tarefas? 1 1 0 16 O cronograma executado marca os respons\u00e1veis pelo desenvolvimento de cada atividade? 1 1 0 17 O cronograma executado marca os respons\u00e1veis pela revis\u00e3o de cada atividade? 1 1 0 18 O cronograma executado marca as atividades executadas at\u00e9 o \u00faltimo ponto de controle do projeto? 6 4 2 19 As atas de reuni\u00e3o marcam os membros presentes na reuni\u00e3o? 1 1 0 20 As atas de reuni\u00e3o marcam a data, o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o de t\u00e9rmino da reuni\u00e3o? 1 1 0 21 As atas de reuni\u00e3o marcam os temas discutidos na reuni\u00e3o? 1 1 0 22 As atas de reuni\u00e3o possuem as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es? 5 3 2 23 O artefato de metodologias marca uma ou mais metodologias para a execu\u00e7\u00e3o e gerenciamento do desenvolvimento do projeto? 2 2 0 24 O artefato de metodologias marca as adapta\u00e7\u00f5es feitas nas metodologias marcadas, se feitas? 0 0 0 25 O artefato de metodologias marca a divis\u00e3o de responsabilidades entre os membros do projeto? 1 0 1 26 O artefato de metodologias marca crit\u00e9rios de padroniza\u00e7\u00e3o do projeto? 1 0 1  Tabela 6: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado do planejamento  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/verif_planejamento/#4-problemas-encontrados-padronizacao","title":"4. Problemas encontrados - Padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/verif_planejamento/#41-ferramentas","title":"4.1 Ferramentas","text":""},{"location":"analise/verif_planejamento/#411-verificacao-7-a-bibliografia-esta-em-ordem-alfabetica","title":"4.1.1 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica?","text":"<p>A bibliografia deste artefato na\u00f5 se encontra em ordem alfab\u00e9tica.</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#42-cronograma","title":"4.2 Cronograma","text":""},{"location":"analise/verif_planejamento/#421-verificacao-1-possui-ortografia-correta-e-formal","title":"4.2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Possui ortografia correta e formal?","text":"<p>N\u00e3o possui ortografia correta e formal em sua introdu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#422-verificacao-3-possui-links-necessarios","title":"4.2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Possui links necess\u00e1rios?","text":"<p>N\u00e3o possui os links para vrs\u00f5es antigas do cronograma, exceto a partir da vers\u00e3o 1.4</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#423-verificacao-4-as-tabelas-e-imagens-possuem-legenda-padronizada-e-chamada-no-texto","title":"4.2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto?","text":"<p>As tabelas n\u00e3o possuem chamada no texto.</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#43-atas","title":"4.3 Atas","text":""},{"location":"analise/verif_planejamento/#431-verificacao-4-as-tabelas-e-imagens-possuem-legenda-padronizada-e-chamada-no-texto","title":"4.3.1 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto?","text":"<p>As tabelas n\u00e3o possuem chamada no texto anterior a seu uso.</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#432-verificacao-6-possui-bibliografia","title":"4.3.2 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - Possui bibliografia?","text":"<p>As atas n\u00e3o possuem bibliografia de qualquer tipo.</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#5-problemas-encontrados-conteudo","title":"5. Problemas encontrados - Conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/verif_planejamento/#51-verificacao-5-todas-as-ferramentas-utilizadas-no-projeto-estao-documentadas-no-artefato-de-ferramentas","title":"5.1 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - Todas as ferramentas utilizadas no projeto est\u00e3o documentadas no artefato de ferramentas?","text":"<p>A ferramenta Whatsapp n\u00e3o foi documentada no artefato.</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#52-verificacao-13-o-cronograma-planejado-se-anteriormente-alterado-marca-uma-secao-de-versoes-anteriores-ou-disponibiliza-um-link-para-um-artefato-que-as-documente","title":"5.2 Verifica\u00e7\u00e3o 13 - O cronograma planejado, se anteriormente alterado, marca uma se\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es anteriores ou disponibiliza um link para um artefato que as documente?","text":"<p>As vers\u00f5es anteriores do croograma planejado n\u00e3o foram documentadas at\u00e9 a vers\u00e3o 1.4, onde est\u00e1 presente um link para uma vers\u00e3o anterior no hist\u00f3rico de vers\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#53-verificacao-18-o-cronograma-executado-marca-as-atividades-executadas-ate-o-ultimo-ponto-de-controle-do-projeto","title":"5.3 Verifica\u00e7\u00e3o 18 - O cronograma executado marca as atividades executadas at\u00e9 o \u00faltimo ponto de controle do projeto?","text":"<p>O cronograma executado n\u00e3o marca as etapas 5.1 e 5.2 do projeto.</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#54-verificacao-22-as-atas-de-reuniao-possuem-as-gravacoes-das-reunioes","title":"5.4 Verifica\u00e7\u00e3o 22 - As atas de reuni\u00e3o possuem as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es?","text":"<p>As atas das reuni\u00f5es 4 e 5 na\u00f5 possuem as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es.</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#55-verificacao-25-o-artefato-de-metodologias-marca-a-divisao-de-responsabilidades-entre-os-membros-do-projeto","title":"5.5 Verifica\u00e7\u00e3o 25 - O artefato de metodologias marca a divis\u00e3o de responsabilidades entre os membros do projeto?","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 divis\u00e3o de responsabilidades entre os membros do grupo.</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#56-verificacao-26-o-artefato-de-metodologias-marca-criterios-de-padronizacao-do-projeto","title":"5.6 Verifica\u00e7\u00e3o 26 - O artefato de metodologias marca crit\u00e9rios de padroniza\u00e7\u00e3o do projeto?","text":"<p>N\u00e3o s\u00e3o marcados crit\u00e9rios de padroniza\u00e7\u00e3o no projeto al\u00e9m dos padr\u00f5es de commit.</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#6-resultados","title":"6. Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de casos de uso podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 Figura 3: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 7: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/verif_planejamento/#7-acompanhamento","title":"7. Acompanhamento","text":"<p>N\u00e3o houveram corre\u00e7\u00f5es de conte\u00fado, o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato se mantiveram inalterados</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#8-referencias-bibliograficas","title":"8. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 13 de junho de 2023;</p>"},{"location":"analise/verif_planejamento/#9-historico-de-versao","title":"9. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Prioriza\u00e7\u00e3o baseada em valor, custo e risco.","text":""},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato cont\u00e9m os checklists de verifica\u00e7\u00e3o relacionados ao artefato de prioriza\u00e7\u00e3o baseada em valor, custo e risco que, na data da reda\u00e7\u00e3o deste documento, estava na vers\u00e3o <code>1.0</code> de 01/05/2023.</p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es a seguir seguem a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>As verifica\u00e7\u00f5es a respeito desta t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o basearam-se na bibliografia dispon\u00edvel sobre o assunto.</p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#21-verificacao-1-o-artefato-seleciona-os-requisitos-anteriormente-a-fim-de-nao-inserir-o-nucleo-do-funcionamento-do-sistema-na-matriz","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - O artefato seleciona os requisitos anteriormente a fim de n\u00e3o inserir o n\u00facleo do funcionamento do sistema na matriz?","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1ria uma separa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos requisitos a fim de n\u00e3o inserir o n\u00facleo do sistema na matriz de prrioriza\u00e7\u00e3o ou requisitos obrigat\u00f3rios por lei, a fim de evitar redund\u00e2ncias (se o n\u00facleo do sistema estiver na prioriza\u00e7\u00e3o, certamente ter\u00e1 alta prioridade).</p> <p><code>WIEGERS, Karl; JOY, Beatty. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013.</code></p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#22-verificacao-2-ha-registro-dos-participantes-desta-priorizacao","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - H\u00e1 registro dos participantes desta prioriza\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Por ser uma t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos, \u00e9 necess\u00e1rio que esta t\u00e9cnica tenha um registro dos participantes da mesma a fim de espacializar e creditar os participantes.</p> <p><code>Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria</code></p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#23-verificacao-3-sao-usados-somente-itens-em-um-mesmo-nivel-de-abstracao-isto-e-somente-requisitos-funcionais-ou-somente-features-ou-somente-casos-de-uso","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - S\u00e3o usados somente itens em um mesmo n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o? (isto \u00e9, somente requisitos funcionais ou somente features ou somente casos de uso)?","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio que, para a consist\u00eancia da matriz seja mantida, somente itens de uma mesma natureza sejam nela inseridas.</p> <p><code>WIEGERS, Karl; JOY, Beatty. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013.</code></p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#24-verificacao-4-a-priorizacao-utiliza-a-matriz-de-priorizacao-definida-para-a-tecnica","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - A prioriza\u00e7\u00e3o utiliza a matriz de prioriza\u00e7\u00e3o definida para a t\u00e9cnica?","text":"<p>\u00c9 definida, na literatura, uma matriz de prioriza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para o registro dos valores encontrados e para o eventual c\u00e1lculo da prioridade de cada elemento.</p> <p><code>WIEGERS, Karl; JOY, Beatty. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013.</code></p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#25-verificacao-5-a-formula-de-calculo-de-prioridade-e-explanada-no-artefato","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - A f\u00f3rmula de c\u00e1lculo de prioridade \u00e9 explanada no artefato?","text":"<p>Para a obten\u00e7\u00e3o num\u00e9rica da prioridade, um c\u00e1lculo deve ser realizado a partir dos valores intermedi\u00e1rios obtidos com a matriz. Dessa forma, esta f\u00f3rmula deve ser exposta.</p> <p><code>Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria</code></p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#26-verificacao-6-os-valores-intermediarios-sao-escondidos-para-melhor-visualizacao-dos-requisitos-em-ordem-de-prioridade","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - Os valores intermedi\u00e1rios s\u00e3o escondidos para melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos requisitos em ordem de prioridade?","text":"<p>Os valores intermedi\u00e1rios como \"Valor %\", \"Custo %\" \"Risco %\" s\u00e3o importantes para a execu\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o s\u00e3o importantes para as partes interessadas ap\u00f3s a mesma. Dessa forma, para maior claridade de informa\u00e7\u00e3o, esses dados devem ser omitidos nos resultados finais.</p> <p><code>WIEGERS, Karl; JOY, Beatty. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013.</code></p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#27-verificacao-7-os-pesos-da-formula-do-calculo-de-prioridade-sao-explicitados-no-artefato","title":"2.7 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - Os pesos da f\u00f3rmula do c\u00e1lculo de prioridade s\u00e3o explicitados no artefato?","text":"<p>A f\u00f3rmula do c\u00e1lculo de prioridade pode ser alterada de acordo com as necessidades das partes interessadas com a adi\u00e7\u00e3o de pesos ao valor, ao custo ou ao risco que cada item possui. Dessa forma, esses pesos devem estar expl\u00edcitos no artefato.</p> <p><code>WIEGERS, Karl; JOY, Beatty. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013.</code></p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Incompleto 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 O artefato seleciona os requisitos anteriormente a fim de n\u00e3o inserir o n\u00facleo do funcionamento do sistema na matriz? 1 0 1 2 H\u00e1 registro dos participantes desta prioriza\u00e7\u00e3o? 1 0 1 3 S\u00e3o usados somente itens em um mesmo n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o? (isto \u00e9, somente requisitos funcionais ou somente features ou somente casos de uso?) 1 0 1 4 A prioriza\u00e7\u00e3o utiliza a matriz de prioriza\u00e7\u00e3o definida para a t\u00e9cnica? 1 1 0 5 A f\u00f3rmula de c\u00e1lculo de prioridade \u00e9 explanada no artefato? 1 0 1 6 Os valores intermedi\u00e1rios s\u00e3o escondidos para melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos requisitos em ordem de prioridade? 1 0 1 7 Os pesos da f\u00f3rmula do c\u00e1lculo de prioridade s\u00e3o explicitados no artefato? 1 0 1  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado do artefato  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#4-problemas-encontrados-padronizacao","title":"4. Problemas encontrados - Padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#41-verificacao-possui-ortografia-correta-e-formal","title":"4.1 Verifica\u00e7\u00e3o - Possui ortografia correta e formal?","text":"<p>Na tabela importada via Google Sheets, notam-se erros de ortografia (ex.: custo 1, onde deveria ser custo %).</p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#5-problemas-encontrados-conteudo","title":"5. Problemas encontrados - Conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#51-verificacao-1-o-artefato-seleciona-os-requisitos-anteriormente-a-fim-de-nao-inserir-o-nucleo-do-funcionamento-do-sistema-na-matriz","title":"5.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - O artefato seleciona os requisitos anteriormente a fim de n\u00e3o inserir o n\u00facleo do funcionamento do sistema na matriz?","text":"<p>Todos os requisitos s\u00e3o priorizados nesta t\u00e9cnica, o que significa que o n\u00facleo do sistema possui alta prioridade.</p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#52-verificacao-2-ha-registro-dos-participantes-desta-priorizacao","title":"5.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - H\u00e1 registro dos participantes desta prioriza\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Al\u00e9m do hist\u00f3rico de vers\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o registrados os participantes desta prioriza\u00e7\u00e3o no artefato.</p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#53-verificacao-3-sao-usados-somente-itens-em-um-mesmo-nivel-de-abstracao-isto-e-somente-requisitos-funcionais-ou-somente-features-ou-somente-casos-de-uso","title":"5.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - S\u00e3o usados somente itens em um mesmo n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o? (isto \u00e9, somente requisitos funcionais ou somente features ou somente casos de uso?)","text":"<p>N\u00e3o s\u00e3o separados itens de n\u00edveis diferentes de abstra\u00e7\u00e3o para  a realiza\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#54-verificacao-5-a-formula-de-calculo-de-prioridade-e-explanada-no-artefato","title":"5.4 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - A f\u00f3rmula de c\u00e1lculo de prioridade \u00e9 explanada no artefato?","text":"<p>A f\u00f3rmula do c\u00e1lculo da prioridade n\u00e3o \u00e9 explicada no artefato.</p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#55-verificacao-6-os-valores-intermediarios-sao-escondidos-para-melhor-visualizacao-dos-requisitos-em-ordem-de-prioridade","title":"5.5 Verifica\u00e7\u00e3o 6 -  Os valores intermedi\u00e1rios s\u00e3o escondidos para melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos requisitos em ordem de prioridade?","text":"<p>Na tabela final do artefato, os valores intermedi\u00e1ris s\u00e3o mostrados.</p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#56-verificacao-7-os-pesos-da-formula-do-calculo-de-prioridade-sao-explicitados-no-artefato","title":"5.6 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - Os pesos da f\u00f3rmula do c\u00e1lculo de prioridade s\u00e3o explicitados no artefato?","text":"<p>Em nenhum momento no artefato os pesos da f\u00f3rmula s\u00e3o explicitados.</p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#6-resultados","title":"6. Resultados","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de casos de uso podem ser encontrados na tabela 3 abaixo, por meio das figuras 1 e 2, onde podem ser verificados o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato verificado. Estes resultados levam em conta apenas a verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</p> <p> Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o no artefatoFonte: Autor, 2023 Figura 3: Gr\u00e1fico de ocorr\u00eancia de erros no artefatoFonte: Autor, 2023 <p></p>  Tabela 3: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#7-acompanhamento","title":"7. Acompanhamento","text":"<p>Como n\u00e3o houveram corre\u00e7\u00f5es de conte\u00fado, o grau de satisfa\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de erros no artefato se mantiveram inalterados.</p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#8-referencias-bibliograficas","title":"8. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1]  WIEGERS, Karl; JOY, Beatty. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013. Dispon\u00edvel em: https://www.dirzon.com/file/telegram/HiLCoE%20-%20DRB1802/Microsoft%20Press%20Software%20Requirements%203%203rd%20Edition%20Aug%202013.pdf. Acesso em: 20 jun. 2023.</p>"},{"location":"analise/verif_prioValorCustoRisco/#9-historico-de-versao","title":"9. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz"},{"location":"analise/teste/analiseDocumental/","title":"An\u00e1lise documental","text":""},{"location":"analise/teste/analiseDocumental/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato apresenta a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de An\u00e1lise documental do projeto de Requisitos de Software do grupo 8  sobre a aplica\u00e7\u00e3o Twitch[4]. A vers\u00e3o verificada \u00e9 a 1.0, do dia 8 de maio de 2023.</p>"},{"location":"analise/teste/analiseDocumental/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A metodologia segue como base, o artefato de planejamento de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Este artefato apresenta as tabelas 1 e 2 referentes as checklists de verifica\u00e7\u00e3o. A de padroniza\u00e7\u00e3o , que pode ser preenchida com \"Sim\", caso tenha sido realizado, ou \"N\u00e3o, caso n\u00e3o tenha sido realizado. Se \"N\u00e3o\" for preenchido, ser\u00e3o sugeridas poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es ou motivos para a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o da atividade apresentada. E a checklist relacionada ao conte\u00fado, representada na tabela 2, que apresenta a quantidade de ocorr\u00eancias do objetivo estipulado, seus acertos na aplica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, eventuais erros e suas poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"analise/teste/analiseDocumental/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/teste/analiseDocumental/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta  checklist \u00e9 respons\u00e1vel por verificar a padroniza\u00e7\u00e3o do artefato de An\u00e1lise Documental[3].</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? N\u00e3o \"Creator Cramp\" \u00e9 o correto na metologia. Evitar o uso de \"levantar\" requisitos. 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? N\u00e3o Utilizar links para referenciar a documenta\u00e7\u00e3o da Twitch[3] 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim - 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? N\u00e3o N\u00e3o existe raz\u00e3o para estar totalmente em portugu\u00eas, devido a necessidade da utiliza\u00e7\u00e3o de palavras que expressam especificidades da aplica\u00e7\u00e3o em ingl\u00eas. 6 Possui bibliografia? Sim - 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? N\u00e3o Padronizar em ordem alfab\u00e9tica. 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim - <p></p> Tabela 1: Checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/analiseDocumental/#32-conteudo-abordado","title":"3.2 Conte\u00fado abordado","text":"<p>Esta  checklist \u00e9 respons\u00e1vel por verificar o conte\u00fado abordado baseado na defini\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise documental[1][2].</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 A documenta\u00e7\u00e3o utilizada est\u00e1 listada? 1 1 0 - 2 A documenta\u00e7\u00e3o utilizada est\u00e1 incluindo especifica\u00e7\u00e3o de requisitos? 1 1 0 - 3 A documenta\u00e7\u00e3o utilizada est\u00e1 incluindo t\u00e9cnicas relevantes de neg\u00f3cios? 1 1 0 - 4 A an\u00e1lise documental apresenta um est\u00e1gio de prepara\u00e7\u00e3o? 1 1 0 - 5 O material utilizado no est\u00e1gio de prepara\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante para a elicita\u00e7\u00e3o? 1 1 0 - 6 A t\u00e9cnica \u00e9 utilizada para complementar outras t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o? 1 1 0 - 7 \u00c9 detalhada as fun\u00e7\u00f5es do sistema estudado? 6 6 0 - 8 Os requisitos elicitados est\u00e3o padronizados para facilitar a rastreabilidade? 25 25 0 - 9 Ap\u00f3s a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, os requisitos est\u00e3o organizados em categorias de funcionalidade? 2 2 0 - <p></p> Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato sobre An\u00e1lise Documental  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/analiseDocumental/#4-justificativas","title":"4. Justificativas","text":"<p>Abaixo se encontram explica\u00e7\u00f5es acerca de termos e conceitos espec\u00edficos do artefato verificado e que foram avaliados na verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/teste/analiseDocumental/#41-estagio-de-preparacao","title":"4.1 Est\u00e1gio de prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste est\u00e1gio \u00e9 realizada a primeira atividade referente: \"A an\u00e1lise documental envolve reunir informa\u00e7\u00e3o de uma documenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente[...]\"(E. Burge, 2009).[2]</p>"},{"location":"analise/teste/analiseDocumental/#42-documento","title":"4.2 Documento","text":"<p>Documento \u00e9 definido como \"tudo o que \u00e9 vest\u00edgio do passado, tudo o que serve de testemunho, \u00e9 considerado como documento ou fonte\"[1].</p>"},{"location":"analise/teste/analiseDocumental/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1]  CELLARD, A. A An\u00e1lise Documental. In: POUPART, J. et al. (Orgs.). A pesquisa qualitativa: enfoques epistemol\u00f3gicos e metodol\u00f3gicos. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2008. p. 296.</p> <p>[2] Khan\u00b9, Shadab, Aruna B. Dulloo, and Meghna Verma. \"Systematic review of requirement elicitation techniques.\" India (2014).</p> <p>[2] Pa, Noraini Che, and Abdullah Mohd Zin. \"Requirement elicitation: identifying the communication challenges between developer and customer.\" International Journal of New Computer Architectures and their Applications (IJNCAA) 1.2 (2011): 371-383.</p> <p>[3] Reposit\u00f3rio Twitch do semestre 2023.1, acesso em: 4 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Twitch/modelagem/lexico/</p> <p>[4] Twitch, acesso em: 13 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://www.twitch.tv/</p>"},{"location":"analise/teste/analiseDocumental/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do artefato de verifica\u00e7\u00e3o sobre an\u00e1lise documental Magno Luiz Vitor Manoel"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o aspectos gerais","text":""},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os aspectos gerais do projeto dizem respeito aos artefatos b\u00e1sicos do projeto, isto \u00e9, artefatos que devem estar presentes em todos os projetos como p\u00e1ginas de reuni\u00e3o, de grava\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es e a p\u00e1gina principal do projeto. Assim, este artefato compila os resultados da verifica\u00e7\u00e3o destes artefatos para o grupo 8 - Twitch.</p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#21-verificacao-1-ha-uma-pagina-com-todos-os-membros-do-grupo-organizados-em-ordem-alfabetica-com-fotografia-e-nome-e-sem-a-matricula","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - H\u00e1 uma p\u00e1gina com todos os membros do grupo, organizados em ordem alfab\u00e9tica, com fotografia e nome e sem a matr\u00edcula?","text":"<p>A p\u00e1gina inicial do projeto deve conter a lista de membros do grupo a fim de garantir a identifica\u00e7\u00e3o dos mesmos para os visitantes do site.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#22-verificacao-2-ha-paginas-que-delineiam-as-discussoes-tidas-nas-reunioes-que-contenham-as-atas-das-mesmas-ou-funcionem-como-atas","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - H\u00e1 p\u00e1ginas que delineiam as discuss\u00f5es tidas nas reuni\u00f5es que contenham as atas das mesmas ou funcionem como atas?","text":"<p>O registro das reuni\u00f5es e das discuss\u00f5es tidas nas mesmas \u00e9 importante para a rastreabilidade de decis\u00f5es de projeto tomadas em grupo.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#23-verificacao-3-as-paginas-de-reuniao-marcam-os-membros-presentes-nas-reunioes","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - As p\u00e1ginas de reuni\u00e3o marcam os membros presentes nas reuni\u00f5es?","text":"<p>O registro dos membros presentes nas reuni\u00f5es \u00e9 importante para definir o grupo respons\u00e1vel por determinadas decis\u00f5es.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#24-verificacao-4-as-paginas-das-reunioes-possuem-as-gravacoes-das-mesmas-disponibilizadas-no-youtube-como-videos-nao-listados-ou-de-outra-forma","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As p\u00e1ginas das reuni\u00f5es possuem as grava\u00e7\u00f5es das mesmas disponibilizadas no YouTube como v\u00eddeos n\u00e3o listados ou de outra forma?","text":"<p>\u00c9 um requerimento da disciplina registrar as reuni\u00f5es com grava\u00e7\u00f5es de qualquer natureza.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#25-verificacao-5-ha-paginas-que-guardam-as-apresentacoes-das-etapas-do-projeto","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - H\u00e1 p\u00e1ginas que guardam as apresenta\u00e7\u00f5es das etapas do projeto?","text":"<p>As apresenta\u00e7\u00f5es do projeto devem ser feitas ass\u00edncronamente e presencialmente. Para tanto, devem ser registradas em artefato pr\u00f3prio. </p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#26-verificaca0-6-as-paginas-das-apresentacoes-marcam-os-membros-presentes-nas-mesmas","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e30 6 - As p\u00e1ginas das apresenta\u00e7\u00f5es marcam os membros presentes nas mesmas?","text":"<p>Para efeito de registro de participa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o, os membros p\u0155esentes nas apresenta\u00e7\u00f5es de cada etapa devem ser devidamente registrados.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 2, p\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#27-verificacao-7-as-paginas-das-apresentacoes-possuem-as-gravacoes-das-mesmas-disponibilizadas-no-youtube-como-videos-nao-listados","title":"2.7 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - As p\u00e1ginas das apresenta\u00e7\u00f5es possuem as grava\u00e7\u00f5es das mesmas disponibilizadas no YouTube como v\u00eddeos n\u00e3o listados?","text":"<p>\u00c9 um requerimento de cada etapa registrar a apresenta\u00e7\u00e3o em uma grava\u00e7\u00e3o e disponibiliz\u00e1-la como v\u00eddeo n\u00e3o listado no YouTube.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. P\u00e1gina 7.</code></p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Incompleto 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Incompleto 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? N\u00e3o 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? N\u00e3o 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Incompleto  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o dos aspectos gerais   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o. As verifica\u00e7\u00f5es realizadas foram obtidas a partir do plano de ensino da disciplina [2].</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 H\u00e1 uma p\u00e1gina com todos os membros do grupo, organizados em ordem alfab\u00e9tica, com fotografia e nome e sem a matr\u00edcula?[2] 1 1 0 2 H\u00e1 p\u00e1ginas que delineiam as discuss\u00f5es tidas nas reuni\u00f5es que contenham as atas das mesmas ou funcionem como atas?[2] 8 8 - 3 As p\u00e1ginas de reuni\u00e3o marcam os membros presentes nas reuni\u00f5es?[2] 8 8 0 4 As p\u00e1ginas das reuni\u00f5es possuem as grava\u00e7\u00f5es das mesmas disponibilizadas no YouTube como v\u00eddeos n\u00e3o listados ou de outra forma? [2] 8 4 4 5 H\u00e1 p\u00e1ginas que guardam as apresenta\u00e7\u00f5es das etapas do projeto? [2] 1 1 0 6 As p\u00e1ginas das apresenta\u00e7\u00f5es marcam os membros presentes nas mesmas? [2] 4 0 4 7 As p\u00e1ginas das apresenta\u00e7\u00f5es possuem as grava\u00e7\u00f5es das mesmas disponibilizadas no YouTube como v\u00eddeos n\u00e3o listados? [2] 4 4 0  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado dos aspectos gerais  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#33-problemas-encontrados-padronizacao","title":"3.3 Problemas encontrados - Padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#331-verificacao-1-possui-ortografia-correta-e-formal","title":"3.3.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Possui ortografia correta e formal?","text":"<p>S\u00e3o necess\u00e1rias diversas corre\u00e7\u00f5es de ortografia e de concord\u00e2ncia na p\u00e1gina inicial do projeto (ex.: A p\u00e1gina inicial altera entre \"O Twitch\" e \"A Twitch\", \"[...] pelas do Brasil\" na se\u00e7\u00e3o 1.1, etc.).</p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#332-verificacao-4-as-tabelas-e-imagens-possuem-legenda-padronizada-e-chamada-no-texto","title":"3.3.2 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto?","text":"<p>A tabela 1 do artefato de p\u00e1gina inicial do projeto possui legenda mas n\u00e3o \u00e9 chamada no texto.</p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#333-verificacao-6-possui-bibliografia","title":"3.3.3 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - Possui bibliografia?","text":"<p>Nenhum dos artefatos possui bibliografia.</p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#334-verificacao-7-a-bibliografia-esta-em-ordem-alfabetica","title":"3.3.4 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica?","text":"<p>Nenhum dos artefatos possui bibliografia.</p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#335-verificacao-9-o-historico-de-versao-possui-autores-e-revisores","title":"3.3.5 Verifica\u00e7\u00e3o 9 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)?","text":"<p>O hist\u00f3rico de vers\u00e3o da p\u00e1gina inicial n\u00e3o possui revisores, bem como os das p\u00e1ginas das reuni\u00f5es 6,7 e 8.</p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#34-problemas-encontrados-conteudo","title":"3.4 Problemas encontrados - Conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#341-verificacao-4-as-paginas-das-reunioes-possuem-as-gravacoes-das-mesmas-disponibilizadas-no-youtube-como-videos-nao-listados-ou-de-outra-forma","title":"3.4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As p\u00e1ginas das reuni\u00f5es possuem as grava\u00e7\u00f5es das mesmas disponibilizadas no YouTube como v\u00eddeos n\u00e3o listados ou de outra forma?","text":"<p>As reuni\u00f5es 4, 6, 7 e 8 possuem grava\u00e7\u00f5es de reuni\u00e3o, sendo a da reuni\u00e3o 4 em \u00e1udio e as outras como v\u00eddeos n\u00e3o listados no YouTube. No entanto, as outras p\u00e1ginas n\u00e3o possuem grava\u00e7\u00f5es. A reuni\u00e3o 5, por\u00e9m, sinaliza que a grava\u00e7\u00e3o realizada estava inaud\u00edvel, justificando sua aus\u00eancia no artefato.</p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#342-verificacao-6-as-paginas-das-apresentacoes-marcam-os-membros-presentes-nas-mesmas","title":"3.4.2 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - As p\u00e1ginas das apresenta\u00e7\u00f5es marcam os membros presentes nas mesmas?","text":"<p>Nenhuma das se\u00e7\u00f5es dedicadas \u00e0s grava\u00e7\u00f5es no artefato de apresenta\u00e7\u00f5es delineia os membros presentes na apresenta\u00e7\u00e3o da etapa.</p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Artefato de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, acesso em 13 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link</p> <p>[2] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 13 de junho de 2023;</p>"},{"location":"analise/teste/aspectosGerais/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz"},{"location":"analise/teste/backlog/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Backlog do produto","text":""},{"location":"analise/teste/backlog/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O backlog do produto \u00e9 parte importante dos processos \u00e1geis de desenvolvimento de software. Para Pressman (2021), \"\u00e9 uma lista priorizada de requisitos ou caracter\u00edsticas do artefato que agregam valor de neg\u00f3cio para o cliente\" [2]. Assim, este artefato compila os resultados da verifica\u00e7\u00e3o deste artefato para o grupo 8 - Twitch.</p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#21-verificacao-1-os-epicos-definem-um-agrupamento-coerente-de-historias-de-usuario","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Os \u00e9picos definem um agrupamento coerente de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio?","text":"<p>Apesar de um tanto enevoados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, os \u00e9picos do backlog do produto definem um agrupamento de hist\u00f3rias voltadas para um objetivo espec\u00edfico. Dessa forma, as hist\u00f3rias dentro do mesmo devem ser coerentes com o \u00e9pico.</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. P\u00e1ginas 11-15.</code></p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#22-verificacao-2-a-escrita-das-historias-de-usuario-possui-o-ator-a-acao-e-a-razao-dessa-acao","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - A escrita das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio possui o ator, a a\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa a\u00e7\u00e3o?","text":"<p>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio devem ser assim escritas para respeitar as regras de metodologias \u00e1geis sobre hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. P\u00e1gina 12.</code></p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#23-verificacao-3-os-requisitos-representados-pelas-historias-de-usuario-sao-rastreaveis","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Os requisitos representados pelas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o rastre\u00e1veis?","text":"<p>A rastreabilidade \u00e9 fundamental para a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, permitindo a representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os requisitos de software e outros artefatos.</p> <p><code>PRESSMAN, Roger S.; MAXIM, Bruce R.. Engenharia de software: uma abordagem profissional. Porto Alegre: Amgh Editora, 2021. P\u00e1gina 249.</code></p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#24-verificacao-4-os-epicos-sao-coerentes-com-o-sistema-analisado","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - Os \u00e9picos s\u00e3o coerentes com o sistema analisado?","text":"<p>Os \u00e9picos devem ser representa\u00e7\u00f5es de ideias gerais de funcionalidades ou atributos do sistema. Assim, sua coer\u00eancia com o sistema \u00e9 necess\u00e1ria.</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. P\u00e1ginas 11-15.</code></p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#25-verificacao-5-o-backlog-do-poduto-define-temas","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O backlog do poduto define temas?","text":"<p>Os temas s\u00e3o ainda maiores que os \u00e9picos, representando uma ideia geral de uma funcionalidade do sistema.</p> <p><code>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. P\u00e1ginas 13-15.</code></p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/teste/backlog/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? N\u00e3o 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Incompleto 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Incompleto 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Incompleto 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o do backlog do produto   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/backlog/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o. As verifica\u00e7\u00f5es realizadas foram obtidas a partir da apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint de Milene e Maur\u00edcio Serrano [4].</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 Os \u00e9picos definem um agrupamento coerente de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio?[3] 3 2 1 2 A escrita das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio possui o ator, a a\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa a\u00e7\u00e3o?[3] 34 0 34 3 Os requisitos representados pelas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o rastre\u00e1veis?[3] 34 34 0 4 Os \u00e9picos s\u00e3o coerentes com o sistema analisado?[3] 3 0 3 5 O backlog do produto define temas?[3] 0 - -  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado do backlog do produto   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/backlog/#33-problemas-encontrados-padronizacao","title":"3.3 Problemas encontrados - padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/teste/backlog/#331-verificacao-3-possui-links-necessarios","title":"3.3.1 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Possui links necess\u00e1rios?","text":"<p>Os requisitos representados pelas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio n\u00e3o s\u00e3o ligados aos artefatos que os originaram.</p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#332-verificacao-4-as-tabelas-e-imagens-possuem-legenda-padronizada-e-chamada-no-texto","title":"3.3.2 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto?","text":"<p>As tabelas possuem legendas mas n\u00e3o s\u00e3o adequadamente chamadas no texto.</p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#333-verificacao-6-possui-bibliografia","title":"3.3.3 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - Possui bibliografia?","text":"<p>A bibliografia do artefato \u00e9 existente. Por\u00e9m, n\u00e3o segue o padr\u00e3o de outros artefatos ou alguma norma t\u00e9cnica e n\u00e3o apresenta a fonte das infoma\u00e7\u00f5es de forma a permitir a rastreabilidade.</p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#334-verificacao-8-possui-historico-de-versao-padronizado","title":"3.3.4 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado?","text":"<p>O hist\u00f3rico de vers\u00e3o deste artefato n\u00e3o segue o mesmo padr\u00e3o do hist\u00f3rico de vers\u00e3o da p\u00e1gina inicial. A vers\u00e3o do artefato e a data est\u00e3o em posi\u00e7\u00f5es diferentes.</p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#34-problemas-encontrados-conteudo","title":"3.4 Problemas encontrados - conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/teste/backlog/#341-verificacao-1-os-epicos-definem-um-agrupamento-coerente-de-historias-de-usuario","title":"3.4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Os \u00e9picos definem um agrupamento coerente de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio?","text":"<p>O \u00e9pico de \"Plataforma\" do artefato n\u00e3o agrupa as hist\u00f3rias de forma coerente. Dentro deste \u00e9pico est\u00e3o as hist\u00f3rias USB34 e USB36, que dizem respeito a configura\u00e7\u00f5es de conta da Twitch.</p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#342-verificacao-2-a-escrita-das-historias-de-usuario-possui-o-ator-a-acao-e-a-razao-dessa-acao","title":"3.4.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - A escrita das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio possui o ator, a a\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa a\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Nenhuma das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio possui as raz\u00f5es pelas quais um ator usaria uma funcionalidade do software, n\u00e3o respeitando as determina\u00e7\u00f5es de metodologias \u00e1geis. </p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#343-verificacao-4-os-epicos-sao-coerentes-com-o-sistema-analisado","title":"3.4.3 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - Os \u00e9picos s\u00e3o coerentes com o sistema analisado?","text":"<p>Os \u00e9picos s\u00e3o amplos demais para serem coerentes com o sistema em si, sendo mais adequados como temas. N\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel uma ideia geral de uma funcionalidade ou atributo do sistema nos \u00e9picos.</p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#344-verificacao-5-o-backlog-do-produto-define-temas","title":"3.4.4 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O backlog do produto define temas?","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 temas definidos para o backlog do produto.</p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Artefato de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, acesso em 13 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link</p> <p>[2] PRESSMAN, Roger S.; MAXIM, Bruce R.. Engenharia de software: uma abordagem profissional. Porto Alegre: Amgh Editora, 2021. Dispon\u00edvel em: https://www.academia.edu/89376481/PRESSMAN_Engenharia_de_software_Uma_Abordagem_Profissional_9a_Ed. Acesso em 13 de junho de 2023;</p> <p>[3] SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523115/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%2015a.pdf. Acesso em: 13 de junho de 2023.</p>"},{"location":"analise/teste/backlog/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz"},{"location":"analise/teste/brainstorm/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Brainstorm","text":""},{"location":"analise/teste/brainstorm/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O brainstorming \u00e9 uma eficiente t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, extremamente eficiente por conta de seu pouco gasto de recursos na sua realiza\u00e7\u00e3o e sua grande capacidade de gerar requisitos espont\u00e2neos a partir das ideias dos participantes.</p> <p>Este documento tem como objetivo verificar o documento referente ao Brainstorm realizado pelo grupo 8 da disciplina de requisitos de software, ta verifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui como inten\u00e7\u00e3o ofender a equipe ou os autores do documento, apenas encontrar falhas e apontar poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es no mesmo.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o teve como objeto a vers\u00e3o 1.2 do documento e foi realizada no dia 8 de junho de 2023.</p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#21-verificacao-1-o-artefato-possui-a-metodologia-utilizada","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - O artefato possui a metodologia utilizada?","text":"<p>\u00c9 importante que o artefato deixe claro os m\u00e9todos utilizados para a obten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do conte\u00fado apresentado, buscando inteirar o leitor acerca do que \u00e9 tratado pelo mesmo.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#22-verificacao-2-o-artefato-possui-um-cronograma-com-data-e-local-da-realizacao-do-brainstorm","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - O artefato possui um cronograma com data e local da realiza\u00e7\u00e3o do brainstorm?","text":"<p>Necess\u00e1rio para que haja uma rastreabilidade dos dados obtidos a partir da t\u00e9cnica, al\u00e9m de informar o contexto temporal da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, auxiliando na argumenta\u00e7\u00e3o caso haja mudan\u00e7a de opini\u00f5es das partes envolvidas.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#23-verificacao-3-houve-participacao-de-usuario-ou-persona-na-realizacao-do-brainstorm","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Houve participa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio ou persona na realiza\u00e7\u00e3o do brainstorm?","text":"<p>Segundo a bibliografia, os participantes de um brainstorm devem representar os pap\u00e9is de usu\u00e1rio do sistema, ou seja, os mesmos devem ser usu\u00e1rios reais ou ao menos a encena\u00e7\u00e3o de uma persona prim\u00e1ria.</p> <p><code>BARBOSA, Simone et al. Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos de IHC: brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. In: BARBOSA, Simone et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. Cap. 7. p. 152-155.</code></p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#24-verificacao-4-o-artefato-possui-uma-tabela-contendo-os-participantes-do-brainstorm","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - O artefato possui uma tabela contendo os participantes do brainstorm?","text":"<p>Necess\u00e1rio para que haja uma rastreabilidade dos dados obtidos a partir da t\u00e9cnica, informando a origem dos requisitos elicitados, tamb\u00e9m auxilia caso seja necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de outra elicita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que h\u00e1 um registro com os pariticipantes anteriores.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#25-verificacao-5-o-artefato-possui-uma-tabela-com-os-requisitos-elicitados","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O artefato possui uma tabela com os requisitos elicitados?","text":"<p>Importante para sumarizar os requisitos elicitados, al\u00e9m de os deixar mais claros e detalhados para consulta futura.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#26-verificacao-6-o-artefato-possui-a-gravacao-do-brainstorm","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o do brainstorm?","text":"<p>Necess\u00e1rio para que haja uma rastreabilidade dos dados obtidos a partir da t\u00e9cnica, al\u00e9m de conter as informa\u00e7\u00f5es \"puras\" obtidas, auxilia em argumenta\u00e7\u00f5es e caso haja d\u00favida dos dados obtidos.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#27-verificacao-7-o-brainstorm-possui-moderador-e-relator","title":"2.7 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - O brainstorm possui moderador e relator?","text":"<p>Para que o brainstorm seja realizado de forma correta, o mesmo deve contar com um moderador para que guie a realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica e um relator para que cada informa\u00e7\u00e3o relevante seja anotada.</p> <p><code>BARBOSA, Simone et al. Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos de IHC: brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. In: BARBOSA, Simone et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. Cap. 7. p. 152-155.</code></p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#28-verificacao-8-o-brainstorm-leva-em-consideracao-um-sistema-ideal","title":"2.8 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - O brainstorm leva em considera\u00e7\u00e3o um \"sistema ideal\"?","text":"<p>A t\u00e9cnica do brainstorm visa a coleta de ideias e alternativas dos usu\u00e1rios, ignorando limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para que tais ideias surjam de maneira mais espont\u00e2nea, mesmo que n\u00e3o seja poss\u00edvel a implementa\u00e7\u00e3o das mesmas.</p> <p><code>BARBOSA, Simone et al. Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos de IHC: brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. In: BARBOSA, Simone et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. Cap. 7. p. 152-155.</code></p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#29-verificacao-9-o-brainstorm-abordou-apenas-conceitos-evitando-questoes-de-design","title":"2.9 Verifica\u00e7\u00e3o 9 - O brainstorm abordou apenas conceitos, evitando quest\u00f5es de design?","text":"<p>A t\u00e9cnica de brainstorm n\u00e3o possui foco em quest\u00f5es de design, pois visa um \"sistema ideal\", que n\u00e3o deve ser limitado por tais conceitos.</p> <p><code>BARBOSA, Simone et al. Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos de IHC: brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. In: BARBOSA, Simone et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. Cap. 7. p. 152-155.</code></p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/teste/brainstorm/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 3, se encontra o [checklist] de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sem necessidade 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? N\u00e3o 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? N\u00e3o 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 4, se encontra o [checklist] de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o. As verifica\u00e7\u00f5es realizadas foram obtidas a partir do plano de ensino da disciplina[3] e do cap\u00edtulo 7, se\u00e7\u00e3o 7.5.2 do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador de Simone Barbosa[2].</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 O artefato possui a metodologia utilizada?[3] 1 1 0 2 O artefato possui um cronograma com data e local da realiza\u00e7\u00e3o do brainstorm?[3] 2 1 1 3 Houve participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio ou persona na realiza\u00e7\u00e3o do brainstorm?[2] 1 0 1 4 O artefato possui uma tabela com os requisitos elicitados?[3] 1 1 0 5 O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o do brainstorm?[3] 1 0 1 6 O brainstorm possui moderador e relator?[2] 2 1 1 7 O brainstorm leva em considera\u00e7\u00e3o um \"sistema ideal\"?[2] 1 0 1 8 O brainstorm abordou apenas conceitos, evitando quest\u00f5es de design?[2] 1 1 0"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#33-problemas-encontrados-padronizacao","title":"3.3 Problemas encontrados - Padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/teste/brainstorm/#331-verificacao-1-possui-ortografia-correta-e-formal","title":"3.3.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Possui ortografia correta e formal?","text":"<p>O artefato possui alguns erros de ortografia, como palavras com letras trocadas e frases incompletas.</p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#332-verificacao-6-possui-bibliografia","title":"3.3.2 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - Possui bibliografia?","text":"<p>O artefato n\u00e3o possui qualquer refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica.</p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#333-verificacao-7-a-bibliografia-esta-em-ordem-alfabetica","title":"3.3.3 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica?","text":"<p>Como o artefato n\u00e3o possui bibliografia, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar esta verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#34-problemas-encontrados-conteudo","title":"3.4 Problemas encontrados - Conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/teste/brainstorm/#341-verificacao-2-o-artefato-possui-um-cronograma-com-data-e-local-da-realizacao-do-brainstorm","title":"3.4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - O artefato possui um cronograma com data e local da realiza\u00e7\u00e3o do brainstorm?","text":"<p>O artefato apresenta as informa\u00e7\u00f5es de data e local da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, contudo tais informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o se encontram em um cronograma organizado, j\u00e1 que se encontram em se\u00e7\u00f5es diferentes do documento.</p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#342-verificacao-3-houve-participacao-de-um-usuario-ou-persona-na-realizacao-do-brainstorm","title":"3.4.2 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Houve participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio ou persona na realiza\u00e7\u00e3o do brainstorm?","text":"<p>No artefato n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio ou encena\u00e7\u00e3o de persona para a realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica.</p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#343-verificacao-5-o-artefato-possui-a-gravacao-do-brainstorm","title":"3.4.3 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o do brainstorm?","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 no artefato, grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo ou \u00e1udio da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica.</p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#344-verificacao-6-o-brainstorm-possui-moderador-e-relator","title":"3.4.4 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - O brainstorm possui moderador e relator?","text":"<p>Por mais que exista uma indica\u00e7\u00e3o de que houve um moderador na realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de um relator na mesma.</p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#345-verificacao-7-o-brainstorm-leva-em-consideracao-um-sistema-ideal","title":"3.4.5 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - O brainstorm leva em considera\u00e7\u00e3o um \"sistema ideal\"?","text":"<p>O artefato n\u00e3o deixa claro se foi considerado um \"sistema ideal\", al\u00e9m disso, os requisitos elicitados levam a crer que as ideias geradas se mantiveram no escopo do sistema j\u00e1 implementado do aplicativo analisado, levando a poucas ideias inovadoras.</p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#4-referencias-bibliograficas","title":"4. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Artefato de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, acesso em 13 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link</p> <p>[2] BARBOSA, Simone et al. Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos de IHC: brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. In: BARBOSA, Simone et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. Cap. 7. p. 152-155.</p> <p>[3] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 13 de junho de 2023;</p>"},{"location":"analise/teste/brainstorm/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Pedro Muniz Samuel Sato"},{"location":"analise/teste/casosDeUso/","title":"An\u00e1lise do artefato Casos de Uso","text":""},{"location":"analise/teste/casosDeUso/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar o documento referente \u00e0 modelagem dos casos de uso realizado pelo grupo 8 da disciplina de requisitos de software, tal verifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui como inten\u00e7\u00e3o ofender a equipe ou os autores do documento, apenas encontrar falhas e apontar poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es do mesmo.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o teve como objeto a vers\u00e3o 1.9 do documento e foi realizada no dia 12 de junho de 2023</p>"},{"location":"analise/teste/casosDeUso/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada est\u00e1 dispon\u00edvel neste link</p>"},{"location":"analise/teste/casosDeUso/#3-conclusao","title":"3. Conclus\u00e3o","text":"<p>Conforme supracitado na defini\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada, utilizamos de duas checklists para analisar o documento, a primeira \u00e9 mais geral e se repete em todas as an\u00e1lises, a segunda \u00e9 mais focada nas defini\u00e7\u00f5es que foram impostas para a realiza\u00e7\u00e3o de cada artefato.</p>"},{"location":"analise/teste/casosDeUso/#31-checklist-geral","title":"3.1 Checklist Geral","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? N\u00e3o estentido/estendido, queria/queira 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim - 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim - 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim - 6 Possui bibliografia? Sim - 7 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 8 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim - <p></p> Tabela 1: Checklist Geral Fonte: Lucas, 2023"},{"location":"analise/teste/casosDeUso/#32-checklist-aplicada","title":"3.2 Checklist Aplicada","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 A metodologia para a cria\u00e7\u00e3o do caso de uso foi claramente descrita e seguida? Sim - 2 Foi inserida a forma retangular do sistema no diagrama? Sim - 3 Os atores prim\u00e1rios e secund\u00e1rios foram adicionados ao diagrama? Sim - 4 Os casos de uso foram inseridos na ordem em que ocorrem? Sim - 5 Os casos de uso receberam descri\u00e7\u00f5es simples e intuitivas? Sim - 6 Os relacionamentos foram criados ao conectar atores e casos de uso? Sim - 7 A ferramenta utilizada para a constru\u00e7\u00e3o do diagrama de caso de uso foi mencionada? Sim - 8 Todos os elementos no diagrama de caso de uso foram claramente identificados e legendados? Sim - 9 O caso de uso est\u00e1 de acordo com os requisitos do sistema? Sim - <p></p> Tabela 2: Checklist Aplicada Fonte: Lucas, 2023"},{"location":"analise/teste/casosDeUso/#4-bibliografia","title":"4. Bibliografia","text":"<p>[1] Modelagem de Requisitos - Aula 10 \u2013  https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf/</p> <p>[2] Software Engineering: A Practitioner's Approach https://www.mlsu.ac.in/econtents/16_EBOOK-7th_ed_software_engineering_a_practitioners_approach_by_roger_s._pressman_.pdf/</p> <p>[3] Writing Effective Use Cases http://www-public.imtbs-tsp.eu/~gibson/Teaching/Teaching-ReadingMaterial/Cockburn00.pdf/</p>"},{"location":"analise/teste/casosDeUso/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/06/23 An\u00e1lise inicial do artefato de modelagem Casos de Uso Lucas Samuel Sato"},{"location":"analise/teste/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise/teste/cenarios/#1-introducao","title":"1 - Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem como objetivo verificar a composi\u00e7\u00e3o do documento de Cen\u00e1rios do Grupo 8 que est\u00e1 analisando a Twitch. Com base nisso o objetivo \u00e9 buscar poss\u00edveis erros conceituais e estruturais que possam ter passado despercebidos durante a etapa de desenvolvimento do documento.</p>"},{"location":"analise/teste/cenarios/#2-metodologia","title":"2 - Metodologia","text":"<p>Como especificado no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o o m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o utilizado ser\u00e1 a inspe\u00e7\u00e3o, assim produzindo checklists para analisar o conte\u00fado e a estrutura do documento. A vers\u00e3o do artefato que est\u00e1 sendo verificada \u00e9 a <code>1.2</code> .</p>"},{"location":"analise/teste/cenarios/#3-checklist","title":"3 - Checklist","text":"<p>A seguir s\u00e3o apresentadas as perguntas do checklist e suas respectivas defini\u00e7\u00f5es nas quais foram embasadas, e suas refer\u00eancias.</p> <ul> <li>1 - Possui os elementos b\u00e1sicos de um cen\u00e1rio (Titulo, Objetivo, Contexto, Recurso, Ator, Epis\u00f3dio, Exce\u00e7\u00e3o)?</li> </ul> <p>Esta nota\u00e7\u00e3o (texto estruturado) utiliza uma linguagem natural semi-estruturada (ancorada no mundo real), partindo da premissa que a utiliza\u00e7\u00e3o da linguagem da aplica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o do software facilita o entendimento e a valida\u00e7\u00e3o dos requisitos por parte dos clientes. A nota\u00e7\u00e3o para cen\u00e1rios \u00e9 composta pelos seguintes elementos. Titulo, objetivo, contexto, recurso, epis\u00f3dio (pode conter restri\u00e7\u00f5es exce\u00e7\u00f5es).</p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio.</code> * 2 - H\u00e1 conex\u00e3o com os L\u00e9xicos produzidos?</p> <p>Um importante complemento para a descri\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios \u00e9 o L\u00e9xico Ampliado da Linguagem (LAL), um metamodelo projetado para ajudar a capturar a linguagem utilizada no dom\u00ednio. </p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio.</code></p> <ul> <li>3 - Os cen\u00e1rios possuem identifica\u00e7\u00e3o \u00fanica?</li> </ul> <p>T\u00edtulo (title): identifica o cen\u00e1rio.</p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio.</code> * 4 - Os Objetivos estabelecem a finalidade do cen\u00e1rio?</p> <p>Objetivo (goal): estabelece a finalidade de um cen\u00e1rio. O cen\u00e1rio deve descrever de que modo este objetivo deve ser alcan\u00e7ado. </p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio.</code></p> <ul> <li>5 - Os contextos descrevem os estados iniciais dos cen\u00e1rios?</li> </ul> <p>Contexto (context): descreve o estado inicial de um cen\u00e1rio, suas pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, o local (f\u00edsico) e tempo. Na sua defini\u00e7\u00e3o podem ser especificadas restri\u00e7\u00f5es sobre estes elementos (constraint). </p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio.</code></p> <ul> <li>6 - Os recursos identificam os objetos com os quais os atores lidam?</li> </ul> <p>Recurso (resource): identifica os objetos passivos com os quais lidam os atores. Na sua defini\u00e7\u00e3o podem ser especificadas restri\u00e7\u00f5es sobre os objetos a serem lidados pelo cen\u00e1rio (constraint).</p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio.</code></p> <ul> <li>7 - Os atores representam uma pessoa ou organiza\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p>Ator (actor): Pessoa ou estrutura organizacional que tem um papel no cen\u00e1rio. </p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio.</code></p> <ul> <li>8 - Os epis\u00f3dios representam as a\u00e7\u00f5es realizadas pelo ator com os recursos dispon\u00edveis?</li> </ul> <p>Epis\u00f3dio (episode): Cada epis\u00f3dio representa uma a\u00e7\u00e3o realizada por um ator onde participam outros atores utilizando recursos dispon\u00edveis. Um epis\u00f3dio tamb\u00e9m pode se referir a outro cen\u00e1rio.</p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio.</code></p> <ul> <li>9 - As restri\u00e7\u00f5es ou exce\u00e7\u00f5es se referem ao epis\u00f3dio?</li> </ul> <p>Epis\u00f3dios podem conter restri\u00e7\u00f5es (constraint) e exce\u00e7\u00f5es (exception). Uma restri\u00e7\u00e3o \u00e9 qualquer imposi\u00e7\u00e3o que restrinja um epis\u00f3dio de um cen\u00e1rio. Uma exce\u00e7\u00e3o \u00e9 o tratamento para uma situa\u00e7\u00e3o excepcional ou de erro. </p> <p><code>Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado  em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio.</code></p> <p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 Possui os elementos b\u00e1sicos de um cen\u00e1rio (Titulo, Objetivo, Contexto, Recurso, Ator, Epis\u00f3dio, Exce\u00e7\u00e3o)? \u2705 2 H\u00e1 conex\u00e3o com os L\u00e9xicos produzidos? \u274c 3 Os cen\u00e1rios possuem identifica\u00e7\u00e3o \u00fanica? \u2705 4 Os Objetivos estabelecem a finalidade do cen\u00e1rio? \u2705 5 Os contextos descrevem os estados iniciais dos cen\u00e1rios? \u2705 6 Os recursos identificam os objetos com os quais os atores lidam? \u2705 7 Os atores representam uma pessoa ou organiza\u00e7\u00e3o? \u2705 8 Os epis\u00f3dios representam as a\u00e7\u00f5es realizadas pelo ator com os recursos dispon\u00edveis? \u2705 9 As restri\u00e7\u00f5es ou exce\u00e7\u00f5es se referem ao epis\u00f3dio? \u2705 <p></p> Tabela 1: Checklist do conte\u00fado Fonte: Autor, 2023 <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? \u2705 - 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - 3 Possui links necess\u00e1rios? \u274c Adicionar link com os l\u00e9xicos 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? \u2705 - 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? \u2705 - 6 Possui bibliografia? \u2705 - 7 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - 8 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? \u2705 - <p></p> Tabela 2: checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/cenarios/#conclusoes","title":"Conclus\u00f5es","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o conclui que foi feito um trabalho que atende as defini\u00e7\u00f5es conceituais de um cen\u00e1rio. Por\u00e9m existem alguns pontos que podem ser ajustados, como por exemplo a liga\u00e7\u00e3o entre os l\u00e9xicos e cen\u00e1rios. Um exemplo \u00e9 C04: Mandar sussuro, \"sussuro\" \u00e9 apresentado dentro dos l\u00e9xicos como \"whisper\", sendo assim essa liga\u00e7\u00e3o pode ser realizada e tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio definir um padr\u00e3o para utilizar esse l\u00e9xico, sendo \"sussuro\" ou \"whisper\" para evitar conflitos. \"Usu\u00e1rio\" tamb\u00e9m poderia estar ligado aos l\u00e9xicos.</p>"},{"location":"analise/teste/cenarios/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Leite, J.C.S.P; Bergmann, Ulf (2003). Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado em Transforma\u00e7\u00f5es - 3 Cen\u00e1rios. PUC - Rio.</p>"},{"location":"analise/teste/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/23 Cria\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do artefato de verifica\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios Vitor Manoel Samuel Sato"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Escala de tr\u00eas n\u00edveis","text":""},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o por escala de tr\u00eas n\u00edveis busca priorizar os requisitos de um sistema ao dividi-los em tr\u00eas n\u00edveis de prioridade, esta divis\u00e3o deve ser feita a partir da urg\u00eancia e import\u00e2ncia de cada requisito para um determinado grupo de usu\u00e1rios ou personas.</p> <p>Este documento tem como objetivo verificar o documento referente \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o por escala de tr\u00eas n\u00edveis realizado pelo grupo 8 da disciplina de requisitos de software, ta verifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui como inten\u00e7\u00e3o ofender a equipe ou os autores do documento, apenas encontrar falhas e apontar poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es no mesmo.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o teve como objeto a vers\u00e3o 1.3 do documento e foi realizada no dia 9 de junho de 2023.</p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#21-verificacao-1-o-artefato-possui-a-metodologia-utilizada","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - O artefato possui a metodologia utilizada?","text":"<p>\u00c9 importante que o artefato deixe claro os m\u00e9todos utilizados para a obten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do conte\u00fado apresentado, buscando inteirar o leitor acerca do que \u00e9 tratado pelo mesmo.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#22-verificacao-2-o-artefato-possui-um-cronograma-com-data-e-local-da-realizacao-da-tecnica","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - O artefato possui um cronograma com data e local da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica?","text":"<p>Necess\u00e1rio para que haja uma rastreabilidade dos dados obtidos a partir da t\u00e9cnica, al\u00e9m de informar o contexto temporal da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, auxiliando na argumenta\u00e7\u00e3o caso haja mudan\u00e7a de opini\u00f5es das partes envolvidas.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#23-verificacao-3-a-tecnica-teve-a-participacao-do-usuario-ou-persona","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - A t\u00e9cnica teve a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio ou persona?","text":"<p>A prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos necessita em quase todos os casos, a participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio, ou ao menos a encena\u00e7\u00e3o de uma persona para que seja realizada de forma satisfat\u00f3ria, visando priorizar os requisitos conforme a necessiadade daqueles que ir\u00e3o utilizar o sistema.</p> <p><code>WIEGERS, Karl et al. First things first: Setting requirement priorities. In: WIEGERS, Karl et al. Software Requirements: third edition. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013. Cap. 16. p. 352-353.</code></p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#24-verificacao-4-o-artefato-possui-uma-tabela-contendo-os-participantes-da-tecnica","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - O artefato possui uma tabela contendo os participantes da t\u00e9cnica?","text":"<p>Necess\u00e1rio para que haja uma rastreabilidade dos dados obtidos a partir da t\u00e9cnica, informando a origem da prioriza\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m auxilia caso seja necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de outra prioriza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que h\u00e1 um registro com os pariticipantes anteriores.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#25-verificacao-5-o-artefato-possui-a-gravacao-da-tecnica-realizada","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica realizada?","text":"<p>Necess\u00e1rio para que haja uma rastreabilidade dos dados obtidos a partir da t\u00e9cnica, al\u00e9m de conter as informa\u00e7\u00f5es \"puras\" obtidas, auxilia em argumenta\u00e7\u00f5es e caso haja d\u00favida dos dados obtidos.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#26-verificacao-6-a-tecnica-divide-os-requisitos-nos-quatro-niveis-de-prioridadealta-media-baixa-e-nao-desenvolvido","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - A t\u00e9cnica divide os requisitos nos quatro n\u00edveis de prioridade?(Alta, m\u00e9dia, baixa e n\u00e3o desenvolvido)","text":"<p>A t\u00e9cnica de escala de tr\u00eas n\u00edveis leva em conta que cada requisito deve se encontrar em um dos tr\u00eas n\u00edveis de prioridade, ou ent\u00e3o n\u00e3o deve ser desenvolvido, portanto no artefato deve estar claro em qual n\u00edvel cada requisito se encontra.</p> <p><code>WIEGERS, Karl et al. First things first: Setting requirement priorities. In: WIEGERS, Karl et al. Software Requirements: third edition. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013. Cap. 16. p. 352-353.</code></p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#27-verificacao-7-os-niveis-utilizados-foram-esclarecidos-no-documento","title":"2.7 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - Os n\u00edveis utilizados foram esclarecidos no documento?","text":"<p>Por mais que haja um padr\u00e3o pr\u00e9 estabelecido para as prioridades e nomeclaturas dos n\u00edveis, \u00e9 importante que o artefato deixe claro estas informa\u00e7\u00f5es, buscando criar uma base te\u00f3rica para o leitor.</p> <p><code>WIEGERS, Karl et al. First things first: Setting requirement priorities. In: WIEGERS, Karl et al. Software Requirements: third edition. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013. Cap. 16. p. 352-353.</code></p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#28-verificacao-8-a-tecnica-utilizou-uma-matriz-de-prioridade-que-considera-urgencia-e-importancia-de-cada-requisito","title":"2.8 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - A t\u00e9cnica utilizou uma matriz de prioridade que considera urg\u00eancia e import\u00e2ncia de cada requisito?","text":"<p>Para que cada requisito seja posicionado, ele deve primeiramente ser inserido em uma matriz de dois eixos, considerando a urg\u00eancia e import\u00e2ncia do mesmo para um grupo de usu\u00e1rios ou persona.</p> <p><code>WIEGERS, Karl et al. First things first: Setting requirement priorities. In: WIEGERS, Karl et al. Software Requirements: third edition. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013. Cap. 16. p. 352-353.</code></p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#29-verificacao-9-os-niveis-estao-equilibrados-quanto-ao-numero-de-requisitos","title":"2.9 Verifica\u00e7\u00e3o 9 - Os n\u00edveis est\u00e3o equilibrados quanto ao n\u00famero de requisitos?","text":"<p>Para que o desenvolvimento do sistema siga de forma satisfat\u00f3ria, os n\u00edveis de prioridade devem ter um n\u00famero parecido de requisitos, visando n\u00e3o deixar o desenvolvimento muito sobrecarregado com requisitos de alta prioridade, nem deixar funcionalidades de fora por ter muitos requisitos de baixa prioridade.</p> <p><code>WIEGERS, Karl et al. First things first: Setting requirement priorities. In: WIEGERS, Karl et al. Software Requirements: third edition. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013. Cap. 16. p. 352-353.</code></p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#210-verificacao-10-as-dependencias-entre-requisitos-foram-consideradas-na-priorizacao","title":"2.10 Verifica\u00e7\u00e3o 10 - As depend\u00eancias entre requisitos foram consideradas na prioriza\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u00c9 importante levar em conta a depend\u00eancia entre requisitos no momento de prioriz\u00e1-los, pois um requisito de maior prioridade deve sempre ser desenvolvido antes de um de menor prioridade, sendo assim, um requisito de alta prioridade n\u00e3o deve ser dependente de um de baixa pro exemplo.</p> <p><code>WIEGERS, Karl et al. First things first: Setting requirement priorities. In: WIEGERS, Karl et al. Software Requirements: third edition. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013. Cap. 16. p. 352-353.</code></p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 3, se encontra o [checklist] de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? N\u00e3o 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? N\u00e3o 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 4, se encontra o [checklist] de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o. As verifica\u00e7\u00f5es realizadas foram obtidas a partir do plano de ensino da disciplina[2] e do cap\u00edtulo 16 do livro Software Requirements de Karl Wiegers[3].</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 O artefato possui a metodologia utilizada?[2] 1 1 0 2 O artefato possui um cronograma com data e local da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica?[2] 1 0 1 3 A t\u00e9cnica teve a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio ou persona?[3] 1 0 1 4 O artefato possui uma tabela contendo os participantes da t\u00e9cnica?[2] 1 0 1 5 O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica realizada?[2] 1 0 1 6 A t\u00e9cnica divide os requisitos nos quatro n\u00edveis de prioridade?(Alta, m\u00e9dia, baixa e n\u00e3o desenvolvido)[3] 1 1 0 7 Os n\u00edveis utilizados foram esclarecidos no documento?[3] 1 1 0 8 A t\u00e9cnica utilizou uma matriz de prioridade que considera urg\u00eancia e import\u00e2ncia de cada requisito?[3] 2 1 1 9 Os n\u00edveis est\u00e3o equilibrados quanto ao n\u00famero de requisitos?[3] 1 0 1 10 As depend\u00eancias entre requisitos foram consideradas na prioriza\u00e7\u00e3o?[3] 1 1 0"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#33-problemas-encontrados-padronizacao","title":"3.3 Problemas encontrados - Padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#331-verificacao-3-possui-links-necessarios","title":"3.3.1 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Possui links necess\u00e1rios?","text":"<p>Os requisitos presentes no artefatos deveriam conter links para sua elicita\u00e7\u00e3o, buscando informar uma rastreabilidade para os mesmos.</p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#332-verificacao-4-as-tabelas-e-imagens-possuem-legenda-padronizada-e-chamada-no-texto","title":"3.3.2 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto?","text":"<p>A legenda da tabela deste artefato se encontra fora do padr\u00e3o utilizado no restante do projeto.</p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#34-problemas-encontrados-conteudo","title":"3.4 Problemas encontrados - Conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#341-verificacao-2-o-artefato-possui-um-cronograma-com-data-e-local-da-realizacao-da-tecnica","title":"3.4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - O artefato possui um cronograma com data e local da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica?","text":"<p>O artefato n\u00e3o apresenta um cronograma detalhando quando e onde foi realizada a t\u00e9cnica.</p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#342-verificacao-3-a-tecnica-teve-a-participacao-do-usuario-ou-persona","title":"3.4.2 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - A t\u00e9cnica teve a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio ou persona?","text":"<p>No artefato n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio ou encena\u00e7\u00e3o de persona para a realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica.</p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#343-verificacao-4-o-artefato-possui-uma-tabela-contendo-os-participantes-da-tecnica","title":"3.4.3 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - O artefato possui uma tabela contendo os participantes da t\u00e9cnica?","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 no artefato, indica\u00e7\u00e3o dos participantes da t\u00e9cnica, sejam usu\u00e1rios ou integrantes da equipe.</p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#344-verificacao-5-o-artefato-possui-a-gravacao-da-tecnica-realizada","title":"3.4.4 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O artefato possui a grava\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica realizada?","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 no artefato, grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo ou \u00e1udio da realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica.</p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#345-verificacao-8-a-tecnica-utilizou-uma-matriz-de-prioridade-que-considera-urgencia-e-importancia-de-cada-requisito","title":"3.4.5 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - A t\u00e9cnica utilizou uma matriz de prioridade que considera urg\u00eancia e import\u00e2ncia de cada requisito?","text":"<p>Existe no artefato men\u00e7\u00e3o a divis\u00e3o por urg\u00eancia e import\u00e2ncia, contudo n\u00e3o h\u00e1 uma figura contendo a matriz utilizada ou men\u00e7\u00e3o de como os requisitos foram divididos utilizando estes conceitos.</p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#346-verificacao-9-os-niveis-estao-equilibrados-quanto-ao-numero-de-requisitos","title":"3.4.6 Verifica\u00e7\u00e3o 9 - Os n\u00edveis est\u00e3o equilibrados quanto ao n\u00famero de requisitos?","text":"<p>Existe uma grande discrep\u00e2ncia no n\u00famero de requisitos em cada n\u00edvel, havendo uma sobrecarga no n\u00edvel de alta prioridade, onde se encontram grande parte dos requisitos.</p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Artefato de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, acesso em 13 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link</p> <p>[2] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 13 de junho de 2023;</p> <p>[3] WIEGERS, Karl et al. First things first: Setting requirement priorities. In: WIEGERS, Karl et al. Software Requirements: third edition. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013. Cap. 16. p. 352-353.</p>"},{"location":"analise/teste/escalaTresNiveis/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Pedro Muniz Samuel Sato"},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Artefato apresenta os resultados a verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar, elaborado pelo grupo 8 - Twitch, grupo 8</p> <p>Verifica\u00e7\u00e3o realizada na vers\u00e3o 1.3 do artefato realizado no dia 14/06/2023.</p>"},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Conforme explanado no planejamento a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o. Este artefato apresenta duas checklists , que podem ser preenchidas com \"Sim\", caso tenha sido realizado, ou \"N\u00e3o, caso n\u00e3o tenha sido realizado. Se \"N\u00e3o\" for preenchido, ser\u00e3o sugeridas poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es ou motivos para a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o da atividade apresentada.</p>"},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/#21-verificacao-1-todos-os-elementos-do-furps-estao-presentes","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Todos os elementos do FURPS+ est\u00e3o presentes?","text":"<p>FURPS+ possue al\u00e9m das 5 classifica\u00e7\u00f5es, outras 4 classifica\u00e7\u00f5es que s\u00e3o: Requisitos de design, Requisitos de implementa\u00e7\u00e3o, Requisitos de interface, Requisitos f\u00edsicos</p> <p><code>FURPS+ - https://qualidadebr.wordpress.com/2008/07/10/furps/</code></p>"},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/#22-verificacao-2-todos-os-requisitos-sao-testaveis","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - Todos os requisitos s\u00e3o testaveis?","text":"<p>\u00c9 fundamental que todos os requisistos sejam test\u00e1veis.</p> <p><code>PLANO DE ENSINO - Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o</code></p>"},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/#23-verificacao-3-os-requisitos-sao-compativeis-com-a-classificacao","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Os requisitos s\u00e3o compativeis com a classifica\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio que os requisitos estejam corretamente classificados de acordo com o FURPS+.</p> <p><code>FURPS+ - https://qualidadebr.wordpress.com/2008/07/10/furps/</code></p>"},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/#3-checklists","title":"3. Checklists","text":""},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta  checklist \u00e9 respons\u00e1vel por verificar a padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar[2].  Tabela 1 apresenta o resultado da verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o.</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? Sim - 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim - 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? N\u00e3o Adicionar refer\u00eancia das tabelas no texto 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim - 6 Possui bibliografia? Sim - 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim - 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim - <p></p> Tabela 1: Checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/#32-conteudo-abordado","title":"3.2 Conte\u00fado abordado","text":"<p>Tabela 2 apresenta o resultado da verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado.</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 Todos os elementos do FURPS+ est\u00e3o presentes? 9 5 4 2 Todos os requisitos s\u00e3o testaveis? 30 30 0 3 Os requisitos s\u00e3o compativeis com a classifica\u00e7\u00e3o? 30 28 2 <p></p> Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/#33-problemas-encontrados-conteudo","title":"3.3 Problemas encontrados - conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/#331-todos-os-elementos-do-furps-estao-presentes","title":"3.3.1 Todos os elementos do FURPS+ est\u00e3o presentes?","text":"<p>N\u00e3o foram apresentadas as classifica\u00e7\u00f5es: Requisitos de design, Requisitos de implementa\u00e7\u00e3o, Requisitos de interface, Requisitos f\u00edsicos.</p>"},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/#332-os-requisitos-sao-compativeis-com-a-classificacao","title":"3.3.2 Os requisitos s\u00e3o compativeis com a classifica\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Os requisitos U01 e U07 n\u00e3o fazem parte de requisitos de usabilidade.</p>"},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/#6-referencias-bibliograficas","title":"6. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SERRANO M., SERRANO M. Requisitos - Aula 13. Dispon\u00edvel na plataforma Aprender3.</p> <p>[2] Reposit\u00f3rio Twitch do semestre 2023.1, acesso em: 12 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Twitch</p>"},{"location":"analise/teste/especificacaoSuplementar/#7-historico-de-versao","title":"7. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/06/23 Cria\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar do grupo 8 - Twitch Samuel Sato Vitor Manoel <code>1.1</code> 14/06/23 Corre\u00e7\u00e3o formata\u00e7\u00e3o Samuel Sato Lucas Rodrigues"},{"location":"analise/teste/firstThingsFirst/","title":"An\u00e1lise do artefato First Things First","text":""},{"location":"analise/teste/firstThingsFirst/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar o documento referente \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o First Things First realizada pelo grupo 8 da disciplina de requisitos de software, tal verifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui como inten\u00e7\u00e3o ofender a equipe ou os autores do documento, apenas encontrar falhas e apontar poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es do mesmo.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o teve como objeto a vers\u00e3o 1.3 do documento e foi realizada no dia 17 de maio de 2023</p>"},{"location":"analise/teste/firstThingsFirst/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada est\u00e1 dispon\u00edvel neste link</p>"},{"location":"analise/teste/firstThingsFirst/#3-conclusao","title":"3. Conclus\u00e3o","text":"<p>Conforme supracitado na defini\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada, utilizamos de duas checklists para analisar o documento, a primeira \u00e9 mais geral e se repete em todas as an\u00e1lises, a segunda \u00e9 mais focada nas defini\u00e7\u00f5es que foram impostas para a realiza\u00e7\u00e3o de cada artefato.</p>"},{"location":"analise/teste/firstThingsFirst/#31-checklist-geral","title":"3.1 Checklist Geral","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? N\u00e3o coracter\u00edsticas/caracter\u00edsticas, RFB04 - O usu\u00e1rio deve ser capaz comentar na live/RFB04 - O usu\u00e1rio deve ser capaz DE comentar na live, presentar/presentear, RFB14 - O usu\u00e1rio deve ser capaz denunciar uma transmiss\u00e3o ao vivo/ RFB14 - O usu\u00e1rio deve ser capaz DE denunciar uma transmiss\u00e3o ao vivo, opera\u00e7ao/opera\u00e7\u00e3o, trabalhoaumentada, bomfuncionamento, OBS03; OBS04; OBS08; est\u00e3o com o texto quebrado por uma linha, sugeriros/sugerir, est\u00e3oem, conte\u00fadocategorizado, semum, melhorlogado 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim - 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim A tabela utilizada no item 6. Requisitos Elicitados n\u00e3o possui legenda e chamada no texto 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim - 6 Possui bibliografia? N\u00e3o - 7 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 8 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim - <p></p> Tabela 1: Checklist Geral Fonte: Lucas, 2023"},{"location":"analise/teste/firstThingsFirst/#32-checklist-aplicada","title":"3.2 Checklist aplicada","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Uma lista de todos os requisitos foi feita em uma planilha? Sim - 2 O benef\u00edcio relativo que cada recurso fornece ao cliente ou ao neg\u00f3cio foi estimado em uma escala de 1 a 9? Sim - 3 A penalidade que o neg\u00f3cio sofreria, se o recurso n\u00e3o fosse inclu\u00eddo, foi estimada em uma escala de 1 a 9? Sim - 4 O valor total foi calculado como a soma do (Benef\u00edcio Relativo * Peso Relativo) e da (Penalidade Relativa * Peso Relativo)? Sim - 5 O custo relativo de implementa\u00e7\u00e3o de cada caracter\u00edstica foi estimado em uma escala que varia de um m\u00ednimo de 1 a um m\u00e1ximo de 9? Sim - 6 O grau relativo de risco associado \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de cada caracter\u00edstica foi estimado numa escala de 1 a 9? Sim - 7 A prioridade de cada recurso foi calculada como o valor total dividido pela soma do custo relativo e do risco relativo? Sim - 8 Os recursos foram ordenados em ordem de prioridade? Sim - 9 A decis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o foi tomada com base na prioridade dos recursos? Sim - 10 A implementa\u00e7\u00e3o do projeto foi planejada considerando a prioridade dos recursos? Sim - <p></p> Tabela 2: Checklist Aplicada Fonte: Lucas, 2023"},{"location":"analise/teste/firstThingsFirst/#4-bibliografia","title":"4. Bibliografia","text":"<p>[1] Apresenta\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos - T\u00e9cnicas - Prioriza\u00e7\u00e3o - Aula 07 https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523073/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf/</p>"},{"location":"analise/teste/firstThingsFirst/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/06/23 An\u00e1lise inicial do artefato de prioriza\u00e7\u00e3o First Things First Lucas Samuel Sato"},{"location":"analise/teste/historiasUsuario/","title":"Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise/teste/historiasUsuario/#1-introducao","title":"1 - Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem como objetivo verificar a composi\u00e7\u00e3o do documento de hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio do Grupo 8 que est\u00e1 analisando a Twitch. Com base nisso o objetivo \u00e9 buscar poss\u00edveis erros conceituais e estruturais que possam ter passado despercebidos durante a etapa de desenvolvimento do documento.</p>"},{"location":"analise/teste/historiasUsuario/#2-metodologia","title":"2 - Metodologia","text":"<p>Como especificado no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o o m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o utilizado ser\u00e1 a inspe\u00e7\u00e3o, assim produzindo checklists para analisar o conte\u00fado e a estrutura do documento. A vers\u00e3o do artefato que est\u00e1 sendo verificada \u00e9 a <code>1.2</code> .</p>"},{"location":"analise/teste/historiasUsuario/#3-checklist","title":"3 - Checklist","text":"<p>A seguir s\u00e3o apresentadas as perguntas do checklist e suas respectivas defini\u00e7\u00f5es nas quais foram embasadas, e suas refer\u00eancias.</p> <ul> <li>1 - As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio possuem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p>Testes de aceita\u00e7\u00e3o segundo Cohn (2004) est\u00e3o associados \u00e0s hist\u00f3rias do usu\u00e1rio para especificar os requisitos de software. S\u00e3o descritos como os comportamentos que o sistema em desenvolvimento necessita para atender \u00e0s regras de neg\u00f3cio do cliente. \u00c9  um requisito do sistema de software formulado como uma ou duas frases na linguagem cotidiana do usu\u00e1rio de neg\u00f3cios. Idealmente, as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o escritas pelo cliente e s\u00e3o o seu principal m\u00e9todo de influ\u00eancia no desenvolvimento dos sistemas. Os  testes de aceita\u00e7\u00e3o fazem parte do aspecto de confirma\u00e7\u00e3o e d\u00e3o origem aos casos de teste do sistema.</p> <p><code>Longo, H. E. R.; Silva, M. P. (2014). A Utiliza\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios no Levantamento de  Requisitos \u00c1geis. Int. J. Knowl. Eng. Manag., ISSN 2316-6517.</code></p> <ul> <li>2 - As hist\u00f3rias possuem quem, o que e porque?</li> </ul> <p>A sintaxe de uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio sugerida por Cohn (2004) deve conter: * Como um... (papel ou ator) (Quem) * Eu quero... (capacidade ou funcionalidades necess\u00e1rias) (O que) * de modo que... (por que \u00e9 de valor do neg\u00f3cio ou benef\u00edcio) (Por que)</p> <p>Cohn (2004) sugere a escrita de uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio como se estivesse na pele do  usu\u00e1rio que deseja a hist\u00f3ria. O uso na perspectiva de primeira pessoa torna a hist\u00f3ria  mais compreens\u00edvel</p> <p><code>Longo, H. E. R.; Silva, M. P. (2014). A Utiliza\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios no Levantamento de  Requisitos \u00c1geis. Int. J. Knowl. Eng. Manag., ISSN 2316-6517.</code></p> <ul> <li>3 - As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio foram criadas junto ao cliente?</li> </ul> <p>Segundo Cohn (2004) as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o criadas pelo cliente, ou com participa\u00e7\u00e3o dele e apoio da equipe, no momento do levantamento de requisitos.</p> <p><code>Longo, H. E. R.; Silva, M. P. (2014). A Utiliza\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios no Levantamento de  Requisitos \u00c1geis. Int. J. Knowl. Eng. Manag., ISSN 2316-6517.</code></p> <ul> <li>4 - A descri\u00e7\u00e3o est\u00e1 escrita de forma clara, l\u00f3gica e objetiva?</li> </ul> <p>A escrita da hist\u00f3ria do usu\u00e1rio deve ocorrer sem o uso de qualquer jarg\u00e3o t\u00e9cnico. Elas devem ser compreens\u00edveis pelos homens de neg\u00f3cios e seu conte\u00fado deve caber em um cart\u00e3o de \u00edndice. Deve ser poss\u00edvel explic\u00e1-los em 30 segundos e implement\u00e1-los em menos de uma semana, de acordo com Cockburn (2002).</p> <p><code>Longo, H. E. R.; Silva, M. P. (2014). A Utiliza\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios no Levantamento de  Requisitos \u00c1geis. Int. J. Knowl. Eng. Manag., ISSN 2316-6517.</code></p> <ul> <li>5 - Conforme est\u00e1 descrito \u00e9 poss\u00edvel entender a import\u00e2ncia da funcionalidade para o usu\u00e1rio?</li> </ul> <p>O \"Quem\" e \"O que\" s\u00e3o essenciais para a hist\u00f3ria, j\u00e1 o \"Por que\" s\u00f3 ajuda com clareza na configura\u00e7\u00e3o dos testes de aceita\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio ajudam a fazer as perguntas sobre o contexto e raz\u00e3o para o pedido da pessoa que solicita o requisito.</p> <p><code>Longo, H. E. R.; Silva, M. P. (2014). A Utiliza\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios no Levantamento de  Requisitos \u00c1geis. Int. J. Knowl. Eng. Manag., ISSN 2316-6517.</code></p> <ul> <li>6 - Os crit\u00e9rios de aceite est\u00e3o escritos de forma clara e simplificada paara o entendimento do usu\u00e1rio?</li> </ul> <p><code>Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - disponivel em: [link](https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view)</code></p> <ul> <li>7 - As Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio obedecem a t\u00e9cnica INVEST(Independent, Negotiable, Valuable, Estimable, Sized Appopriately, Testable)?</li> </ul> <p>Algumas caracter\u00edsticas devem ser observadas ao escrever as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. O acr\u00f4nimo ingl\u00eas INVEST (Independent, Negotiable,  Valuable to users or customers, Estimatable, Small and Testable), sugerido por Bill Wake e citado por Cohn (2004) cont\u00e9m os seis atributos indispens\u00e1veis para uma hist\u00f3ria bem escrita. S\u00e3o eles:</p> <ul> <li>Independente: uma hist\u00f3ria deve poder ser desenvolvida, testada e at\u00e9 entregue isoladamente.</li> <li>Negoci\u00e1vel: as hist\u00f3rias representam oportunidades de discuss\u00e3o dos requisitos.</li> <li>de Valor: proporcionar valor para o cliente \u00e9 a ess\u00eancia dos m\u00e9todos \u00e1geis.</li> <li>Estim\u00e1vel: a equipe deve ser capaz de prover uma estimativa de sua complexidade e quantidade de trabalho necess\u00e1rio para terminar a hist\u00f3ria.</li> <li>S\u00e3o pequenas: As hist\u00f3rias devem ser completadas em uma itera\u00e7\u00e3o.</li> <li>test\u00e1veis: As hist\u00f3rias s\u00e3o test\u00e1veis.</li> </ul> <p><code>Carvalho, L.A.C.; Barbosa, M. W.; Silva, V.B (2014). PROPOSTA E AVALIA\u00c7\u00c3O DE UMA ABORDAGEM L\u00daDICA PARA O ENSINO DE HIST\u00d3RIAS DE USU\u00c1RIO E SCRUM. Revista de Gest\u00e3o e Projetos - GeP e-ISSN: 2236-0972</code></p>"},{"location":"analise/teste/historiasUsuario/#checklist-conteudo-e-padronizacao","title":"Checklist conte\u00fado e padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio possuem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o? sim 2 As hist\u00f3rias possuem quem, o que e porque? sim 3 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio foram criadas junto ao cliente? sim 4 A descri\u00e7\u00e3o est\u00e1 escrita de forma clara, l\u00f3gica e objetiva? sim 5 Conforme est\u00e1 descrito \u00e9 poss\u00edvel entender a import\u00e2ncia da funcionalidade para o usu\u00e1rio? sim 6 Os crit\u00e9rios de aceite est\u00e3o escritos de forma clara e simplificada paara o entendimento do usu\u00e1rio? sim 7 As Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio obedecem a t\u00e9cnica INVEST(Independent, Negotiable, Valuable, Estimable, Sized Appopriately, Testable)? <p></p> Tabela 1: Checklist do conte\u00fado Fonte: Autor, 2023 <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 3 Possui links necess\u00e1rios? sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? sim 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? sim 6 Possui bibliografia? sim 7 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? sim 8 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? sim <p></p> Tabela 2: checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/historiasUsuario/#conclusoes","title":"Conclus\u00f5es","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o conclui que foi feito um trabalho que atende as defini\u00e7\u00f5es conceituais de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"analise/teste/historiasUsuario/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Carvalho, L.A.C.; Barbosa, M. W.; Silva, V.B (2014). PROPOSTA E AVALIA\u00c7\u00c3O DE UMA ABORDAGEM L\u00daDICA PARA O ENSINO DE HIST\u00d3RIAS DE USU\u00c1RIO E SCRUM. Revista de Gest\u00e3o e Projetos - GeP e-ISSN: 2236-0972</p> <p>[2] Cohn, M., User Stories Applied: For Agile Software Development, Addison-Wesley, 2004</p> <p>[3] Longo, H. E. R.; Silva, M. P. (2014). A Utiliza\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios no Levantamento de Requisitos \u00c1geis. Int. J. Knowl. Eng. Manag., ISSN 2316-6517.</p> <p>[4] Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil - disponivel em: link</p>"},{"location":"analise/teste/historiasUsuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/23 Cria\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do artefato de verifica\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Vitor Manoel Samuel Sato"},{"location":"analise/teste/lexicos/","title":"L\u00e9xicos","text":""},{"location":"analise/teste/lexicos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato apresenta a verifica\u00e7\u00e3o do artefato criado pelo grupo 8 da disciplina sobre os l\u00e9xicos da aplica\u00e7\u00e3o Twitch[3]. A vers\u00e3o do artefato verificado \u00e9 a 1.1 do dia 4 de junho de 2023.</p>"},{"location":"analise/teste/lexicos/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A metodologia segue como base, o artefato de planejamento de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Este artefato apresenta duas checklists , que podem ser preenchidas com \"Sim\", caso tenha sido realizado, ou \"N\u00e3o, caso n\u00e3o tenha sido realizado. Se \"N\u00e3o\" for preenchido, ser\u00e3o sugeridas poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es ou motivos para a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o da atividade apresentada. </p>"},{"location":"analise/teste/lexicos/#3-checklists","title":"3. Checklists","text":""},{"location":"analise/teste/lexicos/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta  checklist \u00e9 respons\u00e1vel por verificar a padroniza\u00e7\u00e3o do artefato l\u00e9xicos[2].</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? Sim - 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? N\u00e3o A bibliografia poderia ser referenciada diretamente nos textos e possuir rastreabilidade para as fontes. 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? N\u00e3o As tabelas de l\u00e9xicos poderiam possuir legenda,entretanto somente o primeiro exemplo possui. 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? N\u00e3o N\u00e3o existe raz\u00e3o para estar totalmente em portugu\u00eas, devido a necessidade da utiliza\u00e7\u00e3o de palavras que expressam especificidades da aplica\u00e7\u00e3o em ingl\u00eas. 6 Possui bibliografia? Sim - 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim - 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? N\u00e3o Adicionar revisores ao hist\u00f3rico de vers\u00e3o e ao artefato. <p></p> Tabela 1: Checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/lexicos/#32-conteudo-abordado","title":"3.2 Conte\u00fado abordado","text":"<p>Esta  checklist \u00e9 respons\u00e1vel por verificar o conte\u00fado abordado baseado na constru\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos[1] de aplica\u00e7\u00f5es.</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Os l\u00e9xicos est\u00e3o especificados? 33 33 0 - 2 Existe defini\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio nos l\u00e9xicos? 1 1 0 - 3 \u00c9 adotada a estrutura de dicion\u00e1rio(verbo,objeto,estado) nos l\u00e9xicos? 33 33 0 - 4 Os l\u00e9xicos possuem liga\u00e7\u00e3o entre si? 1 1 0 - 5 A defini\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos est\u00e1 coerente com a aplica\u00e7\u00e3o? 33 33 0 - 6 Os l\u00e9xicos possuem nome? 33 33 0 - 7 Os l\u00e9xicos possuem Classifica\u00e7\u00e3o? 33 33 0 - 8 Os l\u00e9xicos possuem Impacto? 33 33 0 - 9 Os l\u00e9xicos possuem No\u00e7\u00e3o? 33 33 0 - 10 A No\u00e7\u00e3o de cada l\u00e9xico permite identificar os s\u00edmbolos? 33 33 0 - 11 Os s\u00edmbolos est\u00e3o classificados corretamente? 33 33 0 - 12 Os l\u00e9xicos possuem sin\u00f4nimos? 33 32 1 Pode adicionar como assinatura de benef\u00edcios 13 Os sin\u00f4nimos est\u00e3o compat\u00edveis? 32 30 2 Diferenciar o sin\u00f4nimo do L18 ao L20, visto que o primeiro \u00e9 relacionado a \"derramar\" e o segundo a \"coletar\". <p></p> Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato sobre L\u00e9xicos  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/lexicos/#4-justificativas","title":"4 Justificativas","text":""},{"location":"analise/teste/lexicos/#41-lexico","title":"4.1 L\u00e9xico","text":"<p>\"O l\u00e9xico representa o conhecimento compartilhado, diminuindo dificuldades de entendimento em rela\u00e7\u00e3o a termos pr\u00f3prios do dom\u00ednio da aplica\u00e7\u00e3o.\"[1]</p>"},{"location":"analise/teste/lexicos/#42-estrutura-de-dicionario","title":"4.2 Estrutura de dicion\u00e1rio","text":"<p>Sobre a estrutura de dicion\u00e1rio[1]:</p> <pre><code>Sujeitos correspondem a entidades ativas, atores com papel relevante para a\naplica\u00e7\u00e3o; um sujeito pode ser um ator, um componente ou um outro sistema com o\nqual dever\u00e1 ocorrer intera\u00e7\u00e3o. Verbos registram a\u00e7\u00f5es ou funcionalidades a serem\ndesempenhadas pelos sujeitos ou pelo sistema em desenvolvimento, com algum\nimpacto ou reflexo no ambiente operacional. Objetos s\u00e3o entidades passivas utilizadas ou necess\u00e1rias a uma a\u00e7\u00e3o ou conjunto de a\u00e7\u00f5es, e estados s\u00e3o caracterizados por atributos significativos que registram valores em diferentes momentos da execu\u00e7\u00e3o do sistema.\n</code></pre>"},{"location":"analise/teste/lexicos/#43-classificacao-ou-simbolos","title":"4.3 Classifica\u00e7\u00e3o ou S\u00edmbolos","text":"<p>No projeto foi utilizado o termo Classifica\u00e7\u00e3o, mas que apresenta as mesmas caracter\u00edsticas de um S\u00edmbolo, em que \"s\u00edmbolos caracter\u00edsticos do dom\u00ednio da aplica\u00e7\u00e3o, e correspondem a um e quatro tipos: sujeito, objeto, verbo ou estado\"[1].</p>"},{"location":"analise/teste/lexicos/#44-impacto","title":"4.4 Impacto","text":"<p>Impactos est\u00e3o atrelados a cada s\u00edmbolo e variam ao desenvolver-se de um. Podem representar a\u00e7\u00f5es que o sujeito executa, quais os reflexos das a\u00e7\u00f5es de um verbo, pode transmitir a\u00e7\u00f5es aplicadas ao objeto e identificar outros estados que podem ocorrer a partir do estado em quest\u00e3o.[1]</p>"},{"location":"analise/teste/lexicos/#45-nocao","title":"4.5 No\u00e7\u00e3o","text":"<p>\"A no\u00e7\u00e3o de um s\u00edmbolo \u00e9 o que o define\"[1]. Assim, ela caracteriza o sujeito, verbo, objeto ou estado.</p>"},{"location":"analise/teste/lexicos/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] CONSTRU\u00c7\u00c3O do l\u00e9xico de aplica\u00e7\u00f5es. Proceedings of the International Joint Conference IBERAMIA/SBIA/SBRN 2006 : 4th Workshop in Information and Human Language Technology, Ribeir\u00e3o Preto, Brazil, 23 out. 2006. CD-ROM. Dispon\u00edvel em: http://www.nilc.icmc.usp.br/til/til2006/0030.pdf. Acesso em: 4 de junho de 2023.</p> <p>[2] Reposit\u00f3rio Twitch do semestre 2023.1, acesso em: 4 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Twitch/modelagem/lexico/</p> <p>[3] Twitch, acesso em: 13 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://www.twitch.tv/</p>"},{"location":"analise/teste/lexicos/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do artefato de verifica\u00e7\u00e3o sobre l\u00e9xicos Magno Luiz Samuel Sato"},{"location":"analise/teste/moscow/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - MoSCoW","text":""},{"location":"analise/teste/moscow/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Artefato apresenta os resultados a verifica\u00e7\u00e3o do MoSCoW, elaborado pelo grupo 8 - Twitch, grupo 8</p> <p>Verifica\u00e7\u00e3o realizada na vers\u00e3o 1.3 do artefato realizado no dia 14/06/2023.</p>"},{"location":"analise/teste/moscow/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Conforme explanado no planejamento a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o. Este artefato apresenta duas checklists , que podem ser preenchidas com \"Sim\", caso tenha sido realizado, ou \"N\u00e3o, caso n\u00e3o tenha sido realizado. Se \"N\u00e3o\" for preenchido, ser\u00e3o sugeridas poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es ou motivos para a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o da atividade apresentada.</p>"},{"location":"analise/teste/moscow/#21-verificacao-1-ha-participacao-do-cliente-eou-persona-no-processo-de-priorizacao","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - H\u00e1 participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o?","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio que a prioriza\u00e7\u00e3o seja com base nos requisitos que tenham maior valor de neg\u00f3cio para os clientes.</p> <p><code>SERRANO M., SERRANO M. Requisitos - Aula 07. P\u00e1gina 31.</code></p>"},{"location":"analise/teste/moscow/#22-verificacao-2-todos-os-requisitos-possuem-classificacao","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - Todos os requisitos possuem classifica\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Todos os requisitos devem ser priorizados.</p> <p><code>SERRANO M., SERRANO M. Requisitos - Aula 07. P\u00e1gina 33.</code></p>"},{"location":"analise/teste/moscow/#23-verificacao-3-existe-alguma-justificativa-ou-motivo-para-priorizacao-dos-requisitos","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Existe alguma justificativa ou motivo para prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos?","text":"<p>Justificativas dos clientes para a prioriza\u00e7\u00e3o.</p> <p><code>MoSCoW - Software Requirements, Third Edition. Karl Wiegers and Joy Beatty.</code></p>"},{"location":"analise/teste/moscow/#3-checklists","title":"3. Checklists","text":""},{"location":"analise/teste/moscow/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta  checklist \u00e9 respons\u00e1vel por verificar a padroniza\u00e7\u00e3o do artefato MoSCoW[2]. Tabela 1 apresenta o resultado da verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o.  ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? Sim - 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? N\u00e3o Informar links e refer\u00eancias nos textos, liks para as t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? N\u00e3o Adicionar refer\u00eancia da Tabela 1 no texto 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim - 6 Possui bibliografia? Sim - 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim - 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim - <p></p> Tabela 1: Checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/moscow/#32-conteudo-abordado","title":"3.2 Conte\u00fado abordado","text":"<p>Tabela 2 apresenta o resultado da verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado.</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 H\u00e1 participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? 1 0 1 2 Todos os requisitos possuem classifica\u00e7\u00e3o? 64 64 0 3 Existe alguma justificativa ou motivo para prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos? 64 0 64 <p></p> Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato MosCow Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/moscow/#33-problemas-encontrados-conteudo","title":"3.3 Problemas encontrados - conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/teste/moscow/#331-verificacao-1-ha-participacao-do-cliente-eou-persona-no-processo-de-priorizacao","title":"3.3.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - H\u00e1 participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o?","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 na documenta\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00f5es dos clientes na realiza\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/teste/moscow/#332-verificacao-3-existe-alguma-justificativa-ou-motivo-para-priorizacao-dos-requisitos","title":"3.3.2 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Existe alguma justificativa ou motivo para prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos?","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 na documenta\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00f5es sobre os motivos da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos</p>"},{"location":"analise/teste/moscow/#4-referencias-bibliograficas","title":"4. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SERRANO M., SERRANO M. Requisitos - Aula 07. Dispon\u00edvel na plataforma Aprender3.</p> <p>[2] Reposit\u00f3rio Twitch do semestre 2023.1, acesso em: 12 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Twitch</p>"},{"location":"analise/teste/moscow/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/06/23 Cria\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do MoSCoW do grupo 8 - Twitch Samuel Sato Vitor Manoel <code>1.1</code> 14/06/23 Corre\u00e7\u00e3o formata\u00e7\u00e3o Samuel Sato Lucas Rodrigues"},{"location":"analise/teste/nfr/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o NFR Framework","text":""},{"location":"analise/teste/nfr/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O NFR Framework \u00e9 um met\u00f3do de modelagem \u00e1gil voltado para requisitos n\u00e3o funcionais de um sistema, buscando representar as depend\u00eancias para a satisfa\u00e7\u00e3o de cada requisito.</p> <p>Este documento tem como objetivo verificar o documento referente \u00e0 modelagem NFR realizado pelo grupo 8 da disciplina de requisitos de software, ta verifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui como inten\u00e7\u00e3o ofender a equipe ou os autores do documento, apenas encontrar falhas e apontar poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es no mesmo.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o teve como objeto a vers\u00e3o 1.4 do documento e foi realizada no dia 8 de junho de 2023.</p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#21-verificacao-1-o-artefato-possui-a-metodologia-utilizada","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - O artefato possui a metodologia utilizada?","text":"<p>\u00c9 importe que o artefato deixe claro os m\u00e9todos utilizados para a obten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do conte\u00fado apresentado, buscando inteirar o leitor acerca do que \u00e9 tratado pelo mesmo.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#22-verificacao-2-o-artefato-possui-os-diagramas-desenvolvidos","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - O artefato possui os diagramas desenvolvidos?","text":"<p>Como o arteafato se refere \u00e0 modelagem dos requisitos n\u00e3o funcionais atrav\u00e9s do NFR Framework, espera-se que o mesmo apresente os SIGs(Softgoal ) utilizados para tal modelagem.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#23-verificacao-3-os-diagramas-foram-retirados-e-adaptados-de-fonte-confiavel","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Os diagramas foram retirados e adaptados de fonte confi\u00e1vel?","text":"<p>Para que os diagramas utilizados possuam a garantia de estarem corretos e abordarem todos os objetivos necess\u00e1rios para a satisfa\u00e7\u00e3o de um requisito, \u00e9 importante que os mesmos sejam originados de fontes reconhecidas e confi\u00e1veis.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#24-verificacao-4-o-artefato-possui-a-definicao-de-nfr","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - O artefato possui a defini\u00e7\u00e3o de NFR?","text":"<p>Para que um documento t\u00e9cnico seja lido de forma correta, \u00e9 necess\u00e1ria uma base te\u00f3rica por parte do leitor, tal base deve ser fornecida pelo pr\u00f3prio documento, atrav\u00e9s de uma boa introdu\u00e7\u00e3o contendo todos os dados necess\u00e1rios.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#25-verificacao-5-o-artefato-possui-o-cartao-de-especificacao-para-o-nfr","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O artefato possui o cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o para o NFR?","text":"<p>O cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma maneira eficiente de manter uma rastreabilidade de um requisito n\u00e3o funcional, al\u00e9m de conter informa\u00e7\u00f5es importantes acerca de cada requisito, portanto o artefato deve conter tais cart\u00f5es, para que todas as informa\u00e7\u00f5es pertinentes sejam apresentadas.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#26-verficacao-6-os-softgoals-condizem-com-o-contexto","title":"2.6 Verfica\u00e7\u00e3o 6 - Os softgoals condizem com o contexto?","text":"<p>Para manter a coer\u00eancia nos diagramas, \u00e9 necess\u00e1rio que os softgoals de cada um seja condizente com o contexto do aplicativo analisado.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#27-verificacao-7-os-softgoals-sao-claros-e-especificos","title":"2.7 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - Os softgoals s\u00e3o claros e espec\u00edficos?","text":"<p>Softgoals representam objetivos a serem atingidos pelo sistema, por conta disso devem ser o mais claro e espec\u00edfico poss\u00edvel, para evitar ambiguidade ou confus\u00e3o por parte do leitor.</p> <p><code>SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: um cat\u00e1logo de requisitos n\u00e3o-funcionais para sistemas embarcados.</code></p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#28-verificacao-8-os-impactos-foram-corretamente-propagados","title":"2.8 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - Os impactos foram corretamente propagados?","text":"<p>Os impactos s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para um diagrama, pois indicam se um objetivo do sistema foi atendido ou n\u00e3o, al\u00e9m de indicar de qual forma um softgoal pode impactar outros.</p> <p><code>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina.</code></p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#29-verificacao-9-os-tipos-de-softgoals-foram-corretamente-representados","title":"2.9 Verifica\u00e7\u00e3o 9 - Os tipos de softgoals foram corretamente representados?","text":"<p>Para que exista um padr\u00e3o na bibliografia, foram apresentadas formas espec\u00edficas de representar cada tipo de softgoal, portanto os diagramas presentes no artefato tamb\u00e9m devem seguir este padr\u00e3o.</p> <p><code>SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: um cat\u00e1logo de requisitos n\u00e3o-funcionais para sistemas embarcados.</code></p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#210-verificacao-10-as-contribuicoes-foram-corretamente-representadas","title":"2.10 Verifica\u00e7\u00e3o 10 - As contribui\u00e7\u00f5es foram corretamente representadas?","text":"<p>Contribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma forma de representar como cada softgoal impacta positiva ou negativamente os softgoals acima dele, s\u00e3o importantes para a propaga\u00e7\u00e3o.</p> <p><code>SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: um cat\u00e1logo de requisitos n\u00e3o-funcionais para sistemas embarcados.</code></p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#211-verificacao-11-os-impactos-levaram-em-consideracao-as-contribuicoes","title":"2.11 Verifica\u00e7\u00e3o 11 - Os impactos levaram em considera\u00e7\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es?","text":"<p>Como as contribui\u00e7\u00f5es representam o papel de um softgoal em rela\u00e7\u00e3o a outro, \u00e9 importante que as considerem no momento de propagar os impactos de um softgoal em outro.</p> <p><code>SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: um cat\u00e1logo de requisitos n\u00e3o-funcionais para sistemas embarcados.</code></p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/teste/nfr/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 3, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? N\u00e3o 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? N\u00e3o 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? N\u00e3o 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim"},{"location":"analise/teste/nfr/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 4, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o. As verifica\u00e7\u00f5es realizadas foram obtidas a partir do plano de ensino da disciplina[2] e do cap\u00edtulo 2, se\u00e7\u00e3o 2.4 da disserta\u00e7\u00e3o de Reinaldo Silva[3].</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 O artefato possui a metodologia utilizada?[2] 1 1 0 2 O artefato possui os diagramas desenvolvidos?[2] 1 1 0 3 Os diagramas foram retirados e adaptados de fonte confi\u00e1vel?[2] 1 0 1 4 O artefato possui a defini\u00e7\u00e3o de NFR?[2] 1 1 0 5 O artefato possui o cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o para o NFR?[2] 1 0 1 6 Os softgoals condizem com o contexto?[2] 4 4 0 7 Os softgoals s\u00e3o claros e espec\u00edficos?[3] 4 4 0 8 Os impactos foram corretamente propagados?[2] 4 0 4 9 Os tipos de softgoals foram corretamente representados?[3] 4 4 0 10 As contribui\u00e7\u00f5es foram corretamente representadas?[3] 4 0 4 11 Os impactos levaram em considera\u00e7\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es?[3] 4 0 4"},{"location":"analise/teste/nfr/#33-problemas-encontrados-padronizacao","title":"3.3 Problemas encontrados - padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/teste/nfr/#331-verificacao-3-possui-links-necessarios","title":"3.3.1 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Possui links necess\u00e1rios?","text":"<p>Os requisitos n\u00e3o funcionais representados no artefato n\u00e3o est\u00e3o conectados com o artefato onde est\u00e3o sumarizados.</p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#332-verificacao-4-as-tabelas-e-imagens-possuem-legenda-padronizada-e-chamada-no-texto","title":"3.3.2 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto?","text":"<p>As legendas das tabelas deste artefato se encontram fora do padr\u00e3o utilizado no restante do projeto.</p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#333-verificacao-7-a-bibliografia-esta-em-ordem-alfabetica","title":"3.3.3 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica?","text":"<p>A bibliografia do artefato n\u00e3o se encontra em ordem alfab\u00e9tica.</p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#34-problemas-encontrados-conteudo","title":"3.4 Problemas encontrados - conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/teste/nfr/#341-verificacao-3-os-diagramas-foram-retirados-e-adaptados-de-fonte-confiavel","title":"3.4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Os diagramas foram retirados e adaptados de fonte confi\u00e1vel?","text":"<p>Segundo as legendas dos diagramas presentes no artefato verificado, os mesmos foram criados pelos autores do documento, n\u00e3o sendo retirados ou adaptados de uma fonte confi\u00e1vel, como disserta\u00e7\u00f5es ou livros.</p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#342-verificacao-5-o-artefato-possui-o-cartao-de-especificacao-para-o-nfr","title":"3.4.2 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - O artefato possui o cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o para o NFR?","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 no artefato, cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o para os requisitos n\u00e3o funcionais representados nos diagramas.</p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#343-verificacao-8-os-impactos-foram-corretamente-propagados","title":"3.4.3 Verifica\u00e7\u00e3o 8 -  Os impactos foram corretamente propagados?","text":"<p>Nos diagramas presentes no artefato, apenas os softgoals externos possuem identifica\u00e7\u00e3o de impacto, sendo assim, n\u00e3o foram representadas as propaga\u00e7\u00f5es destes impactos no diagrama.</p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#344-verificacao-10-as-contribuicoes-foram-corretamente-representadas","title":"3.4.4 Verifica\u00e7\u00e3o 10 - As contribui\u00e7\u00f5es foram corretamente representadas?","text":"<p>Percebe-se nos diagramas, algumas contribui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o fazem sentido, nos diagramas percebe-se por exemplo dois softgoals com contribui\u00e7\u00e3o AND e MAKE ao mesmo tempo.</p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#345-verificacao-11-os-impactos-levaram-em-consideracao-as-contribuicoes","title":"3.4.5 Verifica\u00e7\u00e3o 11 - Os impactos levaram em considera\u00e7\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es?","text":"<p>Como a propaga\u00e7\u00e3o dos impactos n\u00e3o foi representada de forma correta nos diagramas, n\u00e3o h\u00e1 como dizer se houve influ\u00eancia das contribui\u00e7\u00f5es nos impactos.</p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Artefato de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, acesso em 13 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link</p> <p>[2] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 13 de junho de 2023;</p> <p>[3] SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: um cat\u00e1logo de requisitos n\u00e3o-funcionais para sistemas embarcados. 2019. 155 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2019. Cap. 2.</p>"},{"location":"analise/teste/nfr/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Pedro Muniz Samuel Sato"},{"location":"analise/teste/observacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/teste/observacao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como estipulado por Vasquez e Sim\u00f5es (2016), nem sempre entrevistas ser\u00e3o o melhor meio para a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o meio de trabalho. Para tanto, empregam-se m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o [3]. Este artefato compila os resultados da verifica\u00e7\u00e3o deste artefato para o grupo 8 - Twitch.</p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#21-verificacao-1-os-objetivos-da-observacao-estao-bem-definidos","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Os objetivos da observa\u00e7\u00e3o est\u00e3o bem definidos?","text":"<p>Parte crucial da prepara\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos da observa\u00e7\u00e3o de maneira clara, baseando-se no tipo de informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria.</p> <p><code>VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016. P\u00e1gina 163.</code></p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#22-verificacao-2-a-postura-do-observador-e-definida","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - A postura do observador \u00e9 definida?","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio definir a postura do observador na observa\u00e7\u00e3o para que se defina o grau de influ\u00eancia do observador na atividade em quest\u00e3o. </p> <p><code>VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016. P\u00e1ginas 163-164.</code></p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#23-verificacao-3-o-participante-e-condizente-com-o-perfil-de-usuario","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - O participante \u00e9 condizente com o perfil de usu\u00e1rio?","text":"<p>O participante a ser observado deve ser condizente com o perfil do usu\u00e1rio para obter dados que representem mais fielmente o usu\u00e1rio para o qual o sistema est\u00e1 sendo projetado.</p> <p><code>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 166.</code></p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#24-verificacao-4-ha-uma-definicao-de-um-periodo-mais-interessante-para-a-observacao","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - H\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o de um per\u00edodo mais interessante para a observa\u00e7\u00e3o?","text":"<p>H\u00e1 a necessidade de se definir, em certos sistemas, um per\u00edodo mais interessante para a observa\u00e7\u00e3o em que o m\u00e1ximo de eventos poss\u00edveis possam ocorrer.</p> <p><code>VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016. P\u00e1gina 163.</code></p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#25-verificacao-5-sao-disponibilizadas-notas-a-respeito-da-observacao-ocorrida","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - S\u00e3o disponibilizadas notas a respeito da observa\u00e7\u00e3o ocorrida?","text":"<p>A partir de notas detalhadas sobre o funcionamento do sistema \u00e9 que os requisitos podem ser elicitados de maneira objetiva, visto que estas podem ser revistas pelos participantes.</p> <p><code>VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016. P\u00e1gina 164.</code></p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#26-verificacao-6-o-participante-recebeu-orientacoes-adequadamente","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - O participante recebeu orienta\u00e7\u00f5es adequadamente?","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o de uma observa\u00e7\u00e3o, podem ser estipuladas regras interessantes ao observador e ao observado. No caso dessas regras existirem, devem ser informadas ao participante (ex.: pensar alto ao realizar tarefas).</p> <p><code>VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016. P\u00e1gina 164.</code></p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#27-verificacao-7-o-termo-de-consentimento-para-a-participacao-e-disponibilizado","title":"2.7 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - O termo de consentimento para a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 disponibilizado?","text":"<p>Por se tratar de uma pesquisa envolvendo participantes n\u00e3o ligados \u00e0 UnB ou aos participantes do  projeto, a reda\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de um termo de consentimento livre e esclarecido faz-se necess\u00e1ria.</p> <p><code>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 141.</code></p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#28-verificacao-8-a-observacao-gerou-requisitos-funcionais-e-nao-funcionais","title":"2.8 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - A observa\u00e7\u00e3o gerou requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais?","text":"<p>A observa\u00e7\u00e3o, por ser um m\u00e9todo frut\u00edfero de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, deve gerar requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais.</p> <p><code>VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016. P\u00e1gina 165.</code></p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/teste/observacao/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, se encontra o checklist de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado 1 Possui ortografia correta e formal? N\u00e3o 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Incompleto 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim 6 Possui bibliografia? Sim 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Incompleto 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/observacao/#32-conteudo","title":"3.2 Conte\u00fado","text":"<p>Na tabela 2, se encontra o checklist de conte\u00fado preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o. As verifica\u00e7\u00f5es realizadas foram obtidas a partir dos livros de Barbosa e Silva [2] e de Vasquez e Sim\u00f5es [3].</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 Os objetivos da observa\u00e7\u00e3o est\u00e3o bem definidos?[3] 1 0 1 2 A postura do observador \u00e9 definida?[3] 0 - - 3 O participante \u00e9 condizente com o perfil de usu\u00e1rio?[3] 1 1 0 4 H\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o de um per\u00edodo mais interessante para a observa\u00e7\u00e3o?[3] 0 - - 5 S\u00e3o disponibilizadas notas a respeito da observa\u00e7\u00e3o ocorrida? [3] 0 0 1 6 O participante recebeu orienta\u00e7\u00f5es adequadamente? [3] 0 0 1 7 O termo de consentimento para a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 disponibilizado? [3] 0 0 1 8 A observa\u00e7\u00e3o gerou requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais? [3] 1 1 0  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado da observa\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023  <p>]</p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#33-problemas-encontrados-padronizacao","title":"3.3 Problemas encontrados - padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/teste/observacao/#331-verificacao-1-possui-ortografia-correta-e-formal","title":"3.3.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Possui ortografia correta e formal?","text":"<p>A intrudu\u00e7\u00e3o do artefato \u00e9 pleon\u00e1stica e tem o sentido prejudicado por sua elabora\u00e7\u00e3o. A metodologia possui diversos erros ortogr\u00e1ficos (ex.: \"afim\", \"a\u00fadio\"), al\u00e9m de n\u00e3o ser escrita impessoalmente.</p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#332-verificacao-4-as-tabelas-e-imagens-possuem-legenda-padronizada-e-chamada-no-texto","title":"3.3.2 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto?","text":"<p>As tabelas possuem legendas mas n\u00e3o s\u00e3o adequadamente chamadas no texto.</p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#334-verificacao-8-possui-historico-de-versao-padronizado","title":"3.3.4 Verifica\u00e7\u00e3o 8 - Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado?","text":"<p>O hist\u00f3rico de vers\u00e3o deste artefato n\u00e3o segue o mesmo padr\u00e3o do hist\u00f3rico de vers\u00e3o da p\u00e1gina inicial. A vers\u00e3o do artefato e a data est\u00e3o em posi\u00e7\u00f5es diferentes.</p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#34-problemas-encontrados-conteudo","title":"3.4 Problemas encontrados - conte\u00fado","text":""},{"location":"analise/teste/observacao/#341-verificacao-2-a-postura-do-observador-e-definida","title":"3.4.1 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - A postura do observador \u00e9 definida?","text":"<p>A postura do observador, apesar de inferida pela metodologia, n\u00e3o \u00e9 explicitamente definida como ativa ou passiva.</p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#342-verificacao-4-ha-uma-definicao-de-um-periodo-mais-interessante-para-a-observacao","title":"3.4.2 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - H\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o de um per\u00edodo mais interessante para a observa\u00e7\u00e3o?","text":"<p>N\u00e3o \u00e9 definido um per\u00edodo mais interessante para a observa\u00e7\u00e3o no artefato.</p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#343-verificacao-5-sao-disponibilizadas-notas-a-respeito-da-observacao-ocorrida","title":"3.4.3 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - S\u00e3o disponibilizadas notas a respeito da observa\u00e7\u00e3o ocorrida?","text":"<p>N\u00e3o s\u00e3o disponibilizadas notas no artefato a respeito da observa\u00e7\u00e3o ocorrida. Mesmo havendo uma grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel verificar facilmente de onde os requisitos foram elicitados.</p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#344-verificacao-6-o-participante-recebeu-orientacoes-adequadamente","title":"3.4.4 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - O participante recebeu orienta\u00e7\u00f5es adequadamente?","text":"<p>Apesar de explicitado na metodologia que os membros do grupo estariam de prontid\u00e3o ass\u00edncronamente via Whatsapp durante a grava\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o explicitadas as orienta\u00e7\u00f5es passadas ao participante para a realiza\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#345-verificacao-7-o-termo-de-consentimento-para-a-participacao-e-disponibilizado","title":"3.4.5 Verifica\u00e7\u00e3o 7 - O termo de consentimento para a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 disponibilizado?","text":"<p>O termo de consentimento para a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 disponibilizado em nennhum momento e nem mesmo \u00e9 mencionado no artefato.</p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Artefato de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, acesso em 13 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link</p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p> <p>[3] VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016. Dispon\u00edvel em: https://plataforma.bvirtual.com.br/Acervo/Publicacao/160193. Acesso em: 13 jun. 2023.</p>"},{"location":"analise/teste/observacao/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz"},{"location":"analise/teste/perfilDeUsuario/","title":"An\u00e1lise do artefato Perfis de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise/teste/perfilDeUsuario/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar o documento referente \u00e0 elicita\u00e7\u00e3o dos Perfis de Usu\u00e1rio realizado pelo grupo 8 da disciplina de requisitos de software, tal verifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui como inten\u00e7\u00e3o ofender a equipe ou os autores do documento, apenas encontrar falhas e apontar poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es do mesmo.</p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o teve como objeto a vers\u00e3o 2.1 do documento e foi realizada no dia 09 de maio de 2023</p>"},{"location":"analise/teste/perfilDeUsuario/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada est\u00e1 dispon\u00edvel neste link</p>"},{"location":"analise/teste/perfilDeUsuario/#3-conclusao","title":"3. Conclus\u00e3o","text":"<p>Conforme supracitado na defini\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada, utilizamos de duas checklists para analisar o documento, a primeira \u00e9 mais geral e se repete em todas as an\u00e1lises, a segunda \u00e9 mais focada nas defini\u00e7\u00f5es que foram impostas para a realiza\u00e7\u00e3o de cada artefato.</p>"},{"location":"analise/teste/perfilDeUsuario/#31-checklist-geral","title":"3.1 Checklist geral","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? Sim 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim - 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? N\u00e3o A tabela utilizada no item 6. Requisitos Elicitados n\u00e3o possui legenda e chamada no texto 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim - 6 Possui bibliografia? Sim - 7 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 8 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim - <p></p> Tabela 1: Checklist Geral Fonte: Lucas, 2023"},{"location":"analise/teste/perfilDeUsuario/#32-checklist-aplicada","title":"3.2 Checklist aplicada","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 O documento possui uma introdu\u00e7\u00e3o clara ao tema e ao objetivo? Sim - 2 A metodologia de coleta de dados est\u00e1 claramente descrita? Sim - 3 A descri\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \u00e9 completa e fornece informa\u00e7\u00f5es suficientes para entender as perguntas feitas? Sim - 4 A forma como o question\u00e1rio foi aplicado \u00e9 claramente explicada? Sim - 5 A an\u00e1lise dos resultados \u00e9 abrangente e fornece insights relevantes? Sim - 6 A se\u00e7\u00e3o de requisitos elicita\u00e7\u00f5es identifica claramente os requisitos do software com base nos resultados? Sim - 7 A conclus\u00e3o resume adequadamente os principais pontos e descobertas do estudo? Sim - 8 A linguagem \u00e9 clara, concisa e livre de jarg\u00f5es t\u00e9cnicos? Sim - 9 A formata\u00e7\u00e3o do documento segue um padr\u00e3o consistente? Sim - <p></p> Tabela 2: Checklist Aplicada Fonte: Lucas, 2023"},{"location":"analise/teste/perfilDeUsuario/#4-bibliografia","title":"4. Bibliografia","text":"<p>[1]  Cap\u00edtulo 06 - Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema  \u2013 Livro IHC: Barbosa e Silva https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523062/mod_resource/content/2/ihc-ux-%20Personas.pdf/</p> <p>[2] User and Task Analysis for Interface Design JoAnn T. Hackos and Janice C. Redish http://library.mpib-berlin.mpg.de/toc/z2009_2088.pdf/</p>"},{"location":"analise/teste/perfilDeUsuario/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/06/23 An\u00e1lise inicial do artefato de elicita\u00e7\u00e3o Perfis de Usu\u00e1rio Lucas Samuel Sato"},{"location":"analise/teste/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise/teste/personas/#1-introducao","title":"1 - Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem como objetivo verificar a composi\u00e7\u00e3o do documento de personas do Grupo 8 que est\u00e1 analisando a Twitch. Com base nisso o objetivo \u00e9 buscar poss\u00edveis erros conceituais e estruturais que possam ter passado despercebidos durante a etapa de desenvolvimento do documento.</p>"},{"location":"analise/teste/personas/#2-metodologia","title":"2 - Metodologia","text":"<p>Como especificado no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o o m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o utilizado ser\u00e1 a inspe\u00e7\u00e3o, assim produzindo checklists para analisar o conte\u00fado e a estrutura do documento. A vers\u00e3o do artefato que est\u00e1 sendo verificada \u00e9 a <code>2.1</code> .</p>"},{"location":"analise/teste/personas/#3-checklist","title":"3 - Checklist","text":"<p>A seguir s\u00e3o apresentadas as perguntas do checklist e suas respectivas defini\u00e7\u00f5es nas quais foram embasadas, e suas refer\u00eancias.</p> <ul> <li>1 - As personas foram baseadas em pesquisas? Assim como em qualquer modelo, as personas devem ser baseadas em uma observa\u00e7\u00e3o do mundo real. O recurso prim\u00e1rio dos dados para sintetizar as personas deve ser retirado de pesquisas utilizando t\u00e9cnicas etnogr\u00e1ficas, investiga\u00e7\u00f5es contextuais ou outros dialogos similares que busquem identificar atuais e potenciais usu\u00e1rios. </li> </ul> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals, Personas are based on Research. )</code> </p> <ul> <li>2 - As personas est\u00e3o representadas como uma pessoa individual? Personas s\u00e3o modelos de usu\u00e1rios representados de forma especifica, eles n\u00e3o s\u00e3o realmente pessoas, mas sintetizados a partir da observa\u00e7\u00e3o do mundo real. Um dos elementos-chave que permitem que as personas sejam bem-sucedidas como modelos de usu\u00e1rio \u00e9 que s\u00e3o personifica\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals, Personas are represented as individual people. )</code> </p> <ul> <li>3 - As personas representam um grupo de usu\u00e1rios? Embora as personas sejam representadas como indiv\u00edduos espec\u00edficos, porque funcionam como arqu\u00e9tipos (forma de consci\u00eancia que, al\u00e9m de possuir energia e informa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m se expressa de diferentes maneiras.), eles representam uma classe ou tipo de usu\u00e1rio de um produto interativo espec\u00edfico.</li> </ul> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals, Personas represent groups of users. )</code> </p> <ul> <li>4 - As personas exploram intervalos de comportamento? O p\u00fablico alvo de um produto descreve demograficamente, tamb\u00e9m o estilo de vida e as vezes o cargo de trabalho dos usu\u00e1rios. O que n\u00e3o \u00e9 descrito s\u00e3o os diferentes intervalos de comportamento exibidos pelos usu\u00e1rios do publico alvo em rela\u00e7\u00e3o ao produto e situa\u00e7\u00f5es relacionadas. As Personas n\u00e3o buscam estabelecer um usu\u00e1rio m\u00e9dio, mas sim expressar comportamentos diversos.</li> </ul> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals, Personas explore ranges of behavior. )</code></p> <ul> <li>5 - As personas possuem motiva\u00e7\u00f5es? Todos os seres humanos possuem motiva\u00e7\u00f5es que guiam seus comportamentos, alguns s\u00e3o \u00f3bvios e muitos s\u00e3o sutis. \u00c9 crucial que as personas transmitam estas motiva\u00e7\u00f5es na forma de objetivos.</li> </ul> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals, Personas must have motivations. )</code></p> <ul> <li>6 - Existem anti-personas?</li> </ul> <p>Embora usu\u00e1rios e potenciais usu\u00e1rios de um produto devem sempre ser a principal preocupa\u00e7\u00e3o ao desenvolver as personas, as vezes representar as necessidades e objetivos de pessoas que n\u00e3o usar\u00e3o o produto podem ser \u00fateis, mesmo que n\u00e3o utilizadas durante o processo de planejamento do produto.</p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals, Personas can also represent nonusers. )</code></p> <ul> <li>7 -  As personas apresentam as seguintes vari\u00e1veis de comportamento: Atividades, Aptid\u00f5es, Motiva\u00e7\u00f5es, Habilidades? Geralmente, n\u00f3s observamos as mais importantes distin\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de comportamento emergindo nas seguintes vari\u00e1veis:</li> </ul> <p>Atividades \u2014 O que o usu\u00e1rio faz; frequ\u00eancia e volume. Aptid\u00f5es \u2014 Quais treinamentos e prepara\u00e7\u00f5es o usu\u00e1rio tem; capacidade de aprendizado. Motiva\u00e7\u00f5es \u2014 O que motiva o usu\u00e1rio a utilizar o produto Habilidades \u2014 Capacidade do usu\u00e1rio relacionada ao dominio intelectual do produto e tecnol\u00f3gico </p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals,  Part I: Understanding Goal-Directed Design,Step 1: Identify behavioral variables.)</code></p> <ul> <li>8 - Foram mapeados de 6 a 8 vari\u00e1veis comportamentais da persona?</li> </ul> <p>Um conjunto de assuntos agrupados em 6 a 8 vari\u00e1veis que representar\u00e3o significantes padr\u00f5es comportamentais e v\u00e3o compor a base da persona.</p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals,  Part I: Understanding Goal-Directed Design,Step 3: Identify significant behavior patterns.)</code></p> <ul> <li>9 - Foram sintetizadas caracter\u00edsticas relevantes como rela\u00e7\u00f5es, nome e sobrenome, idade, localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, cargo?</li> </ul> <p>Para cada padr\u00e3o de comportamento significante identificado, deve-se sintetizar detalhes a partir destes dados. Descrever potencial ambiente de uso, tipico dia a dia, e rela\u00e7\u00f5es relevantes com outros. Um detalhe fict\u00edcio importante \u00e9 o nome e sobrenome da persona. Tamb\u00e9m \u00e9 recomendado adicionar informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas como idade , localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, e cargo de trabalho. Esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 principalmente utilizada para ajudar na visualiza\u00e7\u00e3o dos detalhes comportamentais da persona.</p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals,  Part I: Understanding Goal-Directed Design,Step 4: Synthesize characteristics and relevant goals)</code></p> <ul> <li>10 - Possui personas com caracter\u00edsticas diferentes?</li> </ul> <p>Se voc\u00ea encontrar 2 personas que se diferenciam apenas demograficamente \u00e9 necess\u00e1rio eliminar uma das duas para evitar redund\u00e2ncias. Uma persona deve se diferenciar em pelo menos um comportamento significante.</p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals,  Part I: Understanding Goal-Directed Design,Step 5: Check for completeness and redundancy)</code></p> <ul> <li>11 - H\u00e1 uma expans\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o dos atributos e comportamentos?</li> </ul> <p>A melhor narrativa introduz rapidamente a persona em termos de seu trabalho ou estilo de vida, e esbo\u00e7a revemente um dia em sua vida, preocupa\u00e7\u00f5es e interesses que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com o produto</p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals,  Part I: Understanding Goal-Directed Design,Step 6: Expand description of attributes and behaviors)</code></p> <ul> <li>12 - Est\u00e1 definido quem s\u00e3o as personas prim\u00e1rias, secund\u00e1rias e anti-personas?</li> </ul> <p>As personas prim\u00e1rias representam o alvo principal para o design do produto. Uma persona secund\u00e1ria est\u00e1 satisfeita com o design para a persona prim\u00e1ria, por\u00e9m tem necessidades adicionais espec\u00edficas que podem ser acomadas sem modificar os objetivos principais do produto. A anti-persona \u00e9 aquela para quem o produto n\u00e3o est\u00e1 sendo desenvolvido.</p> <p><code>(Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.; Chapter 5: Modeling Users: Personas and Goals,  Part I: Understanding Goal-Directed Design,Step 7: Designate persona types)</code></p> <ul> <li>13 - Possui de 3 a 12 personas?</li> </ul> <p>Segundo Courage e Baxter (2005), devemos criar pelo menos uma persona por papel de usu\u00e1rio (e.g., ao menos uma para o professor e outra para o aluno, num ambiente acad\u00eamico). Cada projeto possui seu pr\u00f3prio elenco de personas, que consiste de tr\u00eas a 12 personas distintas.</p> <p><code>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</code></p> <ul> <li>14 - A persona possui foto?</li> </ul> <p>identidade: d\u00ea a uma persona nome e sobrenome. Forne\u00e7a uma idade e outros dados demogr\u00e1ficosque seriam representativos do perfil do usu\u00e1rio. Inclua tamb\u00e9m uma foto, para tornar a persona ainda mais realista e memor\u00e1vel.</p> <p><code>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</code> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 As personas foram baseadas em pesquisas? \u2705 2 As personas est\u00e3o representadas como uma pessoa individual? \u2705 3 As personas representam um grupo de usu\u00e1rios? \u2705 4 As personas exploram intervalos de comportamento? \u2705 5 As personas possuem motiva\u00e7\u00f5es? \u2705 6 Existem anti-personas? \u2705 7 As personas apresentam as seguintes vari\u00e1veis de comportamento: Atividades, Aptid\u00f5es, Motiva\u00e7\u00f5es, Habilidades? \u2705 8 Foram mapeados de 6 a 8 vari\u00e1veis comportamentais da persona? \u2705 9 Foram sintetizadas caracter\u00edsticas relevantes como rela\u00e7\u00f5es, nome e sobrenome, idade, localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, cargo? \u2705 10 Possui personas com caracter\u00edsticas diferentes? \u2705 11 H\u00e1 uma expans\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o dos atributos e comportamentos? \u2705 12 Est\u00e1 definido quem s\u00e3o as personas prim\u00e1rias, secund\u00e1rias e anti-personas? \u2705 13 Possui de 3 a 12 personas? \u2705 14 A persona possui foto? \u2705 <p></p> Tabela 1: Checklist do conte\u00fado Fonte: Autor, 2023 <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? \u2705 - 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? \u2705 - 3 Possui links necess\u00e1rios? \u2705 - 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? \u2705 - 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? \u2705 - 6 Possui bibliografia? \u2705 - 7 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? \u2705 - 8 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? \u2705 - <p></p> Tabela 2: checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/personas/#conclusoes","title":"Conclus\u00f5es","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o conclui que foi feito um trabalho que atende as defini\u00e7\u00f5es conceituais esperadas para a confec\u00e7\u00e3o de uma persona. Por\u00e9m foi colocado como atributo das personas , requisitos elicitados, algo que n\u00e3o \u00e9 encontrado nas literaturas referentes ao assunto. Outra adi\u00e7\u00e3o relevante \u00e9 referente a pesquisa de perfil de usu\u00e1rio, pois poderia ser indexado os resultados da pesquisa realizada.</p>"},{"location":"analise/teste/personas/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. [2] Cooper, A., Reimann, R., &amp; Cronin, D. (2007). About Face: The Essentials of Interaction Design. Wiley Publishing, Inc.;</p>"},{"location":"analise/teste/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/06/23 Cria\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do artefato de verifica\u00e7\u00e3o de personas Vitor Manoel Samuel Sato"},{"location":"analise/teste/planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"analise/teste/planejamento/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato apresenta a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento do projeto de Requisitos de Software do grupo 8 [1] sobre a aplica\u00e7\u00e3o Twitch[4]. A vers\u00e3o verificada do Cronograma \u00e9 a 1.2, de 29/03/2023. A do Cronograma realizado [1.1], de 06/06/2023. A das Ferramentas \u00e9 a 1.5, de 16/05/2023. A de Metodologias \u00e9 a 1.2, de 25/04/2023.</p>"},{"location":"analise/teste/planejamento/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A metodologia segue como base, o artefato de planejamento de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Este artefato apresenta dois tipos de checklists , as de padroniza\u00e7\u00e3o, que podem ser preenchidas com \"Sim\", caso tenha sido realizado, ou \"N\u00e3o, caso n\u00e3o tenha sido realizado. Se \"N\u00e3o\" for preenchido, ser\u00e3o sugeridas poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es ou motivos para a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o da atividade apresentada. E as checklists relacionadas ao conte\u00fado, que apresentam a quantidade de ocorr\u00eancias do objetivo estipulado, seus acertos na aplica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, eventuais erros e suas poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"analise/teste/planejamento/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/teste/planejamento/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>As tabelas 1,2,3 e 4 s\u00e3o respons\u00e1veis por verificar a padroniza\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento[3] que \u00e9 constitu\u00eddo de Cronograma, Cronograma Realizado, Ferramentas e Metodologias.</p>"},{"location":"analise/teste/planejamento/#311-cronograma","title":"3.1.1 Cronograma","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? Sim - 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? N\u00e3o N\u00e3o possui refer\u00eancia. 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim - 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim - 6 Possui bibliografia? N\u00e3o Adicionar fontes que demonstram a ideia de constru\u00e7\u00e3o do cronograma. 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? N\u00e3o N\u00e3o possui bibliografia. 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim - <p></p> Tabela 1: Checklist para padroniza\u00e7\u00e3o do Cronograma Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/planejamento/#312-cronograma-realizado","title":"3.1.2 Cronograma Realizado","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? N\u00e3o Alguns erros de ortografia podem ser corrigidos. 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? N\u00e3o N\u00e3o possui refer\u00eancia. 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim - 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim - 6 Possui bibliografia? N\u00e3o Adicionar fontes que demonstram a ideia de constru\u00e7\u00e3o do cronograma executado. 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? N\u00e3o N\u00e3o possui bibliografia. 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim - <p></p> Tabela 2: Checklist para padroniza\u00e7\u00e3o do Cronograma realizado Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/planejamento/#313-ferramentas","title":"3.1.3 Ferramentas","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? Sim - 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim - 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim - 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim - 6 Possui bibliografia? Sim - 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? N\u00e3o Ordernar por ordem alfab\u00e9tica. 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? N\u00e3o Adicionar revisores em todas as etapas. <p></p> Tabela 3: Checklist para padroniza\u00e7\u00e3o das Ferramentas Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/planejamento/#314-metodologias","title":"3.1.4 Metodologias","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? N\u00e3o Alguns erros de ortografia podem ser corrigidos. 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim - 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim - 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim - 6 Possui bibliografia? Sim - 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim - 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? N\u00e3o Adicionar revisores em todas as etapas. <p></p> Tabela 4: Checklist para padroniza\u00e7\u00e3o das Metodologias Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/planejamento/#32-conteudo-abordado","title":"3.2 Conte\u00fado abordado","text":"<p>As tabelas 5,6,7 e 8 s\u00e3o respons\u00e1veis por verificar o conte\u00fado abordado do artefato de Planejamento[3] que \u00e9 constitu\u00eddo de Cronograma, Cronograma Realizado, Ferramentas e Metodologias.</p>"},{"location":"analise/teste/planejamento/#321-cronograma","title":"3.2.1 Cronograma","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 O cronograma possui atividades que ser\u00e3o realizadas ao longo do projeto? 31 31 0 - 2 As atividades possuem data de in\u00edcio? 31 31 0 - 3 As atividades possuem data de t\u00e9rmino? 31 31 0 - 4 As atividades est\u00e3o divididas em etapas? 7 7 0 - 5 O Cronograma apresenta os respons\u00e1veis por realizar cada atividade? 31 31 0 - 6 O Cronograma apresenta os respons\u00e1veis por revisar cada atividade? 35 33 2 Adicionar revisor no hist\u00f3rico final de vers\u00e3o e na grava\u00e7\u00e3o e postagem do Ponto de controle 1 7 O Cronograma apresenta alguma t\u00e9cnica para a organiza\u00e7\u00e3o da equipe? 2 2 0 - <p></p> Tabela 5: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato sobre o Cronograma  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/planejamento/#322-cronograma-realizado","title":"3.2.2 Cronograma Realizado","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 O Cronograma realizado apresenta quando a atividade foi de fato iniciada? 23 23 0 - 2 O Cronograma realizado apresenta quando a atividade foi de fato terminada? 23 23 0 - 3 O Cronograma realizado apresenta quando a atividade foi de fato revisada? 23 21 2 Adicionar revisor e t\u00e9rmino em l\u00e9xicos e na atividade do artefato P\u00e1gina Inicial. 4 O Cronograma realizado est\u00e1 atualizado para o \u00faltimo ponto de controle existente? 4 4 0 - 5 As atas de reuni\u00e3o est\u00e3o contidas no projeto? 8 8 0 - 6 As grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis? 8 4 4 \u00c9 justificada a aus\u00eancia de grava\u00e7\u00f5es de certas reuni\u00f5es, mas se poss\u00edvel, disponibilizar as das Reuni\u00f5es 1,2 e 3. <p></p> Tabela 6: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato sobre o Cronograma realizado  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/planejamento/#323-ferramentas","title":"3.2.3 Ferramentas","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 As ferramentas utilizadas no projeto est\u00e3o referenciadas? 17 17 0 - 2 As ferramentas do projeto est\u00e3o atualizadas para ser compat\u00edvel com a utiliza\u00e7\u00e3o? 17 17 0 - 3 As ferramentas possuem imagens que representem suas logos? 17 16 1 Adicionar logo vis\u00edvel da ferramenta \"This Person Does Not Exist\" 4 As ferramentas possuem breves descri\u00e7\u00f5es sobre sua fun\u00e7\u00e3o? 17 17 0 - <p></p> Tabela 7: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Ferramentas  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/planejamento/#314-metodologias_1","title":"3.1.4 Metodologias","text":"<p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 \u00c9 definida uma ou mais metodologias para a execu\u00e7\u00e3o do projeto? 1 1 0 - 2 O Scrum \u00e9 utilizado na organiza\u00e7\u00e3o do projeto? 1 1 0 - 3 As adapta\u00e7\u00f5es da(s) metodologia(s) est\u00e3o especificadas? 1 1 0 - 4 S\u00e3o realizadas sprints? 4 4 0 - 5 \u00c9 realizada a reuni\u00e3o da equipe no per\u00edodo definido? 8 8 0 - 6 As entregas s\u00e3o incrementais? 4 4 0 - 7 \u00c9 feita a revis\u00e3o de sprints? 4 4 0 - <p></p> Tabela 8: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato sobre as Metodologias  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/planejamento/#5-justificativas","title":"5. Justificativas","text":"<p>Abaixo se encontram explica\u00e7\u00f5es acerca de termos e conceitos espec\u00edficos do artefato verificado e que foram avaliados na verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise/teste/planejamento/#51-scrum","title":"5.1 - Scrum","text":"<p>Scrum \u00e9 um framework \u00e1gil que ajuda pessoas, times e organiza\u00e7\u00f5es a gerar valor atrav\u00e9s de solu\u00e7\u00f5es adaptativas para problemas complexos.[3]</p>"},{"location":"analise/teste/planejamento/#52-sprint","title":"5.2 - Sprint","text":"<p>Sprints s\u00e3o eventos com dura\u00e7\u00e3o fixa de um m\u00eas ou menos utilizados para criar consist\u00eancia em um projeto. Uma nova sprint come\u00e7a imediatamente ap\u00f3s o t\u00e9rmino da sprint anterior.[1]</p>"},{"location":"analise/teste/planejamento/#6-referencias-bibliograficas","title":"6. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Reposit\u00f3rio Twitch do semestre 2023.1, acesso em: 4 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Twitch/modelagem/lexico/</p> <p>[2] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 15 abr. 2023;</p> <p>[3] SCHWABER, Ken; SUTHERLAND, Jeff. The 2020 Scrum Guide. Dispon\u00edvel em: https://scrumguides.org/scrum-guide.html. Acesso em: 13 abr. 2023.</p> <p>[4] Twitch, acesso em: 12 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://www.twitch.tv/</p>"},{"location":"analise/teste/planejamento/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/23 Cria\u00e7\u00e3o do artefato de verifica\u00e7\u00e3o sobre an\u00e1lise documental Magno Luiz Pedro Muniz"},{"location":"analise/teste/richpicture/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Rich-picture","text":""},{"location":"analise/teste/richpicture/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Artefato apresenta os resultados a verifica\u00e7\u00e3o do Rich-picture, elaborado pelo grupo 8 - Twitch, grupo 8</p> <p>Verifica\u00e7\u00e3o realizada na vers\u00e3o 1.1 do artefato realizado no dia 14/06/2023.</p>"},{"location":"analise/teste/richpicture/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o a seguir segue a metodologia proposta no planejamento[1], onde ser\u00e3o utilizados checklists para a verifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados presentes no artefato, buscando encontrar erros e elementos faltantes no mesmo.</p> <p>Abaixo seguem as verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado elaboradas, contendo a justificativa de cada uma al\u00e9m de sua fonte:</p>"},{"location":"analise/teste/richpicture/#21-verificacao-1-possui-titulo","title":"2.1 Verifica\u00e7\u00e3o 1 - Possui t\u00edtulo?","text":"<p>Informa sobre o que se trata o rich picture.</p> <p><code>Rich Pictures - http://systems.open.ac.uk/materials/T552/pages/rich/richAppendix.html</code></p>"},{"location":"analise/teste/richpicture/#22-verificacao-2-possui-uma-legenda-explicando-os-simbolos-utilizados-no-diagrama","title":"2.2 Verifica\u00e7\u00e3o 2 - Possui uma legenda explicando os s\u00edmbolos utilizados no diagrama","text":"<p>Informa sobre os elementos do rich picture.</p> <p><code>Requisitos - Aula 04. P\u00e1gina 14.</code></p>"},{"location":"analise/teste/richpicture/#23-verificacao-3-possui-todos-os-5-componentes","title":"2.3 Verifica\u00e7\u00e3o 3 - Possui todos os 5 componentes?","text":"<p>Componentes necess\u00e1rios para o rich picture.</p> <p><code>Requisitos - Aula 04. P\u00e1gina 14.</code></p>"},{"location":"analise/teste/richpicture/#24-verificacao-4-os-atores-estao-fora-da-fronteira","title":"2.4 Verifica\u00e7\u00e3o 4 - Os atores est\u00e3o fora da fronteira?","text":"<p>O limite do sistema identifica opera\u00e7\u00f5es que o sistema deve realizar, atores devem estar fora da fronteira.</p> <p><code>Requisitos - Aula 04. P\u00e1gina 15.</code></p>"},{"location":"analise/teste/richpicture/#25-verificacao-5-os-elementos-de-armazenamento-de-dados-estao-dentro-da-fronteira","title":"2.5 Verifica\u00e7\u00e3o 5 - Os elementos de armazenamento de dados est\u00e3o dentro da fronteira?","text":"<p>Elementos de armazenamento fazem parte dos 5 elementos do sistema e devem estar dentro do sistema.</p> <p><code>Requisitos - Aula 04. P\u00e1gina 15.</code></p>"},{"location":"analise/teste/richpicture/#26-verificacao-6-o-fluxo-das-setas-seguem-uma-ordem-logica","title":"2.6 Verifica\u00e7\u00e3o 6 - O fluxo das setas seguem uma ordem l\u00f3gica?","text":"<p>As setas devem seguir uma ordem l\u00f3gica. Indicam o fluxos de dados.</p> <p><code>Requisitos - Aula 04. P\u00e1gina 14.</code></p>"},{"location":"analise/teste/richpicture/#3-desenvolvimento","title":"3. Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise/teste/richpicture/#31-padronizacao","title":"3.1 Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta  checklist \u00e9 respons\u00e1vel por verificar a padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Rich Picture[3]. Tabela 1 apresenta o resultado da verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o.</p> <p>Na tabela 1, se encontra o [checklist] de padroniza\u00e7\u00e3o preenchido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Realizado Poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es 1 Possui ortografia correta e formal? Sim - 2 Possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Possui links necess\u00e1rios? Sim - 4 As tabelas e imagens possuem legenda padronizada e chamada no texto? Sim - 5 As tabelas e imagens est\u00e3o totalmente em portugu\u00eas? Sim - 6 Possui bibliografia? Sim - 7 A bibliografia est\u00e1 em ordem alfab\u00e9tica? Sim - 8 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim - 9 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o possui autor(es) e revisor(es)? Sim - <p></p> Tabela 1: Checklist para padroniza\u00e7\u00e3o Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/richpicture/#32-conteudo-abordado","title":"3.2 Conte\u00fado abordado","text":"<p>Esta checklist \u00e9 respons\u00e1vel por verificar o conte\u00fado abordado baseado na defini\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise documental[1][2]. Tabela 2 apresenta o resultado da verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o.</p> <p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias Acertos Erros 1 Possui um t\u00edtulo? 1 0 1 2 Possui uma legenda explicando os s\u00edmbolos utilizados no diagrama? 1 1 0 3 Todos os 5 componentes de um \u201cRich Picture\u201d est\u00e3o presentes no artefato? 1 1 0 4 Os atores est\u00e3o fora da fronteira? 1 1 0 5 Os elementos de armazenamento de dados est\u00e3o dentro da fronteira? 1 1 0 6 O fluxo das setas seguem uma ordem l\u00f3gica? 1 1 0 Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato rich picture Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/teste/richpicture/#4-referencias-bibliograficas","title":"4. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SERRANO M., SERRANO M. Requisitos - Aula 04. Dispon\u00edvel na plataforma Aprender3.</p> <p>[2] Rich Pictures: http://systems.open.ac.uk/materials/T552/pages/rich/richAppendix.html</p> <p>[3] Reposit\u00f3rio Twitch do semestre 2023.1, acesso em: 6 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Twitch</p>"},{"location":"analise/teste/richpicture/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/06/23 Cria\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture do grupo 8 - Twitch Samuel Sato Vitor Manoel <code>1.1</code> 14/06/23 Corre\u00e7\u00e3o formata\u00e7\u00e3o Samuel Sato Lucas Rodrigues"},{"location":"analise/validacao/prototipagem/","title":"Prototipa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise/validacao/prototipagem/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o de requisitos atrav\u00e9s da prototipa\u00e7\u00e3o visa obter uma valida\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios finais do sistema ao criar uma representa\u00e7\u00e3o visual dos requisitos elicitados, pois atrav\u00e9s de prot\u00f3tipos a equipe de desenvolvimento consegue transmitir suas ideias de forma simples e de f\u00e1cil entendimento para o usu\u00e1rio, permitindo assim que o mesmo valide ou n\u00e3o tais ideias.</p>"},{"location":"analise/validacao/prototipagem/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Para selecionar os requisitos que seriam prototipados, foi levado em considera\u00e7\u00e3o a prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos realizadas anteriormente no projeto, permitindo assim que os requisitos mais importantes fossem prototipados, al\u00e9m disso foram prototipados apenas requisitos que n\u00e3o est\u00e3o presentes na vers\u00e3o atual do aplicativo.</p>"},{"location":"analise/validacao/prototipagem/#21-requisitos-prototipados","title":"2.1 Requisitos prototipados","text":"<p>Os requisitos que est\u00e3o presentes no prot\u00f3tipo desenvolvido s\u00e3o:</p> <ul> <li>RF30 - O usu\u00e1rio deve ser capaz de reportar falhas e erros.</li> <li>RF36 - O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar um blog com dicas sobre pets.</li> <li>RF37 - O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar transporte para o animal at\u00e9 a loja f\u00edsica.</li> <li>RF39 - O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com eventos pr\u00f3ximos relacionados a pets.</li> <li>RF43 - O sistema deve fornecer ao usu\u00e1rio servi\u00e7os de hotelaria para animais.</li> </ul>"},{"location":"analise/validacao/prototipagem/#3-prototipo-desenvolvido","title":"3. Prot\u00f3tipo desenvolvido","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo foi utilizado o aplicativo Figma, abaixo se encontra o prot\u00f3tipo elaborado:</p>"},{"location":"analise/validacao/prototipagem/#4-validacao","title":"4. Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para confirmar que o prot\u00f3tipo foi elaborado de forma correta, foi realizada uma entrevista de valida\u00e7\u00e3o com um usu\u00e1rio do sistema, abaixo nas tabelas 1 e 2 se encontram os participantes e cronograma, respectivamente, da entrevista realizada.</p> Participante Fun\u00e7\u00e3o Papel Felipe Mastromauro Equipe de desenvolvimento Entrevistador Pedro Muniz Equipe de desenvolvimento Relator Ant\u00f4nio Moscatelli Usu\u00e1rio do sistema Entrevistado  Tabela 1: Participantes da valida\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023  Data Hor\u00e1rio Local 21/06/2023 17:00 Remoto(Google Meet)  Tabela 2: Cronograma da valida\u00e7\u00e3o  Fonte: Autor, 2023  <p>Abaixo se encontra a grava\u00e7\u00e3o da entrevista, dispon\u00edvel como v\u00eddeo n\u00e3o listado no YouTube.</p>"},{"location":"analise/validacao/prototipagem/#5-conclusao","title":"5. Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio, foi poss\u00edvel perceber que o prot\u00f3tipo elaborado teve sucesso na tarefa de representar visualmente os requisitos propostos, contudo foram encontrados alguns problemas de design presentes no mesmo, al\u00e9m de algumas ideias de alternativas para deixar o aplicativo mais interativo. As quais ser\u00e3o levadas em conta em uma vers\u00e3o futura do mesmo.</p>"},{"location":"analise/validacao/prototipagem/#6-referencias-bibliograficas","title":"6. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Prototipagem: como funciona e sua import\u00e2ncia para \u00e1rea de TI. Dispon\u00edvel em: https://kenzie.com.br/blog/prototipagem/#:~:text=O%20que%20%C3%A9%20prototipagem%3F&amp;text=Prototipagem%20%C3%A9%20a%20etapa%20do,etapa%20de%20aprova%C3%A7%C3%A3o%20e%20valida%C3%A7%C3%A3o. Acesso em: 18 de junho de 2023.</p>"},{"location":"analise/validacao/prototipagem/#7-historico-de-versao","title":"7. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/23 Cria\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"analise/validacao/validacaoInformal/","title":"Valida\u00e7\u00e3o Informal","text":""},{"location":"analise/validacao/validacaoInformal/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No dia 28/06/2023, o integrante Lucas realizou uma chamada via Teams com o Head de engenharia do ecommerce da Petz. Nesta reuni\u00e3o todos os artefatos criados foram apresentados.  - Link do v\u00eddeo</p>"},{"location":"analise/validacao/validacaoInformal/#2-apresentacao-dos-artefatos","title":"2. Apresenta\u00e7\u00e3o dos artefatos","text":"Figura 1: Reuni\u00e3o via Teams   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"analise/validacao/validacaoInformal/#5-conclusao","title":"5. Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de todos os artefatos para o Head de engenharia da Petz, Caio Praxedes, forneceu um feedback positivo para a equipe. </p>"},{"location":"analise/validacao/validacaoInformal/#7-historico-de-versao","title":"7. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/06/23 Cria\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Lucas Rodrigues Samuel Sato"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 1 - 17/04/2023","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento cont\u00e9m os materiais utilizados na apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 1 do projeto, assim como a grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo da mesma.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#apresentacao-visual","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o visual","text":"<p>Apresenta\u00e7\u00e3o 1 - Grupo 7 de Pedro Muniz</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#apresentacao-em-video","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/04/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 2 - 01/05/2023","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato cont\u00e9m a apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo da etapa 2 do projeto.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#2-apresentacao-em-video","title":"2. Apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#3-historico-de-versao","title":"3. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/05/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do artefato Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 3 - 17/05/2023","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato cont\u00e9m a apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo da etapa 3 do projeto.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#2-apresentacao-em-video","title":"2. Apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#3-historico-de-versao","title":"3. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 24/05/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do artefato Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 4 - 24/05/2023","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato cont\u00e9m a apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo da etapa 4 do projeto.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#2-apresentacao-em-video","title":"2. Apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#3-historico-de-versao","title":"3. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 24/05/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do artefato Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 5.1 - 14/06/2023","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato cont\u00e9m a apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo da etapa 5.1 do projeto.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#2-apresentacao-em-video","title":"2. Apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#3-historico-de-versao","title":"3. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/06/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do artefato Magno Luiz Samuel Sato <code>1.1</code> 05/07/23 Corre\u00e7\u00e3o do link do v\u00eddeo Magno Luiz Samuel Sato"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 5.2 - 21/06/2023","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato cont\u00e9m a apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo da etapa 5.2 do projeto.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/#2-apresentacao-em-video","title":"2. Apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/#3-historico-de-versao","title":"3. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/06/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do artefato Magno Luiz Samuel Sato <code>1.1</code> 05/07/23 Corre\u00e7\u00e3o do link do v\u00eddeo Magno Luiz Samuel Sato"},{"location":"apresentacoes/apresentacao7/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 6 - 29/06/2023","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao7/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato cont\u00e9m a apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo da etapa 6 do projeto.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao7/#2-apresentacao-em-video","title":"2. Apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao7/#3-historico-de-versao","title":"3. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 05/07/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do artefato Felipe M. Magno Luiz"},{"location":"atas/reuniao01062023/","title":"Ata da reuni\u00e3o de 01 de junho de 2023","text":""},{"location":"atas/reuniao01062023/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Tipo: Semanal.</li> <li>Data: 01/06/2023.</li> <li>Hor\u00e1rio: 10:20 - 10:40. (Realizado durante a aula, enquanto o professor acompanhava os outros grupos)</li> <li>Participantes: Felipe Corr\u00eaa, Lucas Rodrigues, Magno Luiz, Pedro Muniz, Samuel Sato, Vitor Manoel.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao01062023/#pautas-iniciais","title":"Pautas iniciais","text":"<ul> <li>Andamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do grupo 8 - Twitch;</li> <li>Definir respons\u00e1veis por validar artefatos do projeto;</li> <li>Definir data da grava\u00e7\u00e3o da etapa de valida\u00e7\u00e3o;</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao01062023/#pautas-adicionais","title":"Pautas adicionais","text":"<ul> <li>N\u00e3o houve adi\u00e7\u00e3o de pautas no decorrer da reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao01062023/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"atas/reuniao01062023/#andamento-da-verificacao-dos-artefatos","title":"Andamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos","text":"<p>Pedro informou que sua parte do trabalho est\u00e1 conclu\u00edda. Os demais integrantes disseram que iniciaram sua atividade</p>"},{"location":"atas/reuniao01062023/#responsaveis-por-validar-artefatos-do-projeto","title":"Respons\u00e1veis por validar artefatos do projeto","text":"<p>Foram definidos os seguintes respons\u00e1veis para validar os artefatos do projeto durante a reuni\u00e3o.</p> <p> Artefato Revisor Planejamento Felipe Aspectos gerais Magno Rich picture Pedro Geral - Elicita\u00e7\u00e3o(T\u00e9cnicas planejadas, resultados elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o) Samuel Perfil de usu\u00e1rio Lucas Personas Vitor Brainstorm Felipe Instrospec\u00e7\u00e3o Magno StoryTelling Pedro Question\u00e1rio Samuel Escala de tr\u00eas n\u00edveis Lucas MosCow Vitor Baseada em valor, custo e risco Felipe Cen\u00e1rios Magno Casos de uso Pedro L\u00e9xicos Samuel Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Lucas Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Vitor Backlog Vitor NFR Framework Samuel Valida\u00e7\u00e3o Revisor Informal Lucas Prototipa\u00e7\u00e3o Pedro e Felipe Valida\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo Pedro e Felipe <p></p>  Tabela Divis\u00e3o de tarefas valida\u00e7\u00e3o.   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"atas/reuniao01062023/#definicao-da-data-de-gravacao-da-etapa-de-verificacao","title":"Defini\u00e7\u00e3o da data de grava\u00e7\u00e3o da etapa de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ficou acordado que na data 06/06/2023 \u00e0s 18:30 gravaremos a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados da etapa de verifica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"atas/reuniao01062023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o, por ter sido realizada durante a aula.</p>"},{"location":"atas/reuniao01062023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/06/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o 01062023 Samuel Sato Vitor Manoel"},{"location":"atas/reuniao02052023/","title":"Ata da reuni\u00e3o de 02 de maio de 2023","text":""},{"location":"atas/reuniao02052023/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Tipo: Semanal.</li> <li>Data: 02/05/2023.</li> <li>Hor\u00e1rio: 18:50 - 19:10.</li> <li>Participantes: Felipe Corr\u00eaa, Magno Luiz, Pedro Muniz, Samuel Sato, Vitor Manoel</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao02052023/#pautas-iniciais","title":"Pautas iniciais","text":"<ul> <li>Definir revis\u00f5es da etapa 2;</li> <li>Revisar t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o e respons\u00e1veis;</li> <li>Revisar t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o;</li> <li>Definir respons\u00e1veis pelas tarefas da etapa 3 ( modelagem de requisitos )</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao02052023/#pautas-adicionais","title":"Pautas adicionais","text":"<ul> <li>N\u00e3o houve adi\u00e7\u00e3o de pautas no decorrer da reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao02052023/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"atas/reuniao02052023/#revisao-etapa-2","title":"Revis\u00e3o etapa 2","text":"<p>Foram definidos os seguites respons\u00e1veis para revisar a etapa 2 de acordo com apontamentos levantados em sala de aula e durante a reuni\u00e3o</p> <ul> <li>Persona: Pedro Muniz</li> <li>Refazer prioriza\u00e7\u00e3o utilizando Moscow: Lucas Rodrigues</li> <li>Storytelling: Vitor Manoel</li> <li>Brainstorming: Felipe Corr\u00eaa</li> <li>Question\u00e1rio: Samuel Sato</li> <li>Resultados da Prioriza\u00e7\u00e3o: Pedro Muniz</li> <li>Termo de uso: Lucas Rodrigues</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao02052023/#modelagem-de-requisitos","title":"Modelagem de Requisitos","text":"<p>Foram definidos os respons\u00e1veis e revisores para as atividades de modelagem de requisitos conforme a Tabela[1]</p> <p> T\u00e9cnicas de modelagem Respons\u00e1vel Revisor Casos de uso Magno Pedro Cen\u00e1rios Pedro, Felipe Samuel, Magno L\u00e9xicos Samuel, Lucas Felipe, Vitor Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Vitor Lucas <p></p>  Tabela 1: divis\u00e3o de tarefas definida na reuni\u00e3o.   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"atas/reuniao02052023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/reuniao02052023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/05/23 Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o 02052023 Samuel Sato Vitor Manoel"},{"location":"atas/reuniao04072023/","title":"Ata da reuni\u00e3o de 04 de julho de 2023","text":""},{"location":"atas/reuniao04072023/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Tipo: Semanal.</li> <li>Data: 04/07/2023.</li> <li>Hor\u00e1rio: 10:00 - 11:00.</li> <li>Participantes: Felipe Corr\u00eaa, Lucas Rodrigues, Magno Luiz, Pedro Muniz, Samuel Sato, Vitor Manoel.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao04072023/#pautas-iniciais","title":"Pautas iniciais","text":"<ul> <li>Definir respons\u00e1veis pelos elementos do artefato da entrega final definidos no plano de ensino.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao04072023/#pautas-adicionais","title":"Pautas adicionais","text":"<ul> <li>N\u00e3o houve adi\u00e7\u00e3o de pautas no decorrer da reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao04072023/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"atas/reuniao04072023/#responsaveis-pelos-elementos-do-artefato-do-projeto-final","title":"Respons\u00e1veis pelos elementos do artefato do projeto final","text":"<p>A tabela 1 marca os respons\u00e1veis definidos para cada um dos elementos do artefato da entrega final do projeto.</p> <p> Elemento Respons\u00e1vel Aplicativo selecionado para o projeto Vitor Manoel Planejamento dos recursos e as entregas Felipe Mastromauro Execu\u00e7\u00e3o do projeto Pedro Muniz Resultados alcan\u00e7ados de acordo com o objetivo do projeto Magno Luiz S\u00edntese das t\u00e9cnicas utilizadas Samuel Sato S\u00edntese dos artefatos criados para cada etapa Samuel Sato S\u00edntese dos m\u00e9todos de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o Pedro Muniz S\u00edntese das ferramentas do projeto Felipe Mastromauro S\u00edntese dos v\u00eddeos de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto Lucas Cardoso <p></p>  Tabela 1: Elementos do artefato e seus respos\u00e1veis  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"atas/reuniao04072023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o ocorreu ass\u00edncronamente via Telegram, n\u00e3o havendo, portanto, grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo.</p>"},{"location":"atas/reuniao04072023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 05/07/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Felipe M Magno Luiz"},{"location":"atas/reuniao12042023/","title":"Ata da reuni\u00e3o de 12 de abril de 2023","text":""},{"location":"atas/reuniao12042023/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Tipo: Semanal.</li> <li>Data: 12/04/2023.</li> <li>Hor\u00e1rio: 18:30 - 19:20.</li> <li>Participantes: Arthur de Melo, Felipe Corr\u00eaa, Lucas Rodrigues, Magno Luiz, Pedro Muniz, Samuel Sato, Vitor Manoel</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao12042023/#pautas-iniciais","title":"Pautas iniciais","text":"<ul> <li>Andamento do cronograma;</li> <li>Escolha do aplicativo para o projeto;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pelas ferramentas e metodologias (tabela 1);</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pelas atas e grava\u00e7\u00f5es (tabela 1);</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o da data de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o ;</li> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o do GitHub;</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao12042023/#pautas-adicionais","title":"Pautas adicionais","text":"<ul> <li>N\u00e3o houve adi\u00e7\u00e3o de pautas no decorrer da reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao12042023/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"atas/reuniao12042023/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>O cronograma segue em desenvolvimento, foram colocados respons\u00e1veis para estudar e definir quais atividades ser\u00e3o realizadas em cada etapa at\u00e9 dia 14/04/2023.</p> <ul> <li>Etapa 2: Lucas Rodrigues e Felipe Corr\u00eaa</li> <li>Etapa 3: Vitor Manoel</li> <li>Etapa 4: Magno Luiz</li> <li>Etapa 5.1: Arthur Viana</li> <li>Etapa 5.2: Arthur Viana</li> <li>Etapa 6: Samuel Sato</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao12042023/#aplicativo-para-o-projeto","title":"Aplicativo para o projeto","text":"<p>Dentre as op\u00e7\u00f5es de aplicativos propostas, foi escolhido o Petz: Pet shop Online.</p>"},{"location":"atas/reuniao12042023/#divisao-de-tarefas","title":"Divis\u00e3o de tarefas","text":"<p> Tarefa Respons\u00e1vel Ferramentas Pedro Muniz Metodologia Pedro Muniz Atas e grava\u00e7\u00f5es Samuel Sato <p></p>  Tabela 1: divis\u00e3o de tarefas definida na reuni\u00e3o   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"atas/reuniao12042023/#padrao-do-github","title":"Padr\u00e3o do GitHub","text":"<ul> <li>Padr\u00e3o de ISSUE: definido na pasta .github/ISSUE_TEMPLATE</li> <li>Padr\u00e3o de PULL REQUEST: definido na pasta .github/PULL_REQUEST_TEMPLATE</li> <li>Padr\u00e3o de commit: opera\u00e7\u00e3o(create, delete, fix, change): descri\u00e7\u00e3o do commit</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao12042023/#data-de-gravacao-da-apresentacao","title":"Data de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Data da grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o definida para 15/04/2023 as 14 horas.</p>"},{"location":"atas/reuniao12042023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/reuniao12042023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/04/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o da ata Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.1</code> 16/04/23 Adi\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.2</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"atas/reuniao13062023/","title":"Ata da reuni\u00e3o de 13 de junho de 2023","text":""},{"location":"atas/reuniao13062023/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Tipo: Semanal.</li> <li>Data: 13/06/2023.</li> <li>Hor\u00e1rio: 09:40 - 10:00.</li> <li>Participantes: Felipe Corr\u00eaa, Lucas Rodrigues, Magno Luiz, Pedro Muniz, Samuel Sato, Vitor Manoel.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao13062023/#pautas-iniciais","title":"Pautas iniciais","text":"<ul> <li>Definir modelo de verifica\u00e7\u00e3o adequado ao projeto</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao13062023/#pautas-adicionais","title":"Pautas adicionais","text":"<ul> <li>N\u00e3o houve adi\u00e7\u00e3o de pautas no decorrer da reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao13062023/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"atas/reuniao13062023/#modelo-de-verificacao","title":"Modelo de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na reuni\u00e3o, foram definidos pontos importantes em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de um modelo de artefato interessante ao projeto. Foram levantados pontos como:</p> <ul> <li>Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica em cada verifica\u00e7\u00e3o desenvolvida;</li> <li>Divis\u00e3o do artefato em introdu\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e justificativas;</li> <li>Marca\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es sem as respostas na metodologia;</li> <li>Respostas obtidas a partir das verifica\u00e7\u00f5es marcadas no desenvolvimento;</li> <li>Cada termo ou conceito espec\u00edfico necess\u00e1rio ao entendimento das verifica\u00e7\u00f5es deve ser colocado na se\u00e7\u00e3o de justificativas.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao13062023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o ocorreu ass\u00edncronamente via Telegram, n\u00e3o havendo, portanto, grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo.</p>"},{"location":"atas/reuniao13062023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 05/07/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Felipe M Magno Luiz"},{"location":"atas/reuniao19042023/","title":"Ata da reuni\u00e3o de 19 de abril de 2023","text":""},{"location":"atas/reuniao19042023/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Tipo: Semanal.</li> <li>Data: 19/04/2023.</li> <li>Hor\u00e1rio: 18:30 - 19:00.</li> <li>Participantes: Felipe Corr\u00eaa, Pedro Muniz, Samuel Sato, Vitor Manoel</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao19042023/#pautas-iniciais","title":"Pautas iniciais","text":"<ul> <li>Definir revis\u00f5es da etapa 1;</li> <li>Definir t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o e respons\u00e1veis;</li> <li>Definir t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o;</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao19042023/#pautas-adicionais","title":"Pautas adicionais","text":"<ul> <li>N\u00e3o houve adi\u00e7\u00e3o de pautas no decorrer da reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao19042023/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"atas/reuniao19042023/#revisao-etapa-1","title":"Revis\u00e3o etapa 1","text":"<p>Foram definidos os seguites respons\u00e1veis para revisar a etapa 1 de acordo com apontamentos levantados em sala de aula e durante a reuni\u00e3o</p> <ul> <li>Cronograma: Samuel Sato</li> <li>Ferramentas: Pedro Muniz</li> <li>Metodologia: Pedro Muniz</li> <li>Refer\u00eanciar imagens e tabelas: Vitor Manoel</li> <li>Termo de uso: Lucas Rodrigues</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao19042023/#tecnicas-de-elicitacao","title":"T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o","text":"<p> T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Question\u00e1rio Samuel Sato Entrevista Lucas Rodrigues Brainstorming Felipe Corr\u00eaa Introspec\u00e7\u00e3o Mango Luiz Storytelling Vitor Manoel <p></p>  Tabela 1: divis\u00e3o de tarefas definida na reuni\u00e3o.   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"atas/reuniao19042023/#tecnicas-de-priorizacao","title":"T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme acordado em reuni\u00e3o, Samuel Sato, Felipe Corr\u00eaa e Lucas Rodrigues ficam respons\u00e1veis por estudar e definir as t\u00e9cincas de prioriza\u00e7\u00e3o para serem aplicadas ao projeto.</p>"},{"location":"atas/reuniao19042023/#persona","title":"Persona","text":"<p>Conforme acordado em reuni\u00e3o, Pedro Muniz ser\u00e1 respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o das personas</p>"},{"location":"atas/reuniao19042023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/reuniao19042023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/04/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o 19042023 Samuel Sato Felipe Corr\u00eaa <code>1.1</code> 22/04/23 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo da reuni\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de erros de grafia Samuel Sato Pedro Muniz <code>1.6</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"atas/reuniao23052023/","title":"Ata da reuni\u00e3o de 23 de maio de 2023","text":""},{"location":"atas/reuniao23052023/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Tipo: Semanal.</li> <li>Data: 25/05/2023.</li> <li>Hor\u00e1rio: 18:35 - 19:00.</li> <li>Participantes: Felipe Corr\u00eaa, Lucas Rodrigues, Magno Luiz, Pedro Muniz, Samuel Sato, Vitor Manoel.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao23052023/#pautas-iniciais","title":"Pautas iniciais","text":"<ul> <li>Definir respons\u00e1veis por verificar artefatos do grupo 8 - Twitch;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do check list base para verifica\u00e7\u00e3o;</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao23052023/#pautas-adicionais","title":"Pautas adicionais","text":"<ul> <li>N\u00e3o houve adi\u00e7\u00e3o de pautas no decorrer da reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao23052023/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"atas/reuniao23052023/#responsaveis-por-verificar-artefato-twitch","title":"Respons\u00e1veis por verificar artefato Twitch","text":"<p>Foram definidos os seguintes respons\u00e1veis para revisar os artefatos do grupo 8 durante a reuni\u00e3o.</p> <p> Artefato Revisor Planejamento Magno Aspectos gerais Felipe Rich Picture Samuel Perfil de usu\u00e1rio Lucas Personas Vitor Brainstorming Pedro Observa\u00e7\u00e3o Felipe An\u00e1lise documental Magno Moscow Samuel First things First Lucas Escala de tr\u00eas n\u00edveis Pedro Cen\u00e1rios Vitor L\u00e9xicos Magno Casos de uso Lucas Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Samuel Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Vitor Backlog Felipe NFR Pedro <p></p>  Tabela 1: divis\u00e3o de tarefas definida na reuni\u00e3o.   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"atas/reuniao23052023/#check-list-para-verificacao","title":"Check List para Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> Check List Ortografia correta Hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado Introdu\u00e7\u00e3o Bibliografia Autor e revisor Legenda e chamada Links para outros artefatos <p></p>  Tabela 2: Check List base para verifica\u00e7\u00e3o definido na reuni\u00e3o.   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"atas/reuniao23052023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/reuniao23052023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 23/05/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o 23052023 Samuel Sato Lucas Rodrigues"},{"location":"atas/reuniao26062023/","title":"Ata da reuni\u00e3o de 26 de junho de 2023","text":""},{"location":"atas/reuniao26062023/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Tipo: Semanal.</li> <li>Data: 26/06/2023.</li> <li>Hor\u00e1rio: 20:00 - 20:10.</li> <li>Participantes: Felipe Corr\u00eaa, Lucas Rodrigues, Magno Luiz, Pedro Muniz, Samuel Sato, Vitor Manoel.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao26062023/#pautas-iniciais","title":"Pautas iniciais","text":"<ul> <li>Definir respons\u00e1veis pelos artefatos da etapa 6 do projeto.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao26062023/#pautas-adicionais","title":"Pautas adicionais","text":"<ul> <li>N\u00e3o houve adi\u00e7\u00e3o de pautas no decorrer da reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao26062023/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"atas/reuniao26062023/#responsaveis-pelos-artefatos-da-etapa-6","title":"Respons\u00e1veis pelos artefatos da etapa 6","text":"<p>Foi definido que os artefatos de rastreabilidade seriam desenvolvidos por Pedro Muniz e Felipe Mastromauro. Tamb\u00e9m foi definido que todos os membro deveriam realizar corre\u00e7\u00f5es nas verifica\u00e7\u00f5es, que devem ser padronizadas de acordo com o artefato de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tamb\u00e9m, foi definido que Lucas Cardoso realizaria a valida\u00e7\u00e3o informal, Magno Luiz faria as corre\u00e7\u00f5es apontadas pela verifica\u00e7\u00e3o do artefato de casos de uso e Samuel Sato faria as corre\u00e7\u00f5es apontadas na verifica\u00e7\u00e3o do storytelling.</p>"},{"location":"atas/reuniao26062023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o ocorreu ass\u00edncronamente via Telegram, n\u00e3o havendo, portanto, grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo.</p>"},{"location":"atas/reuniao26062023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 05/07/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Felipe M Magno Luiz"},{"location":"atas/reuniao30062023/","title":"Ata da reuni\u00e3o de 30 de junho de 2023","text":""},{"location":"atas/reuniao30062023/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Tipo: Semanal.</li> <li>Data: 30/06/2023.</li> <li>Hor\u00e1rio: 10:20 - 11:00.</li> <li>Participantes: Felipe Corr\u00eaa, Lucas Rodrigues, Magno Luiz, Pedro Muniz, Samuel Sato, Vitor Manoel.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao30062023/#pautas-iniciais","title":"Pautas iniciais","text":"<ul> <li>Definir respons\u00e1veis pelas corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a melhoria do projeto.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao30062023/#pautas-adicionais","title":"Pautas adicionais","text":"<ul> <li>N\u00e3o houve adi\u00e7\u00e3o de pautas no decorrer da reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao30062023/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"atas/reuniao30062023/#responsaveis-pelas-correcoes-no-projeto","title":"Respons\u00e1veis pelas corre\u00e7\u00f5es no projeto","text":"<p>A tabela 1 marca as corre\u00e7\u00f5es principais do projeto que foram apontadas na reuni\u00e3o e os resons\u00e1veis definidos para as mesmas.</p> <p> Corre\u00e7\u00f5es Respons\u00e1veis Validar introspec\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio(adicionar grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo ou a\u00fadio) Lucas Validar storytelling com usu\u00e1rio(adicionar grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo ou a\u00fadio) Lucas Adicionar a valida\u00e7\u00e3o informal Lucas Refazer o MosCoW com usu\u00e1rio real e adicionar grava\u00e7\u00e3o Lucas e Vitor Adicionar mais casos de uso (centrais do aplicativo) Magno Validar os casos de uso com usu\u00e1rio(adicionar grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo ou a\u00fadio) Magno Adicionar verifica\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios - Magno Magno Atualizar ferramentas Pedro Adicionar respostas dos question\u00e1rios ao perfil de usu\u00e1rio Pedro Adicionar papel dos participantes no brainstorm Pedro Alterar termo de consentimento no brainstorm Pedro Consertar links nos cen\u00e1rios Pedro Alterar artefatos de resultados Pedro Adicionar temas ao backlog Samuel Criar uma tabela geral do backlog Samuel Validar backlog com usu\u00e1rio (adicionar grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo ou \u00e1udio) Samuel Adicionar apresenta\u00e7\u00e3o 6 Felipe Completar cronograma executado Felipe Criar uma tabela geral da especifica\u00e7\u00e3o suplementar Felipe Adicionar mais l\u00e9xicos Vitor Substituir os diagramas NFR por diagramas adaptados de fonte confi\u00e1vel Vitor e Samuel Adicionar cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o do NFR Vitor e Samuel Padronizar verifica\u00e7\u00f5es feitas - Todos Todos <p></p>  Tabela 1: Elementos a serem corrigidos e seus respos\u00e1veis  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"atas/reuniao30062023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o ocorreu ass\u00edncronamente via Telegram, n\u00e3o havendo, portanto, grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo.</p>"},{"location":"atas/reuniao30062023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 05/07/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Felipe M Magno Luiz"},{"location":"elicitacao/Storytelling/","title":"Storytelling","text":""},{"location":"elicitacao/Storytelling/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica do storytelling consiste no uso de contagem de hist\u00f3rias em grupo de pessoas, como organiza\u00e7\u00f5es, que serve como um m\u00e9todo de comunica\u00e7\u00e3o para que os envolvidos possam compartilhar conhecimento. Os participantes s\u00e3o estimulados a narrar hist\u00f3rias relacionadas aos fatos que se deseja obter conhecimento, como a experi\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas.</p>"},{"location":"elicitacao/Storytelling/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Esta t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o utilizou-se de personas criadas em artefato anterior, permitindo assim criar uma hist\u00f3ria conveniente ao contexto desejado, transmitindo uma narrativa envolvente e identific\u00e1vel que passe uma mensagem em que seja poss\u00edvel extrair as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos.</p>"},{"location":"elicitacao/Storytelling/#21-storytelling-1","title":"2.1 Storytelling 1","text":"<p>Julia \u00e9 uma vendedora apaixonada por animais que resgatava e cuidava de diversos c\u00e3es em sua casa. Ela  adotou recentemente um c\u00e3ozinho chamado Rufus. Julia quer ser uma boa dona para Rufus, e deseja comprar brinquedos, comida e medicamento para ele e seus outros animais resgatados, por\u00e9m est\u00e1 sem tempo devido a sua agitada rotina de vendedora.</p> <p>Um dia, enquanto caminhava com Rufus, Julia viu um outdoor da Petz anunciando o seu aplicativo. O an\u00fancio dizia que o aplicativo oferecia dicas de cuidados para animais de estima\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es sobre sa\u00fade e bem-estar, al\u00e9m de servi\u00e7os como agendamento de consultas e compras online.</p> <p>Julia decidiu baixar o aplicativo e ficou surpresa com a quantidade de recursos dispon\u00edveis. Ela encontrou v\u00e1rias dicas \u00fateis sobre como cuidar de Rufus, desde a escolha da ra\u00e7\u00e3o certa at\u00e9 a maneira correta de escovar os dentes do c\u00e3o. Ela tamb\u00e9m descobriu que o aplicativo oferecia um servi\u00e7o de agendamento de consultas com veterin\u00e1rios da Petz, o que a deixou mais tranquila em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade de Rufus.</p> <p>Al\u00e9m disso, Julia adorou a facilidade de comprar produtos para Rufus diretamente pelo aplicativo, com entregas r\u00e1pidas e pr\u00e1ticas. Ela p\u00f4de comprar a ra\u00e7\u00e3o e os brinquedos favoritos de Rufus sem sair de casa, economizando tempo e dinheiro.</p> <p>Com o aplicativo da Petz, Julia se sentiu mais segura e confiante sobre como cuidar de Rufus. Ela agora usa o aplicativo regularmente para se manter informada sobre cuidados com animais e agendar consultas com veterin\u00e1rios da Petz sempre que necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"elicitacao/Storytelling/#22-storytelling-2","title":"2.2 Storytelling 2","text":"<p>Marcos \u00e9 um publicit\u00e1rio rec\u00e9m-formado, que deseja alavancar sua carreira e est\u00e1 muito focado em realizar seus projetos e conquistar uma sonhada vaga em uma multinacional. Ele tamb\u00e9m \u00e9 dono de um c\u00e3ozinho chamado Fred. Marcos adora Fred, seu c\u00e3ozinho que possui necessidades especiais, e faz de tudo para cuidar bem dele. Ele costuma comprar os melhores produtos para Fred e lev\u00e1-lo regularmente ao veterin\u00e1rio para garantir que ele esteja sempre saud\u00e1vel.</p> <p>Marcos sempre est\u00e1 muito ocupado e quase nunca tem tempo de dar banho no seu animalzinho, e gosta de delegar essa tarefa a terceiros. Um dia, enquanto navegava na internet, Marcos encontrou o aplicativo da Petz e decidiu experiment\u00e1-lo. Ele descobriu que o aplicativo oferecia uma ampla gama de produtos e servi\u00e7os para animais de estima\u00e7\u00e3o, incluindo uma se\u00e7\u00e3o dedicada a pets com necessidades especiais.</p> <p>Marcos ficou impressionado com o compromisso da Petz em atender a todos os tipos de animais de estima\u00e7\u00e3o, independentemente de suas limita\u00e7\u00f5es ou condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas. Ele viu que a se\u00e7\u00e3o de pets com necessidades especiais oferecia produtos e informa\u00e7\u00f5es \u00fateis para ajudar os donos a cuidar melhor de seus animais de estima\u00e7\u00e3o.</p> <p>Com o aplicativo da Petz, Marcos p\u00f4de comprar produtos para Fred de maneira mais conveniente e econ\u00f4mica, al\u00e9m de agendar banho e tosa, consultas e exames m\u00e9dicos com veterin\u00e1rios especializados em animais com necessidades especiais. Ele se sentiu mais seguro e confiante em cuidar de Fred, sabendo que a Petz estava l\u00e1 para ajud\u00e1-lo sempre que ele precisasse.</p> <p>Com o tempo, Marcos come\u00e7ou a recomendar o aplicativo da Petz para outros donos de animais de estima\u00e7\u00e3o, especialmente aqueles com animais com necessidades especiais. Ele percebeu que o aplicativo n\u00e3o s\u00f3 ajudava a economizar tempo e dinheiro, mas tamb\u00e9m oferecia recursos valiosos para ajudar a melhorar a qualidade de vida dos animais de estima\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicitacao/Storytelling/#3-requisitos-elicitados","title":"3. Requisitos Elicitados","text":"<p>Legendas:</p> <ul> <li>ST - Storytelling</li> <li>RF - Requisito Funcional</li> <li>RNF - Requisito N\u00e3o Funcional</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/Storytelling/#31-requisitos-funcionais","title":"3.1 Requisitos Funcionais","text":"<p>A tabela 1 detalha os requisitos funcionais que foram elicitados a partir da t\u00e9cnica de storytelling.</p> ID Requisito Tipo ST01 Eu como usu\u00e1rio desejo ver o cat\u00e1logo online de produtos para animais de estima\u00e7\u00e3o RF ST02 Eu como usu\u00e1rio desejo realizar agendamento de consultas e exames veterin\u00e1rios RF ST03 Eu como usu\u00e1rio desejo ter op\u00e7\u00f5es de entrega ou retirada em loja dos produtos comprados RF ST04 Eu como usu\u00e1rio desejo cadastrar animais de estima\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es de ra\u00e7a,idade, hist\u00f3rico m\u00e9dico e vacina\u00e7\u00e3o RF ST05 Eu como usu\u00e1rio desejo filtros de busca avan\u00e7ada para ajudar a encontrar produtos espec\u00edficos RF ST06 Eu como usu\u00e1rio desejo uma se\u00e7\u00e3o dedicada a servi\u00e7os de banho e tosa com op\u00e7\u00f5es de agendamento RF ST07 Eu como usu\u00e1rio desejo criar listas de compras recorrentes de produtos para animais de estima\u00e7\u00e3o, para facilitar a compra de itens b\u00e1sicos RF ST08 Eu como usu\u00e1rio desejo ter um f\u00f3rum e sess\u00f5es de ajuda para cuidados de animais com necessidades especiais RF ST09 Eu como usu\u00e1rio desejo um assinar um programa de fidelidade RF ST10 Eu como usu\u00e1rio desejo receber descontos a partir do programa de fidelidade RF  Tabela 1: Requisitos funcionais elicitados   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"elicitacao/Storytelling/#32-requisitos-nao-funcionais","title":"3.2 Requisitos n\u00e3o funcionais","text":"<p>A tabela 2 detalha os requisitos n\u00e3o funcionais que foram elicitados a partir da t\u00e9cnica de storytelling.</p> ST11 Performance r\u00e1pida e consistente do aplicativo, incluindo tempo de carregamento de p\u00e1gina e de checkout RNF ST12 Seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio e de pagamento, incluindo criptografia de ponta a ponta RNF ST13 Disponibilidade dos produtos em estoque e prazo de entrega/retirada adequados RNF ST14 Interface de usu\u00e1rio amig\u00e1vel e f\u00e1cil de usar RNF ST15 Confiabilidade e disponibilidade do sistema para garantir que os usu\u00e1rios possam acessar o aplicativo e fazer compras em qualquer momento do dia RNF ST16 Interface de usu\u00e1rio atraente e intuitiva, com f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o e busca de informa\u00e7\u00f5es RNF  Tabela 2: Requisitos n\u00e3o funcionais Elicitados   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"elicitacao/Storytelling/#4-validacao-com-usuario-real","title":"4. Valida\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio real","text":"<p>Foi realizado uma valida\u00e7\u00e3o com a usu\u00e1ria Sarah Veras, que \u00e9 estudante de rela\u00e7\u00f5es internacionais na unb e tamb\u00e9m usu\u00e1ria do aplicativo da Petz. Neste v\u00eddeo foi apresentado o artefato de introspec\u00e7\u00e3o juntamente com o artefato de storytelling. Ap\u00f3s a explica\u00e7\u00e3o do estudo realizado a Sarah nos forneceu um feedback do artefato criado. - Link do v\u00eddeo da valida\u00e7\u00e3o</p> Figura 1: Reuni\u00e3o de valida\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rioFonte: Lucas, 2023"},{"location":"elicitacao/Storytelling/#4-bibliografia","title":"4. Bibliografia","text":"<p>[1] SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene; Requisitos - Aula 07;</p> <p>[2] Storytelling - 2019.2 - Duolingo. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2019.2-Duolingo/elicitacao/Storytelling/. Acesso em: 26 de Abril de 2023.</p>"},{"location":"elicitacao/Storytelling/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/04/23 Cria\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do artefato storytelling Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa <code>1.1</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.2</code> 21/06/23 Corre\u00e7\u00e3o de requisitos Magno Luiz Vitor Manoel <code>1.3</code> 05/07/23 Adi\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio Lucas Rodrigues Magno Luiz"},{"location":"elicitacao/brainstorming/","title":"Brainstorming","text":""},{"location":"elicitacao/brainstorming/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Brainstorming \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos de software que objetiva aprender o tipo de caracter\u00edsticas que os usu\u00e1rios desejam em um produto. \u00c9 uma t\u00e9cnica que consiste em permitir aos membros da reuni\u00e3o responder a perguntas sobre um determinado produto ideal com ideias em um espa\u00e7o sem ju\u00edzo de valor das mesmas a fim de garantir varia\u00e7\u00e3o e criatividade [1].</p>"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#2-informacoes","title":"2. Informa\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"elicitacao/brainstorming/#21-local","title":"2.1 Local","text":"<p>A reuni\u00e3o foi executada via Google Meet.</p>"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#22-data-e-horario","title":"2.2 Data e Hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o ocorreu das 20h \u00e0s 20:40h do dia 28/04/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#23-participantes","title":"2.3 Participantes","text":"<p>Houveram, al\u00e9m de Felipe Mastromauro Corr\u00eaa e Pedro Ferreira Muniz, outros quatro participantes na reuni\u00e3o. Para a preserva\u00e7\u00e3o de sua anonimidade, seus nomes n\u00e3o ser\u00e3o descritos neste ou em qualquer outro artefato a ser produzido pelo grupo. No entanto, a fim de registrar uma lista de participantes, ser\u00e3o criados nomes falsos a partir da ferramenta Fake Name Generator e estes ser\u00e3o registrados na tabela 1 com uma letra F entre par\u00eanteses (F), junto aos nomes dos membros da equipe.</p> <p> <p>Participantes</p> Nome Cargo Papel Bruno Cavalcanti Gomes (F) Usu\u00e1rio Participante Davi Costa Dias (F) Usu\u00e1rio Participante Felipe Mastromauro Corr\u00eaa Eq. desenvolvimento Moderador e Relator Murilo Castro Ferreira (F) Usu\u00e1rio Participante Pedro Ferreira Muniz Eq. desenvolvimento Encena\u00e7\u00e3o de persona T\u00e2nia Silva Barbosa (F) Usu\u00e1rio Participante <p></p>  Tabela 1: Lista de participantes da reuni\u00e3o  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#24-termo-de-consentimento","title":"2.4 Termo de consentimento","text":"<p>O termo de consentimento foi disponibilizado para todos os quatro participantes da reuni\u00e3o por compartilhamento de documento na plataforma Google Docs. Cada participante recebeu uma c\u00f3pia do termo de consentimento no dia 28 de abril de 2023 e a assinou em sua conta do Google, sendo essas mudan\u00e7as registradas pelo hist\u00f3rico de vers\u00e3o destes documentos.</p> <p>O documento 1 incorporado abaixo descreve o modelo do termo de consentimento entregue aos participantes.</p>"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#termo-de-consentimento","title":"TERMO DE CONSENTIMENTO","text":"<p>Somos o grupo 06 da turma 02 da disciplina de Requisitos de Software do professor Andr\u00e9 Barros de Sales ministrada no campus do Gama da Universidade de Bras\u00edlia - UnB. Estamos em uma etapa do desenvolvimento do projeto em que desejamos conhecer o que algumas das pessoas que usar\u00e3o o sistema imaginam que ele deva conter ou realizar.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, solicitamos o seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de uma sess\u00e3o de brainstorming online via Google Meet. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que saiba das seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Os requisitos extra\u00eddos durante a reuni\u00e3o de brainstorming destinam-se estritamente a atividades de an\u00e1lise do aplicativo Petz.</li> <li>Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados da pesquisa para o professor e os alunos da disciplina de requisitos de software, bem como em p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o, dispon\u00edvel em https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Petz.</li> <li>O anonimato dos participantes da reuni\u00e3o ser\u00e1 mantido inc\u00f3lume em qualquer documento elaborado por nossa equipe.</li> <li>O consentimento para a atividade \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os\u0083 esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa.</li> <li>A entrevista pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e\u0083 vontade.</li> <li>A equipe encontra-se dispon\u00edvel para contato atrav\u00e9s do e-mail 211029263@aluno.unb.br.</li> </ul> <p>De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, gostar\u00edamos que voc\u00ea se pronunciasse acerca da entrevista:</p> <p>( ) Dou meu consentimento para a sua realiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>( ) N\u00e3o consinto com a sua realiza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#3-requisitos-elicitados","title":"3. Requisitos elicitados","text":"<p>Para a organiza\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados na sess\u00e3o de brainstorming, cada requisito ser\u00e1 marcado com uma tag espec\u00edfica. A legenda abaixo marca o significado das tags e de outras uas siglas relevantes para o processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos.</p> <p>Legendas:</p> <ul> <li>BR: Brainstorming</li> <li>RF - Requisito Funcional</li> <li>RNF - Requisito N\u00e3o Funcional</li> </ul> <p>A tabela 2 detalha os requisitos elicitados com esta t\u00e9cnica e separ-os entre funcionais e n\u00e3o funcionais.</p> <p> Tag Requisito Tipo BR01 Eu, como usu\u00e1rio, devo conseguir comprar ra\u00e7\u00e3o RF BR02 Eu, como usu\u00e1rio, devo poder assinar produtos pelo aplicativo RF BR03 O sistema deve ter uma pesquisa eficiente RNF BR04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de registrar uma lista de compras frequentes RF BR05 Eu, como usu\u00e1rio, devo conseguir criar perfil para o pet RF BR06 O sistema deve realizar a sugest\u00e3o de produtos a partir de um perfil RF BR07 Eu, como usu\u00e1rio, devo ser capaz de marcar banho e tosa no aplicativo RF BR08 Eu, como usu\u00e1rio, devo poder acessar a avalia\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es de um produto RF BR09 Eu, como usu\u00e1rio, devo poder consultar e me beneficiar de promo\u00e7\u00f5es RF BR10 Eu, como usu\u00e1rio, devo poder acessar um blog com dicas sobre pets no aplicativo RF BR11 Eu, como usu\u00e1rio, devo ser capaz de consultar a loja mais pr\u00f3xima RF BR12 Eu, como usu\u00e1rio, devo ser capaz de marcar consulta veterin\u00e1ria RF BR13 O sistema deve permitir a solicita\u00e7\u00e3o de um sistema de trasporte para pets RF BR14 Eu, como usu\u00e1rio, devo poder consultar uma p\u00e1gina para eventos(ado\u00e7\u00e3o, vacina\u00e7\u00e3o, etc...) RF BR15 Eu, como usu\u00e1rio, devo poder solicitar a entrega de produtos RF BR16 O sistema deve realizar recomenda\u00e7\u00f5es eficientes baseadas no perfil do usu\u00e1rio RNF BR17 Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder acessar uma aba de comunidade RF BR18 Eu, como usu\u00e1rio, desejo receber avisos m\u00e9dcos para meu pet RF BR19 Eu, como usu\u00e1rio, desejo receber avisos sobre vacinas a partir do perfil do pet RF BR20 Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter a op\u00e7\u00e3o de um plano de assinatura a partir de meu perfil RF BR21 Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder cadastrar-me em um plano de fidelidade com descontos RF BR22 O sistema deve possuir filtros e classifica\u00e7\u00e3o por categorias para os produtos RF BR23 Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder solicitar um servi\u00e7o de hotelaria/creche para meu pet RF BR24 Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder solicitar um servi\u00e7o de adestramento para meu pet RF BR25 Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder visualizar eventos e locais pet-friendly pr\u00f3ximos RF <p></p>  Tabela 2: Requisitos extra\u00eddos durante a reuni\u00e3o de brainstorming  Fonte: Autores, 2023"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#4-referencias-bibliograficas","title":"4. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/04/23 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina da t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz <code>1.1</code> 28/04/23 Adi\u00e7\u00e3o dos requisitos Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz <code>1.2</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.3</code> 04/05/23 Adi\u00e7\u00e3o de termo de consentimento Felipe Corr\u00eaa Samuel Sato <code>1.4</code> 04/07/23 Adi\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is no brainstorm Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"elicitacao/custoxbeneficio/","title":"Prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos baseada em valor, custo e risco","text":""},{"location":"elicitacao/custoxbeneficio/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos baseada em valor, custo e risco \u00e9 um m\u00e9todo anal\u00edtico que permite a descri\u00e7\u00e3o matricial das prioridades de um conjunto de requisitos propostos, juntamente com as expectativas estimadas do grupo. Atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o de Wiegers[2], que consiste em oito etapas para a defini\u00e7\u00e3o do valor de prioridade, \u00e9 poss\u00edvel classificar uma lista de requisitos de acordo com seu n\u00edvel de prioridade, com base em an\u00e1lises e feedbacks dos usu\u00e1rios iniciais. Essa classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada de forma decrescente, de modo que os requisitos mais importantes s\u00e3o listados no topo da lista.</p>"},{"location":"elicitacao/custoxbeneficio/#2-priorizacao","title":"2. Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao utilizar a t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o de Wiegers[2], \u00e9 poss\u00edvel construir uma tabela com oito valores a serem preenchidos para cada requisito listado anteriormente. Esses valores s\u00e3o:</p> <ol> <li> <p>Benef\u00edcio relativo: Vai de 1 a 9, em que 1 significa que poucos ou nenhum usu\u00e1rio acharam \u00fatil o requisito, e 9 significa que o requisito seria considerado muito valioso. Possui peso 2.</p> </li> <li> <p>Penalidade relativa: Vai de 1 a 9, onde 1 significa que a penalidade por n\u00e3o possuir o requisito \u00e9 baixa e 9 significa que caso o requisito n\u00e3o seja integrado, a penalidade para o projeto ser\u00e1 alta. Possui peso 1.</p> </li> <li> <p>Valor total: \u00c9 a soma do benef\u00edcio relativo com a penalidade relativa, considerando seus respectivos pesos.</p> </li> <li> <p>Porcentagem do valor.</p> </li> <li> <p>Custo relativo: Vai de 1 a 9, onde 1 \u00e9 f\u00e1cil e r\u00e1pido de implementar, e 9 \u00e9 complexo, caro e utiliza-se de bastante tempo. Possui peso 1.</p> </li> <li>Porcentagem do custo.</li> <li>Risco relativo: Vai de 1 a 9, onde 1 significa que \u00e9 poss\u00edvel implementar na primeira tentativa e 9 significa necessidades de especialidades, estudos anteriores, uso de tecnologias n\u00e3o familiares ou preocupa\u00e7\u00e3o sobre a complexidade do requisito. Possui peso 1/2.</li> <li>Porcentagem do risco.</li> </ol> <p>Esses valores s\u00e3o preenchidos para cada requisito, permitindo que sejam comparados e priorizados de acordo com seus benef\u00edcios, custos e riscos. A pontua\u00e7\u00e3o total de cada requisito \u00e9 obtida a partir da soma dos valores do benef\u00edcio relativo, penalidade relativa e custo relativo, multiplicados pelos pesos correspondentes.</p> <p>A partir da an\u00e1lise desses valores, \u00e9 poss\u00edvel definir uma lista priorit\u00e1ria de requisitos. Essa lista \u00e9 definida usando a porcentagem do valor dividida pela soma da porcentagem do custo e do risco.</p> <p>Os requisitos foram priorizados a partir dos resultados da elicita\u00e7\u00e3o e com base nas personas delimitadas em artefato dedicado. A prioriza\u00e7\u00e3o foi realizada com o aux\u00edlio da ferramenta Google Sheets e est\u00e1 incorporada abaixo para visualiza\u00e7\u00e3o.</p>  Fonte: Autor, 2023  <p>A Tabela 1 apresenta a defini\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados por meio de valor, custo e risco:</p> N\u00famero Requisitos Benef\u00edcio relativo Penalidade relativa Valor total Valor % Custo relativo 1 Custo % Risco relativo Risco % Prioridade RF22 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cancelar um pedido. 7 9 23 2,59 2 0,90 2 0,87 1,36 RF16 O usu\u00e1rio deve ser capaz de remover itens da sacola de compras. 6 9 21 2,36 2 0,90 2 0,87 1,24 RF30 O usu\u00e1rio deve ser capaz de reportar falhas e erros 7 7 21 2,36 2 0,90 2 0,87 1,24 RF07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar produtos. 9 9 27 3,04 5 2,26 3 1,31 0,81 RF09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de selecionar itens. 9 9 27 3,04 5 2,26 4 1,75 0,71 RF18 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar o pre\u00e7o de itens. 9 9 27 3,04 5 2,26 4 1,75 0,71 RF08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar servi\u00e7os. 7 9 23 2,59 5 2,26 3 1,31 0,69 RF26 O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar a entrega de produtos 7 9 23 2,59 2 0,90 6 2,62 0,66 RF34 O usu\u00e1rio deve ser capaz de obter informa\u00e7\u00f5es sobre cuidados de animais. 2 4 8 0,90 2 0,90 1 0,44 0,64 RF01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar na aplica\u00e7\u00e3o. 9 9 27 3,04 5 2,26 5 2,18 0,64 RF04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar itens de produtos e servi\u00e7os. 9 9 27 3,04 5 2,26 5 2,18 0,64 RF28 O usu\u00e1rio deve ser capaz de filtrar produtos por categoria 6 9 21 2,36 4 1,81 4 1,75 0,62 RF21 O usu\u00e1rio deve ser capaz de recuperar sua conta atrav\u00e9s do endere\u00e7o de email cadastrado. 7 9 23 2,59 6 2,71 3 1,31 0,61 RF29 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar mais de um animal de estima\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o. 4 5 13 1,46 2 0,90 3 1,31 0,61 RNF02 O sistema deve estar dispon\u00edvel para os sistemas Android e iOS. 9 9 27 3,04 8 3,62 3 1,31 0,59 RF02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de entrar em sua conta cadastrada. 8 9 25 2,81 5 2,26 5 2,18 0,59 RF10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar itens ao sacola de compras. 9 9 27 3,04 7 3,17 4 1,75 0,59 RNF03 O sistema deve ser responsivo. 9 7 25 2,81 7 3,17 4 1,75 0,54 RF39 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com eventos pr\u00f3ximos relacionados a pets. 3 1 7 0,79 1 0,45 2 0,87 0,54 RF40 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com posts da comunidade. 3 1 7 0,79 1 0,45 2 0,87 0,54 RNF04 O sistema deve ter um sistema de busca eficiente. 9 7 25 2,81 4 1,81 7 3,06 0,53 RF13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar um pedido na loja. 9 9 27 3,04 7 3,17 6 2,62 0,49 RF14 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar uma compra na aplica\u00e7\u00e3o. 9 9 27 3,04 7 3,17 6 2,62 0,49 RF41 O sistema deve notificar o usu\u00e1rio acerca de pend\u00eancias m\u00e9dicas dos seus pets. 7 9 23 2,59 5 2,26 6 2,62 0,49 RF35 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar local de entrega do produto. 6 9 21 2,36 4 1,81 6 2,62 0,49 RF03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar cat\u00e1logo online de produtos para animais de estima\u00e7\u00e3o. 9 6 24 2,70 6 2,71 6 2,62 0,47 RF17 O usu\u00e1rio deve ser capaz de favoritar itens. 4 5 13 1,46 4 1,81 3 1,31 0,44 RF27 O usu\u00e1rio deve ser capaz de consultar a loja mais pr\u00f3xima 5 5 15 1,69 3 1,36 5 2,18 0,44 RNF05 O sistema deve ser confi\u00e1vel e dispon\u00edvel. 9 8 26 2,92 8 3,62 7 3,06 0,41 RF20 O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar um servi\u00e7o. 4 2 10 1,12 3 1,36 3 1,31 0,39 RF43 O sistema deve fornecer ao usu\u00e1rio servi\u00e7os de hotelaria para animais. 5 5 15 1,69 4 1,81 5 2,18 0,39 RF37 O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar transporte para o animal at\u00e9 a loja f\u00edsica. 4 7 15 1,69 3 1,36 6 2,62 0,39 RNF01 O sistema deve ser manter seguro as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio criptografando dados sens\u00edveis. 9 9 27 3,04 8 3,62 9 3,93 0,37 RF12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar uma op\u00e7\u00e3o de pagamento. 8 9 25 2,81 8 3,62 8 3,49 0,37 RF11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acompanhar a situa\u00e7\u00e3o do pedido. 7 9 23 2,59 7 3,17 8 3,49 0,36 RF31 O sistema deve possuir filtros e classifica\u00e7\u00e3o por categorias para os produtos 6 9 21 2,36 7 3,17 7 3,06 0,35 RF33 O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar pacotes peri\u00f3dicos de produtos pelo aplicativo. 4 1 9 1,01 3 1,36 3 1,31 0,35 RF36 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar um blog com dicas sobre pets. 1 1 3 0,34 1 0,45 1 0,44 0,35 RF24 O usu\u00e1rio deve ser capaz de registrar uma lista de compras frequentes 3 6 12 1,35 2 0,90 6 2,62 0,35 RF38 O usu\u00e1rio deve ser capaz de marcar consultas veterin\u00e1rias. 4 3 11 1,24 3 1,36 5 2,18 0,32 RF06 O usu\u00e1rio deve ser capaz de repetir um pedido anterior 3 4 10 1,12 3 1,36 5 2,18 0,29 RF25 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar a avalia\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es de um produto 7 4 18 2,02 7 3,17 8 3,49 0,28 RF15 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar um perfil para o Pet. 4 3 11 1,24 5 2,26 5 2,18 0,26 RF23 O usu\u00e1rio deve ser capaz de escolher como receber um produto. 3 7 13 1,46 5 2,26 7 3,06 0,25 RF32 O sistema deve realizar a sugest\u00e3o de produtos a partir de um perfil. 7 3 17 1,91 8 3,62 9 3,93 0,24 RF19 O usu\u00e1rio deve ser capaz de agendar um servi\u00e7o de banho e tosa. 3 2 8 0,90 5 2,26 5 2,18 0,19 RF42 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar em um sistema de fidelidade pelo aplicativo. 2 1 5 0,56 4 1,81 5 2,18 0,13 RF05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar-se para promo\u00e7\u00f5es. 2 2 6 0,67 6 2,71 5 2,18 0,13  Tabela 1: \u00cdndices de prioriza\u00e7\u00e3o   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/custoxbeneficio/#3-referencias-bibliograficas","title":"3. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Rahim, Md Shamsur, AZM Ehtesham Chowdhury, and Shovra Das. \"Rize: A proposed requirements prioritization technique for agile development.\" 2017 IEEE Region 10 Humanitarian Technology Conference (R10-HTC). IEEE, 2017. Acesso em: 30 abr. 2023. </p> <p>[2] WIEGERS, Karl; JOY, Beatty. PART II: Requirements development. In: WIEGERS, Karl; JOY, Beatty. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013. Cap. 16. p. 319-320. Dispon\u00edvel em: https://www.dirzon.com/file/telegram/HiLCoE%20-%20DRB1802/Microsoft%20Press%20Software%20Requirements%203%203rd%20Edition%20Aug%202013.pdf. Acesso em: 30 abr. 2023. </p>"},{"location":"elicitacao/custoxbeneficio/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/05/23 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de prioriza\u00e7\u00e3o Magno Luiz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"elicitacao/escalaTresNiveis/","title":"Escala de tr\u00eas n\u00edveis","text":""},{"location":"elicitacao/escalaTresNiveis/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de escala de tr\u00eas n\u00edveis \u00e9 relativamente comum, pois separa os requisitos naqueles de alta, m\u00e9dia e baixa prioridade. No entanto, ela \u00e9 muito abstrata para os prop\u00f3sitos deste artefato. Dessa forma, para uma prioriza\u00e7\u00e3o mais objetiva destes requisitos foi utilizada uma matriz de dois eixos (urgente e importante). Dessa forma, os requisitos foram analisados de maneira menos subjetiva e a prioriza\u00e7\u00e3o ocorreu dentro da escala de tr\u00eas n\u00edveis, j\u00e1 que os requisitos urgentes e n\u00e3o importantes s\u00e3o interessantes para alguma parte interessada mas n\u00e3o ajudam no sucesso de objetivos de neg\u00f3cios [2]. Assim, os outros quadrantes da matriz podem ser descritos como:</p> <ul> <li>Importantes e urgentes: quando os clientes necessitam do requisito e n\u00e3o podem esperar por ele (alta prioridade)[2].</li> <li>Importantes e n\u00e3o urgentes: quando os clientes necessitam do requisito mas podem esperar por ele (m\u00e9dia prioridade)[2].</li> <li>N\u00e3o importantes e n\u00e3o urgentes: quando os clientes n\u00e3o necessitam do requisito e podem esperar por ele (baixa prioridade)[2].</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/escalaTresNiveis/#2-priorizacao","title":"2. Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os requisitos foram priorizados a partir dos resultados da elicita\u00e7\u00e3o e com base nas personas delimitadas em artefato dedicado. A prioriza\u00e7\u00e3o foi realizada com o aux\u00edlio da ferramenta Miro e est\u00e1 incorporada abaixo para visualiza\u00e7\u00e3o.</p>  Fonte: Autor, 2023  <p>A partir da prioriza\u00e7\u00e3o realizada, foram constru\u00eddas as tabelas 1, 2 e 3, onde est\u00e3o marcados os requisitos de alta, m\u00e9dia e baixa prioridade, respectivamente. Os requisitos que possuem o texto destacado n\u00e3o foram implementados pelo aplicativo [1].</p>"},{"location":"elicitacao/escalaTresNiveis/#31-requisitos-de-alta-prioridade","title":"3.1 Requisitos de alta prioridade","text":"ID Requisito Justificativa RF01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar na aplica\u00e7\u00e3o Este requisito possibilita personaliza\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para as personas RF02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de entrar em sua conta cadastrada. Este requisito \u00e9 fundamental para o funcionamento de outras partes do sistema. RF03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar cat\u00e1logo online de produtos para animais de estima\u00e7\u00e3o. A visualiza\u00e7\u00e3o de produtos \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar itens de produtos e servi\u00e7os. Este requisito \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar produtos. Qualquer usu\u00e1rio deve ser capaz de encontrar produtos espec\u00edficos rapidamente. RF09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de selecionar itens. Este requisito \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar itens ao sacola de compras. Este requisito \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acompanhar a situa\u00e7\u00e3o do pedido. Qualquer usu\u00e1rio dentre as personas teria interesse em acompanhar seu pedido. RF12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar uma op\u00e7\u00e3o de pagamento. Este requisito \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF14 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar uma compra na aplica\u00e7\u00e3o. Este requisito \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF15 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar um perfil para o Pet. Todas as personas tem necessidades especiais para cada animal de estima\u00e7\u00e3o. RF16 O usu\u00e1rio deve ser capaz de remover itens da sacola de compras. Este requisito \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF18 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar o pre\u00e7o de itens. Este requisito \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF19 O usu\u00e1rio deve ser capaz de agendar um servi\u00e7o de banho e tosa. Todas as personas (exceto por Gilson) tem interesse neste requisito. RF21 O usu\u00e1rio deve ser capaz de recuperar sua conta atrav\u00e9s do endere\u00e7o de email cadastrado. Este requisito \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF22 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cancelar um pedido. Este requisito \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF23 O usu\u00e1rio deve ser capaz de escolher como receber um produto. Este requisito \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF25 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar a avalia\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es de um produto. Este requisito \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF26 O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar a entrega de produtos. Este requisito \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF28 O usu\u00e1rio deve ser capaz de filtrar produtos por categoria. Todo e qualquer usu\u00e1rio deve poder filtrar sua pesquisa para maior facilidade. RF29 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar mais de um animal de estima\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o. Personas como Marcos, Anete e Julia podem ter necessidades diferentes para cada animal. RF31 O sistema deve possuir filtros e classifica\u00e7\u00e3o por categorias para os produtos. Todo e qualquer usu\u00e1rio deve poder filtrar sua pesquisa para maior facilidade. RF35 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar local de entrega do produto.</code> Este requisito \u00e9 essencial para atingir objetivos de neg\u00f3cio. RF38 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de marcar consultas veterin\u00e1rias.</code> As personas possuem interesse neste tipo de servi\u00e7o. RNF01 O sistema deve ser manter seguro as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio criptografando dados sens\u00edveis. Todo usu\u00e1rio tem direito \u00e0 seguran\u00e7a e inviolabilidade de seus dados. RNF02 O sistema deve estar dispon\u00edvel para os sistemas Android e iOS. Quanto mais dispositivos forem compat\u00edveis, maiores as possibilidades de se atingir objetivos de neg\u00f3cio. RNF04 O sistema deve ter um sistema de busca eficiente. Todo usu\u00e1rio deve poder procurar por produtos de maneira r\u00e1pida e f\u00e1cil. RNF05 O sistema deve ser confi\u00e1vel e dispon\u00edvel Todo usu\u00e1rio deve poder utilizar o sistema a qualquer momento de forma eficiente.  Tabela 1: Requisitos de alta prioridade   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/escalaTresNiveis/#32-requisitos-de-media-prioridade","title":"3.2 Requisitos de m\u00e9dia prioridade","text":"ID Requisito Justificativa RF06 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de repetir um pedido anterior.</code> Este requisito n\u00e3o \u00e9 essencial para a obten\u00e7\u00e3o de objetivos de neg\u00f3cios. RF13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar um pedido na loja. A rapidez da compra e a capacidade de compra em si s\u00e3o mais importantes para as personas do que a localiza\u00e7\u00e3o ou fidelidade. RF17 O usu\u00e1rio deve ser capaz de favoritar itens. Este requisito n\u00e3o \u00e9 essencial para a obten\u00e7\u00e3o de objetivos de neg\u00f3cios. RF24 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de registrar uma lista de compras frequentes.</code> Este requisito n\u00e3o \u00e9 essencial para a obten\u00e7\u00e3o de objetivos de neg\u00f3cios. RF27 O usu\u00e1rio deve ser capaz de consultar a loja mais pr\u00f3xima. As personas (exceto Anete) tem facilidade com o uso de dispositivos m\u00f3veis. RF32 <code>O sistema deve realizar a sugest\u00e3o de produtos a partir de um perfil.</code> Nenhuma das personas \u00e9 indecisa quanto \u00e0 compra de produtos espec\u00edficos. RF37 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar transporte para o animal at\u00e9 a loja f\u00edsica.</code> As personas (exceto Anete) n\u00e3o possuem este servi\u00e7o como prioridade. RF41 <code>O sistema deve notificar o usu\u00e1rio acerca de pend\u00eancias m\u00e9dicas dos seus _pets_.</code> As personas (exceto Gilson) poderiam se aproveitar deste requisito, por\u00e9m este n\u00e3o \u00e9 primordial para a obten\u00e7\u00e3o de objetivos de neg\u00f3cio. RNF03 O sistema deve ser responsivo. A responsividade n\u00e3o \u00e9 primordial a nenhuma das personas.  Tabela 2: Requisitos de m\u00e9dia prioridade   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/escalaTresNiveis/#33-requisitos-de-baixa-prioridade","title":"3.3 Requisitos de baixa prioridade","text":"ID Requisito Justificativa RF05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar-se para promo\u00e7\u00f5es. O cadastro em promo\u00e7\u00f5es \u00e9 desnecess\u00e1rio ou n\u00e3o priorit\u00e1rio para as personas. RF08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar servi\u00e7os. N\u00e3o h\u00e1 uma quantidade de servi\u00e7os que justifique a necessidade de uma pesquisa dedidcada. RF20 O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar um servi\u00e7o. Este requisito n\u00e3o \u00e9 importante para a maioria dos usu\u00e1rios. RF30 O usu\u00e1rio deve ser capaz de reportar falhas e erros As personas n\u00e3o possuem o perfil para utilizar ou ter como prioridade este requisito. RF40 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com _posts_ da comunidade.</code> As personas n\u00e3o possuem o perfil para utilizar ou ter como prioridade este requisito. RF42 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar em um sistema de fidelidade pelo aplicativo.</code> As personas n\u00e3o possuem o perfil para utilizar ou ter como prioridade este requisito.  Tabela 3: Requisitos de baixa prioridade   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/escalaTresNiveis/#4-requisitos-nao-executados","title":"4. Requisitos n\u00e3o executados","text":"<p>Nesta prioriza\u00e7\u00e3o, os requisitos que n\u00e3o ser\u00e3o executados est\u00e3o descritos na tabela 4 sob a justificativa j\u00e1 detalhada na introdu\u00e7\u00e3o deste artefato.</p>"},{"location":"elicitacao/escalaTresNiveis/#41-requisitos-nao-executados","title":"4.1 Requisitos n\u00e3o executados","text":"ID Requisito RF33 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar produtos pelo aplicativo.</code> RF34 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de obter informa\u00e7\u00f5es sobre cuidados de animais.</code> RF36 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar um blog com dicas sobre _pets_.</code> RF39 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com eventos pr\u00f3ximos relacionados a _pets_.</code> RF43 <code>O sistema deve fornecer ao usu\u00e1rio servi\u00e7os de hotelaria para animais.</code>  Tabela 4: Requisitos n\u00e3o executados   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/escalaTresNiveis/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Lichess. Prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos. Dispon\u00edvel no link. Acesso em: 30 abr. 2023.</p> <p>[2] WIEGERS, Karl; JOY, Beatty. PART II: Requirements development. In: WIEGERS, Karl; JOY, Beatty. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013. Cap. 16. p. 319-320. Dispon\u00edvel em: https://www.dirzon.com/file/telegram/HiLCoE%20-%20DRB1802/Microsoft%20Press%20Software%20Requirements%203%203rd%20Edition%20Aug%202013.pdf. Acesso em: 30 abr. 2023. </p>"},{"location":"elicitacao/escalaTresNiveis/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 30/04/23 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de prioriza\u00e7\u00e3o Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz <code>1.1</code> 30/04/23 Atualiza\u00e7\u00e3o dos requisitos Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz"},{"location":"elicitacao/introspeccao/","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/introspeccao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos utilizada pelo analista ao desenvolver requisitos com base na perspectiva do usu\u00e1rio,considerando seus objetivos e necessidades para o sucesso de um sistema espec\u00edfico. Esta t\u00e9cnica \u00e9 usualmente utilizada com outras t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o para iniciar o processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, sendo uma pr\u00e1tica de observa\u00e7\u00e3o focada no usu\u00e1rio.  </p> <p>A t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada mais f\u00e1cil de ser utilizada em compara\u00e7\u00e3o com outras t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, devido ao seu baixo custo de implementa\u00e7\u00e3o. Ela pode ser um passo inicial no processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, permitindo a gera\u00e7\u00e3o de ideias sobre a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema e o entendimento da dura\u00e7\u00e3o de tarefas. No entanto, \u00e9 importante notar que esta t\u00e9cnica pode n\u00e3o refletir precisamente as necessidades de diferentes usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, ao utilizar a observa\u00e7\u00e3o passiva, pode ser dif\u00edcil entender as raz\u00f5es por tr\u00e1s das decis\u00f5es dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Utilizando o conceito definido na t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o por introspec\u00e7\u00e3o, a atividade de elicita\u00e7\u00e3o foi realizada por um integrante do grupo e revisada por dois outros integrantes.</p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#3-participantes","title":"3. Participantes","text":"<ul> <li>Magno Luiz</li> <li>Samuel Sato</li> <li>Vitor Manoel</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#4-resultados","title":"4. Resultados","text":"<p>Ao realizar a t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o, os resultados da elicita\u00e7\u00e3o est\u00e3o contidos na Tabela 1 para requisitos funcionais(RF) e requisitos N\u00e3o-funcionais(RNF) na Tabela 2. Tamb\u00e9m est\u00e3o caracterizados como requisitos contidos na t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o(INT), dado o \u00edndice(ID).</p> <p> ID Tipo Descri\u00e7\u00e3o INT01 RF01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar na aplica\u00e7\u00e3o. INT02 RF02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar itens de produtos e servi\u00e7os. INT03 RF03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar-se para promo\u00e7\u00f5es. INT04 RF04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de repetir um pedido anterior. INT05 RF05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar produtos. INT06 RF06 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar servi\u00e7os. INT07 RF07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de selecionar itens. INT08 RF08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar itens ao sacola de compras. INT09 RF09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acompanhar a situa\u00e7\u00e3o do pedido. INT10 RF10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar uma op\u00e7\u00e3o de pagamento. INT11 RF11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar um pedido na loja. INT12 RF12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar uma compra na aplica\u00e7\u00e3o. INT13 RF13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar um perfil para o Pet. INT14 RF14 O usu\u00e1rio deve ser capaz de entrar em sua conta cadastrada. INT15 RF15 O usu\u00e1rio deve ser capaz de remover itens da sacola de compras. INT16 RF16 O usu\u00e1rio deve ser capaz de favoritar itens. INT17 RF17 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar o pre\u00e7o de itens. INT18 RF18 O usu\u00e1rio deve ser capaz de agendar um servi\u00e7o. INT19 RF19 O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar um servi\u00e7o. INT20 RF20 O usu\u00e1rio deve ser capaz de recuperar sua conta atrav\u00e9s do endere\u00e7o de email cadastrado. INT21 RF21 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cancelar um pedido. INT22 RF22 O usu\u00e1rio deve ser capaz de escolher como receber um produto. <p></p>  Tabela 1: Requisitos funcionais   Fonte: Autor, 2023  <p> ID Tipo Descri\u00e7\u00e3o INT23 RNF01 O sistema deve estar dispon\u00edvel para os sistemas Android e iOS. INT24 RNF02 O sistema deve ser responsivo <p></p>  Tabela 2: Requisitos n\u00e3o-funcionais   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#5-validacao-com-usuario-real","title":"5. Valida\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio real","text":"<p>Foi realizado uma valida\u00e7\u00e3o com a usu\u00e1ria Sarah Veras, que \u00e9 estudante de rela\u00e7\u00f5es internacionais na unb e tamb\u00e9m usu\u00e1ria do aplicativo da Petz. Neste v\u00eddeo foi apresentado o artefato de introspec\u00e7\u00e3o juntamente com o artefato de storytelling. Ap\u00f3s a explica\u00e7\u00e3o do estudo realizado a Sarah nos forneceu um feedback do artefato criado. - Link do v\u00eddeo da valida\u00e7\u00e3o</p> Figura 4: Reuni\u00e3o de valida\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rioFonte: Lucas, 2023"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#6-bibliografia","title":"6. Bibliografia","text":"<p>[1] SHARMA, Shreta; PANDEY, S. K. Revisiting requirements elicitation techniques. International Journal of Computer Applications, v. 75, n. 12, 2013.</p> <p>[2] YOUSUF, Masooma; ASGER, M. Comparison of various requirements elicitation techniques. International Journal of Computer Applications, v. 116, n. 4, 2015.</p> <p>[3] ZOWGHI, Didar; COULIN, Chad. Requirements elicitation: A survey of techniques, approaches, and tools. Engineering and managing software requirements, 2005.</p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#7-historico-de-versao","title":"7. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 27/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato de t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o Magno Luiz Vitor Manoel e Samuel Sato <code>1.1</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.2</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio Lucas Rodrigues Magno Luiz"},{"location":"elicitacao/moscow/","title":"MosCoW","text":""},{"location":"elicitacao/moscow/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica MoSCoW \u00e9 amplamente utilizada em projetos de software para priorizar requisitos de acordo com sua import\u00e2ncia para o cliente ou usu\u00e1rio final. A sigla MOSCOW significa \"Must Have\", \"Should Have\", \"Could Have\" e \"Won't Have\", que representam quatro categorias distintas de requisitos [1].</p> <p>A categoriza\u00e7\u00e3o dos requisitos de acordo com a t\u00e9cnica MOSCOW permite que os desenvolvedores de software e os stakeholders identifiquem rapidamente quais requisitos s\u00e3o cr\u00edticos para o sucesso do projeto e quais s\u00e3o menos importantes. Isso ajuda a garantir que os recursos e esfor\u00e7os da equipe de desenvolvimento sejam direcionados para os requisitos mais importantes [1].</p> <p>A categoria \"Must Have\" representa os requisitos essenciais para o sucesso do projeto, ou seja, aqueles que s\u00e3o absolutamente necess\u00e1rios para que o aplicativo funcione de maneira adequada e atenda aos objetivos do cliente ou usu\u00e1rio final. A categoria \"Should Have\" representa requisitos importantes, mas que n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o cr\u00edticos quanto os \"Must Have\". J\u00e1 a categoria \"Could Have\" representa requisitos desej\u00e1veis, mas que n\u00e3o s\u00e3o essenciais para o sucesso do projeto. Por fim, a categoria \"Won't Have\" representa requisitos que foram descartados ou adiados para futuras itera\u00e7\u00f5es do projeto [1].</p> <p>A utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica MOSCOW \u00e9 uma abordagem eficiente para priorizar os requisitos do projeto e garantir que a equipe de desenvolvimento foque seus esfor\u00e7os nos requisitos mais importantes. Ela permite que a equipe de desenvolvimento se concentre em requisitos cr\u00edticos e que atendam \u00e0s necessidades do cliente, garantindo assim a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio final e o sucesso do projeto [1].</p>"},{"location":"elicitacao/moscow/#2-priorizacao","title":"2. Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os requisitos foram priorizados a partir dos resultados da elicita\u00e7\u00e3o. A prioriza\u00e7\u00e3o est\u00e1 marcada nas tabelas 1, 2, 3 e 4, que representam os requisitos \"Must Have\", \"Should Have\", \"Could Have\" e \"Won't Have\", respectivamente. A prioriza\u00e7\u00e3o foi feita junta ao usu\u00e1rio, grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo disponivel no final do documento.</p>"},{"location":"elicitacao/moscow/#21-tabela-de-requisitos-must-have","title":"2.1 Tabela de requisitos \"Must Have\"","text":"ID Requisito RF01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar na aplica\u00e7\u00e3o. RF02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de entrar em sua conta cadastrada. RF03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar cat\u00e1logo online de produtos para animais de estima\u00e7\u00e3o. RF04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar itens de produtos e servi\u00e7os. RF13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar um pedido na loja. RF14 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar uma compra na aplica\u00e7\u00e3o. RF16 O usu\u00e1rio deve ser capaz de remover itens da sacola de compras. RF18 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar o pre\u00e7o de itens. RF22 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cancelar um pedido. RF23 O usu\u00e1rio deve ser capaz de escolher como receber um produto. RF24 O usu\u00e1rio deve ser capaz de registrar uma lista de compras frequentes. RF26 O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar a entrega de produtos. RF28 O usu\u00e1rio deve ser capaz de filtrar produtos por categoria. RF31 O sistema deve possuir filtros e classifica\u00e7\u00e3o por categorias para os produtos. RF34 O usu\u00e1rio deve ser capaz de obter informa\u00e7\u00f5es sobre cuidados de animais. RF35 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar local de entrega do produto. RF41 O sistema deve notificar o usu\u00e1rio acerca de pend\u00eancias m\u00e9dicas dos seus pets. RNF01 O sistema deve manter seguras as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio criptografando dados sens\u00edveis. RNF02 O sistema deve estar dispon\u00edvel para os sistemas Android e iOS. RNF03 O sistema deve ser responsivo. RNF04 O sistema deve ter um sistema de busca eficiente. RNF05 O sistema deve ser confi\u00e1vel e dispon\u00edvel.  Tabela 1: Requisitos \"Must Have\"   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/moscow/#22-tabela-de-requisitos-should-have","title":"2.2 Tabela de requisitos \"Should Have\"","text":"ID Requisito RF05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar-se para promo\u00e7\u00f5es. RF07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar produtos. RF08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar servi\u00e7os. RF09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de selecionar itens. RF10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar itens ao sacola de compras. RF11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acompanhar a situa\u00e7\u00e3o do pedido. RF12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar uma op\u00e7\u00e3o de pagamento. RF15 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar um perfil para o Pet. RF17 O usu\u00e1rio deve ser capaz de favoritar itens. RF19 O usu\u00e1rio deve ser capaz de agendar um servi\u00e7o de banho e tosa. RF20 O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar um servi\u00e7o. RF21 O usu\u00e1rio deve ser capaz de recuperar sua conta atrav\u00e9s do endere\u00e7o de email cadastrado. RF25 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar a avalia\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es de um produto. RF27 O usu\u00e1rio deve ser capaz de consultar a loja mais pr\u00f3xima. RF29 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar mais de um animal de estima\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o. RF30 O usu\u00e1rio deve ser capaz de reportar falhas e erros. RF32 O sistema deve realizar a sugest\u00e3o de produtos a partir de um perfil. RF33 O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar pacotes peri\u00f3dicos de produtos pelo aplicativo. RF36 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar um blog com dicas sobre pets. RF37 O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar transporte para o animal at\u00e9 a loja f\u00edsica. RF38 O usu\u00e1rio deve ser capaz de marcar consultas veterin\u00e1rias. RF40 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com posts da comunidade. RF42 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar em um sistema de fidelidade pelo aplicativo.  Tabela 2: Requisitos \"Should Have\"   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/moscow/#23-tabela-de-requisitos-could-have","title":"2.3 Tabela de requisitos \"Could Have\"","text":"ID Requisito RF06 O usu\u00e1rio deve ser capaz de repetir um pedido anterior.  Tabela 3: Requisitos \"Could Have\"   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/moscow/#24-tabela-de-requisitos-wont-have","title":"2.4 Tabela de requisitos \"Won't Have\"","text":"ID Requisito RF39 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com eventos pr\u00f3ximos relacionados a pets. RF43 O sistema deve fornecer ao usu\u00e1rio servi\u00e7os de hotelaria para animais.  Tabela 4: Requisitos \"Won't Have\"   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/moscow/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/moscow/#3-referencias-bibliograficas","title":"3. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] \"Prioritizing Requirements: What Features Are Really Needed?\" de Karl E. Wiegers, publicado na revista \"IEEE Software\" em 1999.</p>"},{"location":"elicitacao/moscow/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/05/23 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina da t\u00e9cnica MosCoW Lucas Cardoso Pedro Muniz <code>1.1</code> 05/07/23 Valida\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio Vitor Manoel e Lucas Cardoso Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"elicitacao/perfil/","title":"Perfil de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/perfil/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios cujos objetivos devem ser apoiados pelo sistema sendo projetado[1]. Tra\u00e7ar o perfil de usu\u00e1rio do sistema \u00e9 importante para auxiliar a cria\u00e7\u00e3o de personas e sele\u00e7\u00e3o de participantes para as atividades de elicita\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil/#2-perfil-inicial","title":"2. Perfil inicial","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o detalhada do perfil de usu\u00e1rio \u00e9 necess\u00e1rio o uso de ferramentas como question\u00e1rios e entrevistas para detalhamento de suas caracter\u00edsticas de interesse, contudo pode-se tra\u00e7ar um perfil inicial sem estas informa\u00e7\u00f5es, para que se tenha uma base a ser detalhada.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil/#21-caracteristicas-de-interesse","title":"2.1 Caracter\u00edsticas de interesse","text":"<ul> <li>Faixa et\u00e1ria</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o</li> <li>Fun\u00e7\u00e3o</li> <li>Faixa Salarial</li> <li>Conhecimento de tecnologia</li> <li>Objetivo no aplicativo</li> </ul> <p>Com base nestas caracter\u00edsticas, a tabela 1 apresenta o perfil de usu\u00e1rio principal do aplicativo, cliente final que possui um ou mais pets.</p> <p> Caracter\u00edstica Perfil Cliente Faixa et\u00e1ria 20 - 55 anos Ocupa\u00e7\u00e3o Indiferente Fun\u00e7\u00e3o Indiferente Faixa Salarial 2 - 12 sal\u00e1rios m\u00ednimos Conhecimento de tecnologia B\u00e1sico a avan\u00e7ado Objetivo Solicitar produtos e servi\u00e7os para seus pets <p></p>  Tabela 1: Perfil inicial de usu\u00e1rio   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/perfil/#3-perfil-final","title":"3. Perfil final","text":"<p>Ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio aos usu\u00e1rios e potenciais usu\u00e1rios do aplicativo, foi poss\u00edvel detalhar o perfil inicial para a cria\u00e7\u00e3o de um perfil detalhado dos usu\u00e1rios do sistema, apresentado na tabela 2 levando em considera\u00e7\u00e3o as mesmas caracter\u00edsticas apresentadas anteriormente. O question\u00e1rio aplicado forneceu informa\u00e7\u00f5es para a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos assim como para o perfil de usu\u00e1rio. O question\u00e1rio e suas respostas podem ser encontrados no artefato de Question\u00e1rio.</p> <p> Caracter\u00edstica Perfil Cliente Faixa et\u00e1ria 18 - 50 anos Ocupa\u00e7\u00e3o Estudante/Funcion\u00e1rio p\u00fablico Fun\u00e7\u00e3o Indiferente Faixa Salarial 2 - 12 sal\u00e1rios m\u00ednimos Conhecimento de tecnologia Intermedi\u00e1rio a avan\u00e7ado Objetivo Solicitar produtos e servi\u00e7os para seus pets <p></p> Tabela 2: Perfil final de usu\u00e1rio  Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/perfil/#4-referencias-bibliograficas","title":"4. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/04/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Muniz Samuel Sato <code>1.1</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"elicitacao/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma persona \u00e9 um personagem fict\u00edcio, arqu\u00e9tipo hipot\u00e9tico de um grupo de usu\u00e1rios reais, criada para descrever um usu\u00e1rio t\u00edpico[1]. Personas s\u00e3o importantes para representar os grupos de usu\u00e1rios que o sistema deve atender e para integrar seus interesses no desenvolvimento, evitando a necessidade de um ou mais usu\u00e1rios reais presentes durante todo o processo.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Para a cria\u00e7\u00e3o do elenco de personas para o aplicativo Petz[2], ser\u00e3o utilizados alguns dos elementos caracter\u00edsticos propostos por Cooper e referenciados no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador de Simone Barbosa[1], sendo estas:</p> <ul> <li>Identidade: Nome, sobrenome, idade e demais dados pessoais interessantes.</li> <li>Status: Identifica\u00e7\u00e3o se a persona \u00e9 prim\u00e1ria, secund\u00e1ria ou antipersona.</li> <li>Objetivos: Objetivos pessoais ou profissionais da persona.</li> <li>Habilidades: Especialidades da persona.</li> <li>Expectativas: Como a persona acredita que o produto funciona. </li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#3-elenco-de-personas","title":"3. Elenco de personas","text":"<p>Segundo Barbosa, um elenco de personas deve possuir entre 3 e 12 personas, sendo que cada uma delas deve representar um papel de usu\u00e1rio distinto. Estas personas devem ser classificadas em prim\u00e1rias, secund\u00e1rias e antipersonas dependendo de sua import\u00e2ncia para o direcionamento do projeto[1]. Pensando nisso, foram elaboradas cinco personas para o aplicativo Petz, sendo duas destas personas prim\u00e1rias, duas secund\u00e1rias e uma antipersona.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#4-personas-primarias","title":"4. Personas prim\u00e1rias","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#41-marcos-ribeiro-costa","title":"4.1 Marcos Ribeiro Costa","text":"<p> <p></p>  Figura 1: Persona Marcos Ribeiro Costa   Fonte: This Person Does Not Exist[3]  <p></p> <ul> <li>Identidade:<ul> <li>Nome: Marcos Ribeiro Costa.</li> <li>Idade: 25 anos.</li> <li>Profiss\u00e3o: Publicit\u00e1rio.</li> <li>Moradia: Mora em um apartamento pequeno.</li> <li>Animais de estima\u00e7\u00e3o: Possui 2 gatos.</li> </ul> </li> <li>Status: Persona prim\u00e1ria.</li> <li>Objetivo: Marcos \u00e9 muito focado em sua carreira profissional e agora que se formou pretende aumentar seu portif\u00f3lio e sonha em trabalhar em uma multinacional renomada.</li> <li>Habilidades: Marcos possui ensino superior completo, al\u00e9m de alguns cursos complementares. Possui grande facilidade com o uso de aparelhos e aplicativos m\u00f3veis.</li> <li>Expectativas: Marcos espera poder comprar produtos para seus gatos de forma r\u00e1pida e remota, al\u00e9m de poder marcar consultas com veterin\u00e1rios e comprar rem\u00e9dios atrav\u00e9s do aplicativo.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Marcos \u00e9 um publicit\u00e1rio rec\u00e9m formado residente no Distrito Federal, busca atualmente um emprego em uma empresa de renome e aumenta seu portif\u00f3lio atrav\u00e9s de contratos de freelancer. Possui dois gatos e gasta boa parte de seu or\u00e7amento com cursos para sua \u00e1rea e produtos para seus pets. Por conta de seu grande foco na carreira, acaba por sempre estar sem tempo para outras atividades.</li> <li>Frase: \"Agora n\u00e3o, tenho que terminar esse job.\"</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#42-anete-marcondes-alves","title":"4.2 Anete Marcondes Alves","text":"<p> <p></p>  Figura 2: Persona Anete Marcondes Alves   Fonte: This Person Does Not Exist[3]  <p></p> <ul> <li>Identidade:<ul> <li>Nome: Anete Marcondes Alves.</li> <li>Idade: 52 anos.</li> <li>Profiss\u00e3o: Aposentada.</li> <li>Moradia: Mora em uma casa grande.</li> <li>Animais de estima\u00e7\u00e3o: Possui dois c\u00e3es de pequeno porte.</li> </ul> </li> <li>Status: Persona prim\u00e1ria.</li> <li>Objetivo: Agora que aposentou Anete apenas quer descansar e ficar tranquila, adora seus cachorros e deseja dar o maior conforto para eles. </li> <li>Habilidades: Anete possui ensino superior completo. Possui alguma facilidade com aparelhos m\u00f3veis, contudo conseguiu aprender a utilizar alguns aplicativos com os filhos.</li> <li>Expectativas: Anete espera poder comprar produtos para entrega, al\u00e9m de marcar banho e tosa para seus cachorros com o profissional que confia, tamb\u00e9m espera poder evitar deslocamento com servi\u00e7os de leva e tr\u00e1s para seus pets.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Anete passou sua vida trabalhando para criar seus filhos. Agora que aposentou e seus filhos sa\u00edram de casa, acabou por adotar dois pequenos cachorros que acabaram por ser seus grandes amores, substituindo a falta que tem dos filhos.</li> <li>Frase: \"Meus beb\u00eas s\u00e3o tudo para mim.\"</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#5-personas-secundarias","title":"5. Personas Secund\u00e1rias","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#51-gilson-pereira-monteiro","title":"5.1 Gilson Pereira Monteiro","text":"<p> <p></p>  Figura 3: Persona Gilson Pereira Monteiro   Fonte: This Person Does Not Exist[3]  <p></p> <ul> <li>Identidade:<ul> <li>Nome: Gilson Pereira Monteiro.</li> <li>Idade: 42 anos.</li> <li>Profiss\u00e3o: Aut\u00f4nomo.</li> <li>Moradia: Mora em uma casa mediana.</li> <li>Animais de estima\u00e7\u00e3o: Possui diversos peixes.</li> </ul> </li> <li>Status: Persona secund\u00e1ria.</li> <li>Objetivo: Gilson possui uma loja de artigos variados e trabalha para aumentar suas vendas e seus lucros. </li> <li>Habilidades: Gilson possui ensino m\u00e9dio completo, al\u00e9m de cursos de empreendedorismo. Possui alguma facilidade com aparelhos e aplicativos m\u00f3veis.</li> <li>Expectativas: Gilson deseja poder comprar produtos para piscicultura para entrega, al\u00e9m de consultar as variedades de peixe dispon\u00edveis no momento.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Gilson sempre gostou de pesca e peixes no geral, por conta de sua ocupa\u00e7\u00e3o como aut\u00f4nomo e pouca disponibilidade, acabou por perceber que os peixes seriam \u00f3timos pets para si, se tornando assim um piscicultor amador por hobbie.</li> <li>Frase: \"Se o mar n\u00e3o est\u00e1 para peixes, cultive um aqu\u00e1rio.\"</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#52-julia-marcondes-vaz","title":"5.2 Julia Marcondes Vaz","text":"<p> <p></p>  Figura 4: Persona Julia Marcondes Vaz   Fonte: This Person Does Not Exist[3]  <p></p> <ul> <li>Identidade:<ul> <li>Nome: Julia Marcondes Vaz.</li> <li>Idade: 32 anos.</li> <li>Profiss\u00e3o: Vendedora.</li> <li>Moradia: Mora em uma casa mediana.</li> <li>Animais de estima\u00e7\u00e3o: Possui diversos c\u00e3es que resgatou.</li> </ul> </li> <li>Status: Persona secund\u00e1ria.</li> <li>Objetivo: Julia adora os animais e sempre que encontra algum animal necessitado ou abandonado, faz o poss\u00edvel para dar abrigo e cuidado ao mesmo, tem o sonho de abrir uma ONG de aux\u00edlio aos animais. </li> <li>Habilidades: Julia possui ensino superior incompleto e alguns cursos de vendas que participou. Possui grande facilidade com o uso de aparelhos e aplicativos m\u00f3veis.</li> <li>Expectativas: Por conta da grande quantidade de animais que possui, Julia espera poder avaliar os valores dos produtos de forma remota, assim como comprar estes produtos para que sejam entregues.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Julia \u00e9 uma grande amante dos animais, desde pequena resgata e cuida de animais, possuia o sonho de ser veterin\u00e1ria mas teve que abandonar a faculdade por quest\u00f5es financeiras. Agora Julia vende produtos de higiene e beleza e resgata animais em condi\u00e7\u00e3o de risco.</li> <li>Frase: \"Um cora\u00e7\u00e3o grande sempre tem espa\u00e7o para mais um.\"</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#6-antipersona","title":"6. Antipersona","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#61-inocencio-alvarez-botelho","title":"6.1 Inoc\u00eancio Alv\u00e1rez Botelho","text":"<p> <p></p>  Figura 5: Antipersona Inoc\u00eancio Alv\u00e1rez Botelho   Fonte: This Person Does Not Exist[3]  <p></p> <ul> <li>Identidade:<ul> <li>Nome: Inoc\u00eancio Alv\u00e1rez Botelho.</li> <li>Idade: 57 anos.</li> <li>Profiss\u00e3o: Fazendeiro.</li> <li>Moradia: Mora em uma grande fazenda.</li> <li>Animais de estima\u00e7\u00e3o: N\u00e3o possui.</li> </ul> </li> <li>Status: Antipersona.</li> <li>Objetivo: Inoc\u00eancio deseja apenas aumentar sua fazenda e seu rebanho para deixar como heran\u00e7a para seus filhos. </li> <li>Habilidades: Inoc\u00eancio possui ensino m\u00e9dio incompleto. N\u00e3o possui nenhuma facilidade com aparelhos m\u00f3veis e n\u00e3o os utiliza. </li> <li>Expectativas: Inoc\u00eancio n\u00e3o v\u00ea valor em lojas virtuais e petshops no geral.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Inoc\u00eancio criou uma grande fazenda pecuarista a partir do pequeno s\u00edtio herdado de seu pai, nunca teve animais de estima\u00e7\u00e3o e sempre trabalhou com rebanhos de gado.</li> <li>Frase: \"O arroba est\u00e1 alto por enquanto.\"</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#7-referencias-bibliograficas","title":"7. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p> <p>[2] Petz, acesso em: 27 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link.</p> <p>[3] This Person Does Not Exist, acesso em: 27 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#8-historico-de-versao","title":"8. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 27/04/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Muniz Vitor Manoel <code>1.1</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"elicitacao/questionario/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O question\u00e1rio \u00e9 uma t\u00e9cnica que permite obter informa\u00e7\u00f5es de um numeroso p\u00fablico-alvo de forma r\u00e1pida. Tal t\u00e9cnica possibilita analisar as resposta de uma amostra da popula\u00e7\u00e3o. Assim, a an\u00e1lise das respostas do question\u00e1rio auxiliam a definir entender o p\u00fablico alvo.</p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Para a coleta de dados, foi utilizado a plataforma Google Forms. Foram criadas perguntas a fim de entender os usu\u00e1rios e potenciais usu\u00e1rios do aplicativo Petz. Dessa forma, as perguntas realizadas t\u00eam dois objetivos: Feedback do funcionamento do aplicativo e obten\u00e7\u00e3o de dados sobre o perfil dos usu\u00e1rios.</p> <p>Foram aplicadas duas condi\u00e7\u00f5es para tratativa dos dados obtidos pelas respostas do question\u00e1rio. \u00c9 necess\u00e1rio que a resposta da quest\u00e3o 1 seja positiva ou que possua algum pet.</p> <p>Question\u00e1rio aplicado no grupo de Engenharia de Software do Telegram e grupos familiares e de institui\u00e7\u00f5es que os integrantes do grupo participam. O intervalo de data que o question\u00e1rio ficou dispon\u00edvel foi de 27/04/2023 at\u00e9 29/04/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#3-questoes","title":"3. Quest\u00f5es","text":"<ol> <li>Voc\u00ea j\u00e1 usou o Petz? (sim/n\u00e3o)</li> <li>Qual sua faixa et\u00e1ria? (at\u00e9 18, 19-24, 25-30, 30-40, 40 ou mais)</li> <li>Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o atual? (Desempregado, Empregado do setor p\u00fablico, Empregado do setor privado, Estudante)</li> <li>Quantos animais de estima\u00e7\u00e3o voc\u00ea possui? (0,1,2,3,4, 5 ou mais)</li> <li>Voc\u00ea j\u00e1 realizou compras pelo aplicativo Petz? (sim/n\u00e3o)</li> <li>Voc\u00ea j\u00e1 agendou banho ou tosa pelo aplicativo Petz? (sim/n\u00e3o)</li> <li>Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o aplicativo Petz? (1,2,3,4,5)[Nunca utilizo o aplicativo / Utilizo com muita frequ\u00eancia]</li> <li>Como voc\u00ea classificaria sua experi\u00eancia com o aplicativo? [insatisfeito / muito satisfeito]</li> <li>Quais foram suas maiores dificuldades ao utilizar o aplicativo Petz? (Marque at\u00e9 cinco op\u00e7\u00f5es)</li> <li>O que voc\u00ea espera de um aplicativo de petshop como o Petz?  (Marque at\u00e9 tr\u00eas op\u00e7\u00f5es)</li> </ol>"},{"location":"elicitacao/questionario/#4-respostas","title":"4. Respostas","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#41-questao-1","title":"4.1 Quest\u00e3o 1","text":"<p>A Figura abaixo descreve as respostas para a quest\u00e3o \"Voc\u00ea j\u00e1 usou o Petz?\". Os dados est\u00e3o representados atrav\u00e9s de um gr\u00e1fico de pizza.</p> <p></p>  Figura 1: Respostas para a quest\u00e3o 1   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/questionario/#42-questao-2","title":"4.2 Quest\u00e3o 2","text":"<p>A Figura abaixo descreve as respostas para a quest\u00e3o \"Qual sua faixa et\u00e1ria?\". Os dados est\u00e3o representados atrav\u00e9s de um gr\u00e1fico de pizza.</p> <p></p>  Figura 2: Respostas para a quest\u00e3o 2   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/questionario/#43-questao-3","title":"4.3 Quest\u00e3o 3","text":"<p>A Figura abaixo descreve as respostas para a quest\u00e3o \"Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o atual?\". Os dados est\u00e3o representados atrav\u00e9s de um gr\u00e1fico de pizza.</p> <p></p>  Figura 3: Respostas para a quest\u00e3o 3   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/questionario/#44-questao-4","title":"4.4 Quest\u00e3o 4","text":"<p>A Figura abaixo descreve as respostas para a quest\u00e3o \"Quantos animais de estima\u00e7\u00e3o voc\u00ea possui?\". Os dados est\u00e3o representados atrav\u00e9s de um gr\u00e1fico de pizza.</p> <p></p>  Figura 4: Respostas para a quest\u00e3o 4   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/questionario/#45-questao-5","title":"4.5 Quest\u00e3o 5","text":"<p>A Figura abaixo descreve as respostas para a quest\u00e3o \"Voc\u00ea j\u00e1 realizou compras pelo aplicativo Petz?\". Os dados est\u00e3o representados atrav\u00e9s de um gr\u00e1fico de pizza.</p> <p></p>  Figura 5: Respostas para a quest\u00e3o 5   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/questionario/#46-questao-6","title":"4.6 Quest\u00e3o 6","text":"<p>A Figura abaixo descreve as respostas para a quest\u00e3o \"Voc\u00ea j\u00e1 agendou banho ou tosa pelo aplicativo Petz?\". Os dados est\u00e3o representados atrav\u00e9s de um gr\u00e1fico de pizza.</p> <p></p>  Figura 6: Respostas para a quest\u00e3o 6   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/questionario/#47-questao-7","title":"4.7 Quest\u00e3o 7","text":"<p>A Figura abaixo descreve as respostas para a quest\u00e3o \"Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o aplicativo Petz?\". Os dados est\u00e3o representados atrav\u00e9s de um gr\u00e1fico de barras verticais.</p> <p></p>  Figura 7: Respostas para a quest\u00e3o 7   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/questionario/#48-questao-8","title":"4.8 Quest\u00e3o 8","text":"<p>A Figura abaixo descreve as respostas para a quest\u00e3o \"Como voc\u00ea classificaria sua experi\u00eancia com o aplicativo?\". Os dados est\u00e3o representados atrav\u00e9s de um gr\u00e1fico de barras verticais.</p> <p></p>  Figura 8: Respostas para a quest\u00e3o 8   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/questionario/#49-questao-9","title":"4.9 Quest\u00e3o 9","text":"<p>A Figura abaixo descreve as respostas para a quest\u00e3o \"Quais foram suas maiores dificuldades ao utilizar o aplicativo Petz?\". Os dados est\u00e3o representados atrav\u00e9s de um gr\u00e1fico de barras horizontais.</p> <p></p>  Figura 6: Respostas para a quest\u00e3o 9   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/questionario/#410-questao-10","title":"4.10 Quest\u00e3o 10","text":"<p>A Figura abaixo descreve as respostas para a quest\u00e3o \"O que voc\u00ea espera de um aplicativo de petshop como o Petz?\". Os dados est\u00e3o representados atrav\u00e9s de um gr\u00e1fico de barras horizontais.</p> <p></p>  Figura 10: Respostas para a quest\u00e3o 10   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/questionario/#5-tabela-de-respostas","title":"5. Tabela de respostas","text":"<p>A Tabela 1 detalha as respostas recolhidas de usu\u00e1rios que tiveram experi\u00eancias anteriores com o aplicativo j\u00e1 implementado.</p> Faixa et\u00e1ria Ocupa\u00e7\u00e3o N\u00famero de Pets J\u00e1 realizou compras pelo app J\u00e1 agendou banho ou tosa pelo app Frequ\u00eancia de uso do app Classifica\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia com o app Maiores dificuldades ao usar o app O que esperar de um app como Petz De 19 a 24 anos Estudante 1 Sim N\u00e3o 2 5 N\u00e3o tive dificuldades Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Agendar consultas com veterin\u00e1rios De 25 a 30 anos Estudante 2 Sim N\u00e3o 1 5 N\u00e3o tive dificuldades Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Receber ofertas e promo\u00e7\u00f5es De 19 a 24 anos Estudante 5 ou mais N\u00e3o N\u00e3o 2 3 N\u00e3o tive dificuldades Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos 40 anos ou mais Estudante 1 Sim N\u00e3o 3 4 Encontrar os produtos desejados Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos 18 anos ou menos Estudante 2 Sim N\u00e3o 3 4 N\u00e3o tive dificuldades Realizar compras online, Receber ofertas e promo\u00e7\u00f5es 40 anos ou mais Empregado no setor p\u00fablico 4 N\u00e3o Sim 1 3 N\u00e3o tive dificuldades Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos 40 anos ou mais Estudante 1 N\u00e3o N\u00e3o 1 5 Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Receber ofertas e promo\u00e7\u00f5es, Agendar consultas com veterin\u00e1rios De 19 a 24 anos Empregado no setor privado 0 Sim N\u00e3o 2 4 N\u00e3o tive dificuldades Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Receber ofertas e promo\u00e7\u00f5es De 19 a 24 anos Estudante 1 Sim N\u00e3o 3 5 N\u00e3o tive dificuldades Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Receber ofertas e promo\u00e7\u00f5es, Agendar banho e tosa, Agendar consultas com veterin\u00e1rios De 19 a 24 anos Estudante 1 Sim N\u00e3o 2 4 N\u00e3o tive dificuldades Encontrar os produtos desejados  Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos 40 anos ou mais Empregado no setor privado 1 N\u00e3o Sim 1 2 N\u00e3o tive dificuldades Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Receber ofertas e promo\u00e7\u00f5es, Agendar banho e tosa, Agendar consultas com veterin\u00e1rios 40 anos ou mais Empregado no setor privado 1 N\u00e3o N\u00e3o 1 2 N\u00e3o tive dificuldades Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Receber ofertas e promo\u00e7\u00f5es De 19 a 24 anos Estudante 5 ou mais Sim N\u00e3o 4 5 N\u00e3o tive dificuldades Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Receber ofertas e promo\u00e7\u00f5es De 19 a 24 anos Estudante 2 Sim N\u00e3o 2 2 Efetuar pagamento, Cadastrar animal de estima\u00e7\u00e3o Realizar compras online, Receber ofertas e promo\u00e7\u00f5es, Agendar banho e tosa De 19 a 24 anos Estudante 1 Sim N\u00e3o 1 4 N\u00e3o tive dificuldades Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Agendar consultas com veterin\u00e1rios 18 anos ou menos Estudante 0 Sim N\u00e3o 2 4 N\u00e3o tive dificuldades Realizar compras online, Agendar banho e tosa, Agendar consultas com veterin\u00e1rios De 19 a 24 anos Estudante 1 N\u00e3o N\u00e3o 2 4 N\u00e3o tive dificuldades Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Receber ofertas e promo\u00e7\u00f5es, Agendar banho e tosa, Agendar consultas com veterin\u00e1rios De 25 a 30 anos Estudante 1 Sim N\u00e3o 3 4 Realizar login, Criar lista de compras Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos De 19 a 24 anos Estudante 1 Sim N\u00e3o 2 5 N\u00e3o tive dificuldades Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Receber ofertas e promo\u00e7\u00f5es De 19 a 24 anos Empregado no setor privado 2 Sim N\u00e3o 4 4 Alterar local da entrega recorrente Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Receber ofertas e promo\u00e7\u00f5es De 25 a 30 anos Empregado no setor privado 2 Sim N\u00e3o 3 4 Encontrar os produtos desejados De 19 a 24 anos Estudante 1 Sim N\u00e3o 2 5 N\u00e3o tive dificuldades Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Receber ofertas e promo\u00e7\u00f5es, Agendar banho e tosa, Agendar consultas com veterin\u00e1rios De 31 a 40 anos Empregado no setor p\u00fablico 2 Sim Sim 3 3 Agendar banho e tosa Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Agendar banho e tosa De 19 a 24 anos Estudante 3 Sim Sim 4 3 Utilizar filtros de busca Realizar compras online, Verificar pre\u00e7os e disponibilidade de produtos, Agendar banho e tosa  Tabela 1: Respostas de usu\u00e1rios ao question\u00e1rio   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/questionario/#6-analise","title":"6. An\u00e1lise","text":"<p>Levando em considera\u00e7\u00e3o o ambiente de aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel compreender que os usu\u00e1rios s\u00e3o em sua maioria est\u00e3o na faixa et\u00e1ria de 18 at\u00e9 25 anos, possuem 1 animal de estima\u00e7\u00e3o, j\u00e1 realizaram compras pelo aplicativo e nunca agendaram banho ou tosa pelo aplicativo. Al\u00e9m disso, a maioria das respostas teve boa experi\u00eancia com o aplicativo.</p> <p>Conforme a tabela acima e com base nos dados coletados, os usu\u00e1rios de aplicativos buscam se manter informados sobre pre\u00e7os e promo\u00e7\u00f5es de produtos, al\u00e9m de buscarem servi\u00e7os como consultas veterin\u00e1rias e banho e tosa de seus pets.</p> <p>Observa\u00e7\u00e3o: Algumas pessoas se confundiram as perguntas sobre o aplicativo Petz com a Loja f\u00edsica Petz. Contudo, \u00e9 poss\u00edvel observar alguns padr\u00f5es dos donos de pet na pesquisa.</p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#7-requisitos","title":"7. Requisitos","text":"<p>A Tabela 2 detalha os requisitos que foram elicitados a partir das respostas ao question\u00e1rio submetido.</p> <p>Legenda:</p> <ul> <li>QST - Question\u00e1rio</li> <li>RF - Requisito Funcional</li> <li>RNF - Requisito N\u00e3o Funcional</li> </ul> ID Requisito Tipo QST01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar na aplica\u00e7\u00e3o. RF QST02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar mais de um animal de estima\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o. RF QST03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de filtrar produtos. RF QST04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de buscar produtos. RF QST05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de criar lista de compras. RF QST06 O usu\u00e1rio deve ser capaz de editar lista de compras. RF QST07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de comprar produtos adicionados a lista de compras. RF QST08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar local de entrega do produto. RF QST09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de verificar pre\u00e7o e disponibilidade do produto. RF QST10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de agendar banho e tosa. RF QST11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de reportar falhas e erros. RF QST12 O sistema deve ser capaz de informar sobre promo\u00e7\u00f5es e descontos. RF QST13 O sistema deve ser capaz de manter seguro as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. RNF  Tabela 2: Requisitos elicitados   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/questionario/#8-bibliografia","title":"8. Bibliografia","text":"<p>[1] VAZQUEZ, Carlos; SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio. Brasport, 10 de agosto de 2016.</p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#9-historico-de-versao","title":"9. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 27/04/23 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do question\u00e1rio Samuel Sato Magno Luiz <code>1.1</code> 29/04/23 Adi\u00e7\u00e3o de dados sobre as respostas Samuel Sato Magno Luiz <code>1.2</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"elicitacao/resultadoElicitacao/","title":"Resultados da Elicita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/resultadoElicitacao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento re\u00fane o resultado de todas as t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos usadas (Question\u00e1rio[3], Brainstorming[1], Introspec\u00e7\u00e3o[2] e Storytelling[4]) em um \u00fanico espa\u00e7o, rastreando cada um dos requisitos com suas respectivas t\u00e9cnicas.</p> <p>As tabelas 1 e 2 correspondem aos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais. Os requisitos destacados com o texto denotado por este <code>exemplo</code> representam requisitos que n\u00e3o ent\u00e3o implementados no aplicativo atualmente.</p>"},{"location":"elicitacao/resultadoElicitacao/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"elicitacao/resultadoElicitacao/#21-requisitos-funcionais","title":"2.1 Requisitos funcionais","text":"ID Requisito T\u00e9cnica(s) RF01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar na aplica\u00e7\u00e3o. Introspec\u00e7\u00e3o[2], Question\u00e1rio[3] RF02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de entrar em sua conta cadastrada. Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar cat\u00e1logo online de produtos para animais de estima\u00e7\u00e3o. Storytelling[4] RF04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar itens de produtos e servi\u00e7os. Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar-se para promo\u00e7\u00f5es. Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1], Question\u00e1rio[3] RF06 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de repetir um pedido anterior.</code> Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar produtos. Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1],Question\u00e1rio[3] RF08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar servi\u00e7os. Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1] RF09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de selecionar itens. Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar itens ao sacola de compras. Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acompanhar a situa\u00e7\u00e3o do pedido. Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar uma op\u00e7\u00e3o de pagamento. Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar um pedido na loja. Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF14 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar uma compra na aplica\u00e7\u00e3o. Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1], Question\u00e1rio[3] RF15 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar um perfil para o Pet. Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1], Storytelling[4] RF16 O usu\u00e1rio deve ser capaz de remover itens da sacola de compras. Introspec\u00e7\u00e3o[2], Question\u00e1rio[3] RF17 O usu\u00e1rio deve ser capaz de favoritar itens. Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF18 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar o pre\u00e7o de itens. Introspec\u00e7\u00e3o[2], Question\u00e1rio[3] RF19 O usu\u00e1rio deve ser capaz de agendar um servi\u00e7o de banho e tosa. Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1], Storytelling[4], Question\u00e1rio[3] RF20 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar um servi\u00e7o.</code> Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1] RF21 O usu\u00e1rio deve ser capaz de recuperar sua conta atrav\u00e9s do endere\u00e7o de email cadastrado. Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF22 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cancelar um pedido. Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF23 O usu\u00e1rio deve ser capaz de escolher como receber um produto. Introspec\u00e7\u00e3o[2], Storytelling[4] RF24 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de registrar uma lista de compras frequentes.</code> Brainstorming[1], Storytelling[4], Question\u00e1rio[3] RF25 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar a avalia\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es de um produto.</code> Brainstorming[1] RF26 O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar a entrega de produtos. Brainstorming[1] RF27 O usu\u00e1rio deve ser capaz de consultar a loja mais pr\u00f3xima. Brainstorming[1] RF28 O usu\u00e1rio deve ser capaz de filtrar produtos por categoria. Storytelling[4], Question\u00e1rio[3] RF29 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar mais de um animal de estima\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o. Question\u00e1rio[3] RF30 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de reportar falhas e erros.</code> Question\u00e1rio[3] RF31 O sistema deve possuir filtros e classifica\u00e7\u00e3o por categorias para os produtos. Brainstorming[1] RF32 <code>O sistema deve realizar a sugest\u00e3o de produtos a partir de um perfil.</code> Brainstorming[1] RF33 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar pacotes peri\u00f3dicos de produtos pelo aplicativo.</code> Brainstorming[1] RF34 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de obter informa\u00e7\u00f5es sobre cuidados de animais.</code> Storytelling[4] RF35 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar local de entrega do produto.</code> Question\u00e1rio[3] RF36 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar um blog com dicas sobre _pets_.</code> Brainstorming[1] RF37 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar transporte para o animal at\u00e9 a loja f\u00edsica.</code> Brainstorming[1] RF38 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de marcar consultas veterin\u00e1rias.</code> Brainstorming[1] RF39 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com eventos pr\u00f3ximos relacionados a _pets_.</code> Brainstorming[1] RF40 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com _posts_ da comunidade.</code> Brainstorming[1], Storytelling[4] RF41 <code>O sistema deve notificar o usu\u00e1rio acerca de pend\u00eancias m\u00e9dicas dos seus _pets_.</code> Brainstorming[1] RF42 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar em um sistema de fidelidade pelo aplicativo.</code> Brainstorming[1] RF43 <code>O sistema deve fornecer ao usu\u00e1rio servi\u00e7os de hotelaria para animais.</code> Brainstorming[1]  Tabela 1: Requisitos funcionais elicitados   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"elicitacao/resultadoElicitacao/#22-requisitos-nao-funcionais","title":"2.2 Requisitos n\u00e3o funcionais","text":"ID Requisito RNF01 O sistema deve ser manter seguro as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio criptografando dados sens\u00edveis. RNF02 O sistema deve estar dispon\u00edvel para os sistemas Android e iOS. RNF03 O sistema deve ser responsivo. RNF04 O sistema deve ter um sistema de busca eficiente. RNF05 O sistema deve ser confi\u00e1vel e dispon\u00edvel.  Tabela 2: Requisitos n\u00e3o funcionais Elicitados   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"elicitacao/resultadoElicitacao/#3-referencias-bibliograficas","title":"3. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Brainstorming do projeto, acesso em: 29 de abril de 2023. Para mais infroma\u00e7\u00f5es acesse: link.</p> <p>[2] Introspec\u00e7\u00e3o do projeto, acesso em: 29 de abril de 2023. Para mais infroma\u00e7\u00f5es acesse: link.</p> <p>[3] Question\u00e1rio do projeto, acesso em: 29 de abril de 2023. Para mais infroma\u00e7\u00f5es acesse: link.</p> <p>[4] Storytelling do projeto, acesso em: 29 de abril de 2023. Para mais infroma\u00e7\u00f5es acesse: link.</p>"},{"location":"elicitacao/resultadoElicitacao/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 30/04/23 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de resultados da elicita\u00e7\u00e3o Samuel Sato Pedro Muniz"},{"location":"elicitacao/resultadoPriorizacao/","title":"Resultados da Prioriza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/resultadoPriorizacao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento possui os resultados obtidos atrav\u00e9s da elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos para o aplicativo m\u00f3vel Petz[1]. Os requisitos detalhados podem ser encontrados no artefato de resultado da elicita\u00e7\u00e3o[2], as t\u00e9cnicas utilizadas para a elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos podem ser encontradas nos artefato t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o[3] e t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o[4].</p>"},{"location":"elicitacao/resultadoPriorizacao/#2-tecnicas-de-priorizacao","title":"2. T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo est\u00e3o descritas de forma resumida as tr\u00eas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos utilizadas no projeto.</p>"},{"location":"elicitacao/resultadoPriorizacao/#21-escala-de-tres-niveis","title":"2.1 Escala de tr\u00eas n\u00edveis","text":"<p>A escala de tr\u00eas n\u00edveis busca priorizar os requisitos atrav\u00e9s de tr\u00eas n\u00edveis de prioridade. para a organiza\u00e7\u00e3o foi utilizada uma matriz de dois eixos(importante e urgente). A partir disso pode-se dividir os requisitos em quatro categorias:</p> <ul> <li>Alta prioridade: Requisitos necess\u00e1rios e urgentes para os usu\u00e1rios.</li> <li>M\u00e9dia prioridade: Requisitos necess\u00e1rios mas n\u00e3o urgentes para os usu\u00e1rios.</li> <li>Baixa prioridade: Requisitos que n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios nem urgentes para os usu\u00e1rios.</li> <li>N\u00e3o executado: Requisitos desejados por usu\u00e1rios espec\u00edficos, contudo n\u00e3o interessantes para o sistema.</li> </ul> <p>A prioriza\u00e7\u00e3o detalhada de todos os requisitos pode ser encontrado no artefato de Prioriza\u00e7\u00e3o por escala de tr\u00eas n\u00edveis.</p>"},{"location":"elicitacao/resultadoPriorizacao/#22-moscow","title":"2.2 MoscoW","text":"<p>O m\u00e9todo MoscoW busca priorizar os requisitos de acordo com sua import\u00e2ncia para o usu\u00e1rio do sistema, permite que a equipe de desenvolvimento defina rapidamente os requisitos cr\u00edticos e permite a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio nestaa defini\u00e7\u00e3o. A t\u00e9cnica MoSCoW prioriza os requisitos em quatro n\u00edveis:</p> <ul> <li>Must Have: Requisitos que o sistema necessita para que possa funcionar adequadamente.</li> <li>Should Have: Requisitos que o sistema deve ter para que atenda as necessidades b\u00e1sicas de seus usu\u00e1rios no sistema.</li> <li>Could Have: Requisitos desejados pelos usu\u00e1rios, contudo n\u00e3o estritamente necess\u00e1rios.</li> <li>Won't Have: Requisitos de baixa import\u00e2ncia que podem ser exclu\u00eddos ou adiados para uma etapa posterior de desenvolvimento.</li> </ul> <p>A prioriza\u00e7\u00e3o detalhada de todos os requisitos pode ser encontrado no artefato de Prioriza\u00e7\u00e3o por MoSCoW.</p>"},{"location":"elicitacao/resultadoPriorizacao/#23-priorizacao-baseada-em-valor-custo-e-risco","title":"2.3 Prioriza\u00e7\u00e3o baseada em valor, custo e risco","text":"<p>O m\u00e9todo baseado em valor, custo e risco busca analisar os requisitos de forma anal\u00edtica, utiliza oito passos para calcular matem\u00e1ticamente a prioridade de cada requisito nos escopo do projeto. Estes passos s\u00e3o:</p> <ol> <li> <p>Benef\u00edcio relativo: Vai de 1 a 9, em que 1 significa que poucos ou nenhum usu\u00e1rio acharam \u00fatil o requisito, e 9 significa que o requisito seria considerado muito valioso. Possui peso 2.</p> </li> <li> <p>Penalidade relativa: Vai de 1 a 9, onde 1 significa que a penalidade por n\u00e3o possuir o requisito \u00e9 baixa e 9 significa que caso o requisito n\u00e3o seja integrado, a penalidade para o projeto ser\u00e1 alta. Possui peso 1.</p> </li> <li> <p>Valor total: \u00c9 a soma do benef\u00edcio relativo com a penalidade relativa, considerando seus respectivos pesos.</p> </li> <li> <p>Porcentagem do valor.</p> </li> <li> <p>Custo relativo: Vai de 1 a 9, onde 1 \u00e9 f\u00e1cil e r\u00e1pido de implementar, e 9 \u00e9 complexo, caro e utiliza-se de bastante tempo. Possui peso 1.</p> </li> <li>Porcentagem do custo.</li> <li>Risco relativo: Vai de 1 a 9, onde 1 significa que \u00e9 poss\u00edvel implementar na primeira tentativa e 9 significa necessidades de especialidades, estudos anteriores, uso de tecnologias n\u00e3o familiares ou preocupa\u00e7\u00e3o sobre a complexidade do requisito. Possui peso 1/2.</li> <li>Porcentagem do risco.</li> </ol> <p>A partir destes passos, pode-se calcular a prioridade de cada requisito no projeto, deve-se denotar contudo, que os requisitos de maior prioridade n\u00e3o necessariamente ser\u00e1 o primeiro a ser desenvolvido, pois requisitos de menor prioridade podem ser necess\u00e1rios para sua produ\u00e7\u00e3o.</p> <p>A prioriza\u00e7\u00e3o detalhada de todos os requisitos pode ser encontrado no artefato de Prioriza\u00e7\u00e3o baseada em valor, custo e risco.</p>"},{"location":"elicitacao/resultadoPriorizacao/#3-requisitos-funcionais","title":"3. Requisitos Funcionais","text":"<p>A tabela 1 apresenta os requisitos funcionais elicitados ordenados por seu ID, a tabela detalha sua descri\u00e7\u00e3o, suas prioriza\u00e7\u00f5es conforme as t\u00e9cnicas utilizadas e as t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o que geraram o mesmo.</p> ID Requisito Prioriza\u00e7\u00e3o por escala de 3 n\u00edveis Prioriza\u00e7\u00e3o baseada em valor, custo e risco Prioriza\u00e7\u00e3o por MosCow T\u00e9cnica(s) RF01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar na aplica\u00e7\u00e3o. Alta prioridade 0,64 Must Have Introspec\u00e7\u00e3o[2], Question\u00e1rio[3] RF02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de entrar em sua conta cadastrada. Alta prioridade 0,59 Must Have Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar cat\u00e1logo online de produtos para animais de estima\u00e7\u00e3o. Alta prioridade 0,47 Must Have Storytelling[4] RF04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar itens de produtos e servi\u00e7os. Alta prioridade 0,64 Must Have Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar-se para promo\u00e7\u00f5es. Baixa prioridade 0,13 Should Have Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1], Question\u00e1rio[3] RF06 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de repetir um pedido anterior.</code> M\u00e9dia prioridade 0,29 Could Have Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar produtos. Alta prioridade 0,81 Should Have Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1],Question\u00e1rio[3] RF08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar servi\u00e7os. Baixa prioridade 0,69 Should Have Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1] RF09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de selecionar itens. Alta prioridade 0,71 Should Have Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar itens ao sacola de compras. Alta prioridade 0,59 Should Have Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acompanhar a situa\u00e7\u00e3o do pedido. Alta prioridade 0,36 Should Have Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar uma op\u00e7\u00e3o de pagamento. Alta prioridade 0,37 Should Have Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar um pedido na loja. M\u00e9dia prioridade 0,49 Must Have Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF14 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar uma compra na aplica\u00e7\u00e3o. Alta prioridade 0,49 Must Have Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1], Question\u00e1rio[3] RF15 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar um perfil para o Pet. Alta prioridade 0,26 Should Have Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1], Storytelling[4] RF16 O usu\u00e1rio deve ser capaz de remover itens da sacola de compras. Alta prioridade 1,24 Must Have Introspec\u00e7\u00e3o[2], Question\u00e1rio[3] RF17 O usu\u00e1rio deve ser capaz de favoritar itens. M\u00e9dia prioridade 0,44 Should Have Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF18 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar o pre\u00e7o de itens. Alta prioridade 0,71 Must Have Introspec\u00e7\u00e3o[2], Question\u00e1rio[3] RF19 O usu\u00e1rio deve ser capaz de agendar um servi\u00e7o de banho e tosa. Alta prioridade 0,19 Should Have Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1], Storytelling[4], Question\u00e1rio[3] RF20 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar um servi\u00e7o.</code> Baixa prioridade 0,39 Should Have Introspec\u00e7\u00e3o[2], Brainstorming[1] RF21 O usu\u00e1rio deve ser capaz de recuperar sua conta atrav\u00e9s do endere\u00e7o de email cadastrado. Alta prioridade 0,61 Should Have Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF22 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cancelar um pedido. Alta prioridade 1,36 Must Have Introspec\u00e7\u00e3o[2] RF23 O usu\u00e1rio deve ser capaz de escolher como receber um produto. Alta prioridade 0,25 Must Have Introspec\u00e7\u00e3o[2], Storytelling[4] RF24 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de registrar uma lista de compras frequentes.</code> M\u00e9dia prioridade 0,35 Must Have Brainstorming[1], Storytelling[4], Question\u00e1rio[3] RF25 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar a avalia\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es de um produto.</code> Alta prioridade 0,28 Should Have Brainstorming[1] RF26 O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar a entrega de produtos. Alta prioridade 0,66 Must Have Brainstorming[1] RF27 O usu\u00e1rio deve ser capaz de consultar a loja mais pr\u00f3xima. M\u00e9dia prioridade 0,44 Should Have Brainstorming[1] RF28 O usu\u00e1rio deve ser capaz de filtrar produtos por categoria. Alta prioridade 0,62 Must Have Storytelling[4], Question\u00e1rio[3] RF29 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar mais de um animal de estima\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o. Alta prioridade 0,61 Should Have Question\u00e1rio[3] RF30 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de reportar falhas e erros.</code> Baixa prioridade 1,24 Should Have Question\u00e1rio[3] RF31 O sistema deve possuir filtros e classifica\u00e7\u00e3o por categorias para os produtos. Alta prioridade 0,35 Must Have Brainstorming[1] RF32 <code>O sistema deve realizar a sugest\u00e3o de produtos a partir de um perfil.</code> M\u00e9dia prioridade 0,24 Should Have Brainstorming[1] RF33 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar pacotes peri\u00f3dicos de produtos pelo aplicativo.</code> N\u00e3o executado 0,35 Should Have Brainstorming[1] RF34 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de obter informa\u00e7\u00f5es sobre cuidados de animais.</code> N\u00e3o executado 0,64 Must Have Storytelling[4] RF35 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar local de entrega do produto.</code> Alta prioridade 0,49 Must Have Question\u00e1rio[3] RF36 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar um blog com dicas sobre _pets_.</code> N\u00e3o executado 0,35 Should Have Brainstorming[1] RF37 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar transporte para o animal at\u00e9 a loja f\u00edsica.</code> M\u00e9dia prioridade 0,39 Should Have Brainstorming[1] RF38 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de marcar consultas veterin\u00e1rias.</code> Alta prioridade 0,32 Should Have Brainstorming[1] RF39 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com eventos pr\u00f3ximos relacionados a _pets_.</code> N\u00e3o executado 0,54 Won't Have Brainstorming[1] RF40 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com _posts_ da comunidade.</code> Baixa prioridade 0,54 Should Have Brainstorming[1], Storytelling[4] RF41 <code>O sistema deve notificar o usu\u00e1rio acerca de pend\u00eancias m\u00e9dicas dos seus _pets_.</code> M\u00e9dia prioridade 0,49 Must Have Brainstorming[1] RF42 <code>O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar em um sistema de fidelidade pelo aplicativo.</code> Baixa prioridade 0,13 Should Have Brainstorming[1] RF43 <code>O sistema deve fornecer ao usu\u00e1rio servi\u00e7os de hotelaria para animais.</code> N\u00e3o executado 0,39 Won't Have Brainstorming[1]  Tabela 1: Requisitos funcionais elicitados e priorizados   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/resultadoPriorizacao/#4-requisitos-nao-funcionais","title":"4. Requisitos n\u00e3o funcionais","text":"<p>A tabela 2 apresenta os requisitos n\u00e3o funcionais elicitados ordenados por seu ID, a tabela detalha sua descri\u00e7\u00e3o e suas prioriza\u00e7\u00f5es conforme as t\u00e9cnicas utilizadas.</p> ID Requisito Prioriza\u00e7\u00e3o por escala de 3 n\u00edveis Prioriza\u00e7\u00e3o baseada em valor, custo e risco Prioriza\u00e7\u00e3o por MosCow RNF01 O sistema deve ser manter seguro as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio criptografando dados sens\u00edveis. Alta prioridade 0,37 Must Have RNF02 O sistema deve estar dispon\u00edvel para os sistemas Android e iOS. Alta prioridade 0,59 Must Have RNF03 O sistema deve ser responsivo. M\u00e9dia prioridade 0,54 Must Have RNF04 O sistema deve ter um sistema de busca eficiente. Alta prioridade 0,53 Must Have RNF05 O sistema deve ser confi\u00e1vel e dispon\u00edvel. Alta prioridade 0,41 Must Have  Tabela 2: Requisitos n\u00e3o funcionais elicitados e priorizados   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/resultadoPriorizacao/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Petz, acesso em: 01 de maio de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link.</p> <p>[2] Resultados da elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, acesso em 01 de maio de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link.</p> <p>[3] T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o planejadas para o projeto, acesso em 01 de maio de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link.</p> <p>[4] T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o planejadas para o projeto, acesso em 01 de maio de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link.</p>"},{"location":"elicitacao/resultadoPriorizacao/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/05/23 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de resultados da elicita\u00e7\u00e3o Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.1</code> 05/07/23 Atualiza\u00e7\u00e3o resultados MosCow Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"elicitacao/tecnicas_planejadas/","title":"T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o planejadas","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas_planejadas/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A elicita\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 tarefa fundamental da engenharia de requisitos. A elicita\u00e7\u00e3o \u00e9, essencialmente, a aplica\u00e7\u00e3o de um conjunto de t\u00e9cnicas a fim de entender o neg\u00f3cio a ser impactado pelo projeto e que gera \"mem\u00f3rias\", como atas de reuni\u00e3o, respostas de question\u00e1rios, entre outros[1].  O processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos de software deve ser preparado, executado, documentado e confirmado. Com efeito, para a prepara\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, as t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o devem ser selecionadas a partir de informa\u00e7\u00f5es como os recursos da equipe, o dom\u00ednio sobre o neg\u00f3cio em quest\u00e3o, entre outros[1].</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas_planejadas/#2-tecnicas-escolhidas","title":"2. T\u00e9cnicas escolhidas","text":"<p>Levando em considera\u00e7\u00e3o fatores como os recursos e habilidades da equipe e o dom\u00ednio do neg\u00f3cio, as t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos foram escolhidas e est\u00e3o discriminadas junto com os membros respons\u00e1veis por cada uma delas na tabela 1.</p> <p> T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Question\u00e1rio Samuel Sato Brainstorming Felipe Corr\u00eaa Introspec\u00e7\u00e3o Magno Luiz Storytelling Vitor Manoel <p></p>  Tabela 1: T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o definidas e seus respons\u00e1veis   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/tecnicas_planejadas/#3-referencias-bibliograficas","title":"3. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] VAZQUEZ C., SIM\u00d5ES G. Engenharia de Requisitos, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas_planejadas/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/04/23 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de t\u00e9cnicas planejadas Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz <code>1.1</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"elicitacao/tecnicas_priorizacao/","title":"T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o planejadas","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas_priorizacao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 atividade essencial na engenharia de requisitos, visto que em cen\u00e1rios de priodu\u00e7\u00e3o, os tempos podem ser menores que o esperado e as expectativas dos clientes ser\u00e3o grandes. Dessa forma, a prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 ferramenta fundamental para garantir o maior valor poss\u00edvel em um produto de software ao menor custo poss\u00edvel [1].</p> <p>A prioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 atividade interessante tanto ao cliente quanto aos desenvolvedores. Em metodologias \u00e1geis, por exemplo, os desenvolvedores tem contato com partes interessadas no produto e a prioriza\u00e7\u00e3o ocorre frequentemente considerando as necessidades das duas partes [1].</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas_priorizacao/#2-tecnicas-de-priorizacao","title":"2. T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Naturalmente, diversas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos existem, dada a import\u00e2ncia desta atividade. Potanto, nossa equipe decidiu por utilizar tr\u00eas t\u00e9cnicas espec\u00edficas, que s\u00e3o descritas e executadas em outros artefatos. As t\u00e9cnicas escolhidas, bem como os membros respons\u00e1veis por cada uma, est\u00e3o discriminados abaixo na tabela 1.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas_priorizacao/#21-tabela-de-tecnicas-de-priorizacao","title":"2.1 Tabela de t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p> T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Escala de tr\u00eas n\u00edveis Felipe Corr\u00eaa MosCoW Lucas Cardoso Prioriza\u00e7\u00e3o baseada em valor, custo e risco Magno Luiz <p></p>  Tabela 1: T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o definidas e seus respons\u00e1veis   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"elicitacao/tecnicas_priorizacao/#3-referencias-bibliograficas","title":"3. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl; JOY, Beatty. PART II: Requirements development. In: WIEGERS, Karl; JOY, Beatty. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013. Cap. 16. p. 314. Dispon\u00edvel em: https://www.dirzon.com/file/telegram/HiLCoE%20-%20DRB1802/Microsoft%20Press%20Software%20Requirements%203%203rd%20Edition%20Aug%202013.pdf. Acesso em: 1 mai. 2023.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas_priorizacao/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/05/23 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de t\u00e9cnicas planejadas Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar \u00e9 um documento que descreve requisitos adicionais ou complementares a uma especifica\u00e7\u00e3o principal de um sistema ou produto. \u00c9 usada para fornecer informa\u00e7\u00f5es detalhadas e espec\u00edficas que n\u00e3o foram inclu\u00eddas na especifica\u00e7\u00e3o principal, como requisitos de desempenho, de seguran\u00e7a, de usabilidade, de confiabilidade, de interoperabilidade, entre outros.</p>"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a especifica\u00e7\u00e3o suplementar ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo FURPS+. O m\u00e9todo FURPS (Functionality, Usability, Reliability, Performance, Supportability) \u00e9 um modelo utilizado para classificar e descrever os principais atributos de qualidade de um sistema de software.  O \"+\", por sua vez, indica que existem outras categorias adicionais que podem ser consideradas.  O m\u00e9todo FURPS+ ajuda a abordar uma variedade de requisitos de software de forma organizada, garantindo que todas as principais \u00e1reas sejam consideradas na especifica\u00e7\u00e3o. Ele auxilia na compreens\u00e3o abrangente das necessidades do usu\u00e1rio e no desenvolvimento de um sistema que atenda a essas necessidades de maneira completa e eficaz.</p>"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#funcionalidades","title":"Funcionalidades","text":"<p>A maioria das funcionalidades j\u00e1 est\u00e3o descritas nos artefatos de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos e de casos de uso.</p> <p>A tabela 1 descreve a especifica\u00e7\u00e3o voltada \u00e0s funcionalidades.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Requisito F01 O Aplicativo deve coletar a localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, se o mesmo permitir. RF11 F02 O aplicativo deve ser capaz de coletar informa\u00e7\u00f5es pessoais e financeiras do usu\u00e1rio, se o mesmo permitir. RF12 F03 O Aplicativo deve permitir coletar fotos e videos selecionadas pelo usu\u00e1rio, se o mesmo permitir. RF01 F04 O aplicativo deve coletar informa\u00e7\u00f5es de atividade no app para fornecer sugest\u00f5es personalizadas. F05 O aplicativo deve fornecer a op\u00e7\u00e3o de deletar os dados do usu\u00e1rio, se o mesmo solicitar. RF42 F06 Os dados utilizados no aplicativo devem ser criptogrados em tr\u00e2nsito na rede. RF01 e RF02  Tabela 1: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar de funcionalidades   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#usabilidade","title":"Usabilidade","text":"<p>Diz respeito \u00e0 facilidade de uso e experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Inclui requisitos relacionados \u00e0 interface do usu\u00e1rio, como layout, design, intuitividade e facilidade de aprendizado.</p> <p>A tabela 2 descreve a especifica\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 usabilidade.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Requisito U01 O Aplicativo deve possuir \u00edcones intuitivos que facilitem a navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. RF42 e RNF03 U02 O usu\u00e1rio consegue executar a\u00e7\u00f5es criticas em at\u00e9 6 clicks. RNF03 U03 Os produtos devem ser dispostos em cards que facilitem a visualiza\u00e7\u00e3o e navegabilidade do usu\u00e1rio. RNF03 U04 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos da interface devem seguir os conceitos de padroniza\u00e7\u00e3o para facilitar o reconhecimento do usu\u00e1rio e facilitar a assimila\u00e7\u00e3o com outros aplicativos. RNF03 U05 As cores utilizadas devem possuir um contraste adequado. RNF03  Tabela 2: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar de usabilidade   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#confiabilidade","title":"Confiabilidade","text":"<p>Refere-se \u00e0 capacidade do sistema de realizar suas fun\u00e7\u00f5es de forma confi\u00e1vel e consistente ao longo do tempo. Inclui requisitos relacionados \u00e0 disponibilidade, toler\u00e2ncia a falhas, capacidade de recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da integridade dos dados.</p> <p>Envolve requisitos relacionados ao desempenho do sistema, como velocidade, tempo de resposta, escalabilidade e efici\u00eancia no uso de recursos, como mem\u00f3ria e processamento.</p> <p>A tabela 3 descreve a especifica\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 disponibilidade.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Requisito D01 O Sistema deve estar disponivel 24/7, ou seja, 24 horas 7 dias por semana, com exce\u00e7\u00f5es para manuten\u00e7\u00f5es criticas. RNF05  Tabela 3: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar de disponibilidade   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#disponibilidade","title":"Disponibilidade","text":""},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#tolerancia-a-falhas","title":"Toler\u00e2ncia a falhas","text":"<p>A tabela 4 descreve a especifica\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 toler\u00e2ncia \u00e0 falhas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Requisito T01 O aplicativo deve ser capaz de lidar com falhas de maneira adequada, minimizando o impacto no usu\u00e1rio. Isso pode incluir a detec\u00e7\u00e3o de falhas e a manuten\u00e7\u00e3o da integridade dos dados mesmo em caso de falha. RNF05  Tabela 4: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar de toler\u00e2ncia \u00e0 falhas   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#seguranca-dos-dados","title":"Seguran\u00e7a dos dados","text":"<p>A tabela 5 descreve a especifica\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 seguran\u00e7a dos dados.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Requisito S01 O aplicativo deve garantir a seguran\u00e7a dos dados do usu\u00e1rio. Isso envolve o uso de medidas de criptografia para proteger informa\u00e7\u00f5es confidenciais, como dados pessoais e informa\u00e7\u00f5es de pagamento, e implementar mecanismos de autentica\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o adequados. RNF01 e RNF05 S02 Performance consistente: O aplicativo deve oferecer um desempenho consistente e responsivo, mesmo em condi\u00e7\u00f5es de alto tr\u00e1fego ou carga intensa. RNF03 e RNF05  Tabela 5: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar de toler\u00e2ncia \u00e0 falhas   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#desempenho","title":"Desempenho","text":"<p>A tabela 6 descreve a especifica\u00e7\u00e3o voltada ao desempenho.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Requisito DE01 Tempo de carregamento de imagens e conte\u00fado: todas as imagens devem ser carregadas em at\u00e9 2 segundo, em condi\u00e7\u00f5es normais. RNF05 DE02 O aplicativo deve ter tempos de resposta r\u00e1pidos para garantir uma experi\u00eancia \u00e1gil aos usu\u00e1rios. Em at\u00e9 2 segundos, considerando boas conex\u00f5es de internet. RNF05 DE03 O aplicativo deve ser escal\u00e1vel para acomodar um aumento no n\u00famero de usu\u00e1rios e dados. RNF05 DE04 O aplicativo deve ser capaz de lidar com um n\u00famero espec\u00edfico de usu\u00e1rios simultaneamente sem comprometer o desempenho. RNF04 e RNF05  Tabela 6: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar de desempenho   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#suportabilidade","title":"Suportabilidade","text":"<p>A tabela 7 descreve a especifica\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 suportabilidade.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Requisito SUP01 O aplicativo deve ter documenta\u00e7\u00e3o clara e abrangente, que forne\u00e7a informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre seu funcionamento, recursos, configura\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o de problemas. Isso inclui manuais do usu\u00e1rio, guias de administra\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para os desenvolvedores. RNF04 SUP02 O aplicativo deve permitir atualiza\u00e7\u00f5es e melhorias regulares, fornecendo um mecanismo f\u00e1cil para a instala\u00e7\u00e3o de novas vers\u00f5es. RNF05 SUP03 O aplicativo deve ser capaz de interagir e integrar-se com outros sistemas ou plataformas, seguindo padr\u00f5es e protocolos de comunica\u00e7\u00e3o comuns. RNF05 SUP04 O aplicativo deve fornecer canais de suporte t\u00e9cnico eficientes para os usu\u00e1rios, como chat em tempo real ou suporte por telefone. RF30  Tabela 7: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar de desempenho   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#restricao-fisica","title":"Restri\u00e7\u00e3o Fisica","text":"<p>A tabela 8 descreve a especifica\u00e7\u00e3o voltada \u00e0s restri\u00e7\u00f5es f\u00edsicas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Requisito RES01 O aplicativo Petz pode ter requisitos espec\u00edficos de hardware, como processador m\u00ednimo, quantidade de mem\u00f3ria RAM e espa\u00e7o de armazenamento necess\u00e1rio para instala\u00e7\u00e3o. RF02 RES02 Os usu\u00e1rios devem ter conectividade com a Internet para acessar os recursos e funcionalidades do aplicativo. RNF05 RES03 \u00c9 importante definir requisitos relacionados \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o e ao tamanho m\u00ednimo da tela para garantir que a interface do aplicativo seja adequadamente exibida nos dispositivos dos usu\u00e1rios RNF03 RES04 Sensor de localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio para utilizar recursos de localiza\u00e7\u00e3o, como para encontrar lojas pr\u00f3ximas ou rastrear a localiza\u00e7\u00e3o de um animal de estima\u00e7\u00e3o. RNF05  Tabela 8: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar de restri\u00e7\u00e3o f\u00edsica   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#requisitos-de-licenca","title":"Requisitos de Licen\u00e7a","text":"<p>A tabela 9 descreve a especifica\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 licen\u00e7a.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Requisito LIC01 O aplicativo deve apresentar termo de uso para que o usu\u00e1rio concorde ou n\u00e3o com as informa\u00e7\u00f5es contidas neste documento. -  Tabela 9: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar de licen\u00e7a   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#juridico-copyright-e-outros-avisos","title":"Jur\u00eddico, Copyright e Outros Avisos","text":"<p>A tabela 10 descreve a especifica\u00e7\u00e3o voltada ao jur\u00eddico, direitos de reprodu\u00e7\u00e3o e outros avisos.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Requisito JUR01 O aplicativo est\u00e1 sujeito a politicas de privacidade obrigat\u00f3rias para a utiliza\u00e7\u00e3o. - JUR02 O app n\u00e3o deve compartilhar nenhum dado do usu\u00e1rio, que n\u00e3o tenha sido previamente autorizado, com terceiros. -  Tabela 10: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar de jur\u00eddico, copyright e outros avisos   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#tabela-geral","title":"Tabela geral","text":"<p>A tabela 11 compila todos os elementos da especifica\u00e7\u00e3o suplementar em uma \u00fanica tabela para fins de praticidade e visualiza\u00e7\u00e3o dos resultados.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Requisito(s) F01 O Aplicativo deve coletar a localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, se o mesmo permitir. RF11 F02 O aplicativo deve ser capaz de coletar informa\u00e7\u00f5es pessoais e financeiras do usu\u00e1rio, se o mesmo permitir. RF12 F03 O Aplicativo deve permitir coletar fotos e videos selecionadas pelo usu\u00e1rio, se o mesmo permitir. RF01 F04 O aplicativo deve coletar informa\u00e7\u00f5es de atividade no app para fornecer sugest\u00f5es personalizadas. RF04 e RF32 F05 O aplicativo deve fornecer a op\u00e7\u00e3o de deletar os dados do usu\u00e1rio, se o mesmo solicitar. RF42 F06 Os dados utilizados no aplicativo devem ser criptogrados em tr\u00e2nsito na rede. RF01 e RF02 U01 O Aplicativo deve possuir \u00edcones intuitivos que facilitem a navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. RF42 e RNF03 U02 O usu\u00e1rio consegue executar a\u00e7\u00f5es criticas em at\u00e9 6 clicks. RNF03 U03 Os produtos devem ser dispostos em cards que facilitem a visualiza\u00e7\u00e3o e navegabilidade do usu\u00e1rio. RNF03 U04 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos da interface devem seguir os conceitos de padroniza\u00e7\u00e3o para facilitar o reconhecimento do usu\u00e1rio e facilitar a assimila\u00e7\u00e3o com outros aplicativos. RNF03 U05 As cores utilizadas devem possuir um contraste adequado. RNF03 D01 O Sistema deve estar disponivel 24/7, ou seja, 24 horas 7 dias por semana, com exce\u00e7\u00f5es para manuten\u00e7\u00f5es criticas. RNF05 T01 O aplicativo deve ser capaz de lidar com falhas de maneira adequada, minimizando o impacto no usu\u00e1rio. Isso pode incluir a detec\u00e7\u00e3o de falhas e a manuten\u00e7\u00e3o da integridade dos dados mesmo em caso de falha. RNF05 S01 O aplicativo deve garantir a seguran\u00e7a dos dados do usu\u00e1rio. Isso envolve o uso de medidas de criptografia para proteger informa\u00e7\u00f5es confidenciais, como dados pessoais e informa\u00e7\u00f5es de pagamento, e implementar mecanismos de autentica\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o adequados. RNF01 e RNF05 S02 Performance consistente: O aplicativo deve oferecer um desempenho consistente e responsivo, mesmo em condi\u00e7\u00f5es de alto tr\u00e1fego ou carga intensa. RNF03 e RNF05 DE01 Tempo de carregamento de imagens e conte\u00fado: todas as imagens devem ser carregadas em at\u00e9 2 segundo, em condi\u00e7\u00f5es normais. RNF05 DE02 O aplicativo deve ter tempos de resposta r\u00e1pidos para garantir uma experi\u00eancia \u00e1gil aos usu\u00e1rios. Em at\u00e9 2 segundos, considerando boas conex\u00f5es de internet. RNF05 DE03 O aplicativo deve ser escal\u00e1vel para acomodar um aumento no n\u00famero de usu\u00e1rios e dados. RNF05 DE04 O aplicativo deve ser capaz de lidar com um n\u00famero espec\u00edfico de usu\u00e1rios simultaneamente sem comprometer o desempenho. RNF04 e RNF05 SUP01 O aplicativo deve ter documenta\u00e7\u00e3o clara e abrangente, que forne\u00e7a informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre seu funcionamento, recursos, configura\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o de problemas. Isso inclui manuais do usu\u00e1rio, guias de administra\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para os desenvolvedores. RNF04 SUP02 O aplicativo deve permitir atualiza\u00e7\u00f5es e melhorias regulares, fornecendo um mecanismo f\u00e1cil para a instala\u00e7\u00e3o de novas vers\u00f5es. RNF05 SUP03 O aplicativo deve ser capaz de interagir e integrar-se com outros sistemas ou plataformas, seguindo padr\u00f5es e protocolos de comunica\u00e7\u00e3o comuns. RNF05 SUP04 O aplicativo deve fornecer canais de suporte t\u00e9cnico eficientes para os usu\u00e1rios, como chat em tempo real ou suporte por telefone. RF30 RES01 O aplicativo Petz pode ter requisitos espec\u00edficos de hardware, como processador m\u00ednimo, quantidade de mem\u00f3ria RAM e espa\u00e7o de armazenamento necess\u00e1rio para instala\u00e7\u00e3o. RF02 RES02 Os usu\u00e1rios devem ter conectividade com a Internet para acessar os recursos e funcionalidades do aplicativo. RNF05 RES03 \u00c9 importante definir requisitos relacionados \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o e ao tamanho m\u00ednimo da tela para garantir que a interface do aplicativo seja adequadamente exibida nos dispositivos dos usu\u00e1rios RNF03 RES04 Sensor de localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio para utilizar recursos de localiza\u00e7\u00e3o, como para encontrar lojas pr\u00f3ximas ou rastrear a localiza\u00e7\u00e3o de um animal de estima\u00e7\u00e3o. RNF05 LIC01 O aplicativo deve apresentar termo de uso para que o usu\u00e1rio concorde ou n\u00e3o com as informa\u00e7\u00f5es contidas neste documento. - JUR01 O aplicativo est\u00e1 sujeito a politicas de privacidade obrigat\u00f3rias para a utiliza\u00e7\u00e3o. - JUR02 O app n\u00e3o deve compartilhar nenhum dado do usu\u00e1rio, que n\u00e3o tenha sido previamente autorizado, com terceiros. -  Tabela 11: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar completa   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Aplicativo Petz. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.com.petz</p> <p>[2] Desenvolver Especifica\u00e7\u00f5es suplementares. disponivel em: link. Acesso em 16 de maio de 2023</p> <p>[3] GOIS, Samily; SOBRINHO, Francisco: Projeto de Software Floricultura Beija-Flor - Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar, 27 outubro de 2012. Dispon\u00edvel em: link. Acesso em 16 de Maio 2022</p> <p>[4] SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 13. 11 jan. 2019. Apresenta\u00e7\u00e3o em pdf. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523100/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%20013a.pdf.  Acesso em 15 de Maio de 2022.</p>"},{"location":"modelagem/EspecificacaoSup/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/05/23 Cria\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do artefato Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Vitor Manoel Lucas Cardoso <code>1.1</code> 04/07/23 Adi\u00e7\u00e3o de legendas e tabela geral Felipe M. Magno Luiz"},{"location":"modelagem/NFRframework/","title":"NFR Framework","text":""},{"location":"modelagem/NFRframework/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O NFR Framework, sigla para Non-Functional Requirements Framework, \u00e9 uma abordagem estruturada para a gest\u00e3o e an\u00e1lise de requisitos n\u00e3o funcionais em projetos de desenvolvimento de software. Requisitos n\u00e3o funcionais s\u00e3o crit\u00e9rios que descrevem as caracter\u00edsticas do sistema que n\u00e3o est\u00e3o diretamente relacionadas com sua funcionalidade, mas sim com sua qualidade, desempenho, seguran\u00e7a, usabilidade e outros aspectos que afetam sua efic\u00e1cia e efici\u00eancia. Ao utilizar o NFR Framework, os profissionais de desenvolvimento de software podem melhorar a compreens\u00e3o e a especifica\u00e7\u00e3o dos requisitos n\u00e3o funcionais, bem como garantir que esses requisitos sejam levados em considera\u00e7\u00e3o ao longo do ciclo de vida do projeto. Isso ajuda a evitar problemas e retrabalhos futuros, al\u00e9m de aumentar a qualidade e a satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios finais.</p>"},{"location":"modelagem/NFRframework/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Os diagramas SIG (softgoal interdependency Graph)  que ser\u00e3o representados adiante, foram elaborados a partir dos requisitos n\u00e3o funcionais j\u00e1 apresentados anteriormente no documento da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar.</p> <p>Existem tr\u00eas tipos de softgoals: Softgoals NFR, Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o e Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o. Estes s\u00e3o descritos a seguir:</p> <ul> <li> <p>Softgoals NFR: representam os Requisitos N\u00e3o- Funcionais  e podem estar inter-relacionados, organizados em cat\u00e1logos e apresentados de forma hier\u00e1rquica no desenvolvimento do projeto.</p> </li> <li> <p>Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o: representam solu\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o para satisfazer softgoals NFR ou outros softgoals de operacionaliza\u00e7\u00e3o. Essas solu\u00e7\u00f5es incluem opera\u00e7\u00f5es, processos, representa\u00e7\u00f5es de dados, estrutura\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es no sistema alvo para atender \u00e0s necessidades indicadas pelos softgoals NFR e de operacionaliza\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o: permitem que as caracter\u00edsticas do dom\u00ednio (como prioridades e carga de trabalho) sejam consideradas e devidamente refletidas no processo de tomada de decis\u00e3o. Eles servem como justificativa para apoiar ou negar a forma como os softgoals s\u00e3o priorizados, refinados e os componentes s\u00e3o selecionados. Os softgoals de afirma\u00e7\u00e3o fornecem as raz\u00f5es para as decis\u00f5es de desenvolvimento, facilitando a revis\u00e3o, a justificativa e a mudan\u00e7a do sistema, bem como o aprimoramento da rastreabilidade</p> </li> </ul> <p></p>  Figura 1: representa\u00e7\u00e3o Softgoals   Fonte: SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, 2019  <p>No NFR framework \u00e9 poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o de diversos tipos de contribui\u00e7\u00f5es que descrevem como a satisfa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de um softgoal descendente contribui para a satisfa\u00e7\u00e3o do softgoal ascendente. A seguir apresentamos os tipos de  contribui\u00e7\u00e3o utilizadas pelo framework.</p> <p></p>  Figura 2: Tipos de contribui\u00e7\u00e3o   Fonte: SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, 2019  <p>O procedimento de avalia\u00e7\u00e3o determina o grau que os requisitos n\u00e3o funcionais s\u00e3o satisfeitos por um conjunto de decis\u00f5es. Dessa forma, o procedimento de avalia\u00e7\u00e3o determina se cada softgoal ou interdepend\u00eancia do SIG foi suficientemente satisfeito. Para isso, s\u00e3o atribu\u00eddos r\u00f3tulos para os softgoals. Os tipos de r\u00f3tulos utilizados s\u00e3o: satisfeito, fracamente satisfeito, negado, fracamente negado, conflitante, indeterminado. Esses r\u00f3tulos s\u00e3o ilustrados na figura a seguir.</p> <p></p>  Figura 3: Tipos de r\u00f3tulos   Fonte: SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, 2019"},{"location":"modelagem/NFRframework/#cartoes-de-especificacao","title":"Cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>As prioriza\u00e7\u00f5es foram indicadas com base no artefato de Prioriza\u00e7\u00e3o, mais especificamente na prioriza\u00e7\u00e3o por escala de 3 n\u00edveis.</p> n\u00b0 requisito: RNF01 Classifica\u00e7\u00e3o: Confiabilidade Descri\u00e7\u00e3o: O sistema deve ser manter seguro as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio criptografando dados sens\u00edveis. Justificativa:  A seguran\u00e7a de dados de um usu\u00e1rio \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para qualquer software, ainda mais quando falamos de dados sens\u00edveis Origem:  LGPD (Lei geral de prote\u00e7\u00e3o dos dados) Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o:  Ao trafegar dados na rede os dados do usu\u00e1rio devem estar criptogrados e inacess\u00edveis a terceiros Depend\u00eancias: nenhum Prioridade: Alta prioridade Conflitos:  nenhum Hist\u00f3ria: 05/07/2023  Especifica\u00e7\u00e3o RNF01   Fonte: Autores, 2023  <p></p> n\u00b0 requisito: RNF02 Classifica\u00e7\u00e3o: Suportabilidade Descri\u00e7\u00e3o: O sistema deve estar dispon\u00edvel para os sistemas Android e iOS. Justificativa: O aplicativo deve estar disponivel no maior n\u00famero de dispositivos poss\u00edveis Origem: projetista do software Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: estar disponivel em ambos os sistemas operacionais: Android e IOS Depend\u00eancias: nenhum Prioridade: Alta prioridade Conflitos:  nenhum Hist\u00f3ria: 05/07/2023  Especifica\u00e7\u00e3o RNF02   Fonte: Autores, 2023  <p></p> n\u00b0 requisito: RNF03 Classifica\u00e7\u00e3o: Descri\u00e7\u00e3o: O sistema deve ser responsivo. Justificativa: Por quest\u00f5es de usabilidade \u00e9 necess\u00e1rio que o software possua responsividade para estar disponivel de forma adequada para diferentes dispositivos Origem: projetista do software Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: Software deve se adequar a diferentes tamanhos de telas Depend\u00eancias: nenhum Prioridade: m\u00e9dia prioridade Conflitos:   nenhum Hist\u00f3ria: 05/07/2023  Especifica\u00e7\u00e3o RNF03   Fonte: Autores, 2023  <p></p> n\u00b0 requisito: RNF04 Classifica\u00e7\u00e3o: Descri\u00e7\u00e3o: O sistema deve ter um sistema de busca eficiente. Justificativa: O aplicativo deve realizar buscas de forma efici\u00eante, ou seja, responder corretamente e de forma r\u00e1pida a busca Origem: projetista do software Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: A busca deve exibir seus resultados em at\u00e9 2 segundos Depend\u00eancias: nenhum Prioridade: m\u00e9dia prioridade Conflitos: nenhum Hist\u00f3ria: 05/07/2023  Especifica\u00e7\u00e3o RNF04   Fonte: Autores, 2023  <p></p> n\u00b0 requisito: RNF05 Classifica\u00e7\u00e3o: Descri\u00e7\u00e3o: O sistema deve ser confi\u00e1vel e dispon\u00edvel. Justificativa: O aplicativo deve estar dipon\u00edvel 24/7 para realiza\u00e7\u00e3o de compras, lidar com falhas adequadamente e garantir a seguran\u00e7a dos dados dos usu\u00e1rios Origem: projetista do software e LGPD (Lei geral de prote\u00e7\u00e3o dos dados) Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: O aplicativo deve estar dispon\u00edvel dur\u00e2nte toda semana, tratar adequadamente falhas e criptografar os dados dos usu\u00e1rios Depend\u00eancias: nenhum Prioridade: alta prioridade Conflitos: nenhum Hist\u00f3ria: 05/07/2023  Especifica\u00e7\u00e3o RNF05   Fonte: Autores, 2023  <p></p>"},{"location":"modelagem/NFRframework/#3-nfr","title":"3. NFR","text":""},{"location":"modelagem/NFRframework/#nfr-de-usabilidade","title":"NFR de Usabilidade","text":"Figura 4: diagrama NFR Usabilidade   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/NFRframework/#nfr-de-usabilidade-com-propagacao","title":"NFR de Usabilidade com propaga\u00e7\u00e3o","text":"Figura 5: diagrama NFR com propaga\u00e7\u00e3o Usabilidade   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/NFRframework/#nfr-de-confiabilidade","title":"NFR de Confiabilidade","text":"Figura 6: diagrama NFR Confiabilidade   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/NFRframework/#nfr-de-confiabilidade-com-propagacao","title":"NFR de Confiabilidade com propaga\u00e7\u00e3o","text":"Figura 7: diagrama NFR com propaga\u00e7\u00e3o Confiabilidade   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/NFRframework/#nfr-de-desempenho","title":"NFR de Desempenho","text":"Figura 8: diagrama NFR Desempenho   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/NFRframework/#nfr-de-desempenho-com-propagacao","title":"NFR de Desempenho com propaga\u00e7\u00e3o","text":"Figura 9: diagrama NFR com propaga\u00e7\u00e3o Desempenho   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/NFRframework/#nfr-de-suportabilidade","title":"NFR de Suportabilidade","text":"Figura 10: diagrama NFR suportabilidade   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/NFRframework/#nfr-de-suportabilidade-com-propagacao","title":"NFR de Suportabilidade com propaga\u00e7\u00e3o","text":"Figura 11: diagrama NFR com propaga\u00e7\u00e3o Suportabilidade   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/NFRframework/#8-bibliografia","title":"8. Bibliografia","text":"<p>[1] CASTRO, Jaelson - Requisitos N\u00e3o funcionais. 2014. Dispon\u00edvel em: link   [2] SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. 2019. Dispon\u00edvel em: link</p>"},{"location":"modelagem/NFRframework/#9-historico-de-versao","title":"9. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 23/05/23 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do NFR Framework Vitor Manoel Samuel Sato <code>1.1</code> 24/05/23 Cria\u00e7\u00e3o do NFR de Desempenho e compatibilidade Lucas Rodrigues Felipe Mastromauro <code>1.2</code> 05/07/23 Adi\u00e7\u00e3o dos cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o Vitor Manoel e Samuel Sato Pedro Muniz"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/","title":"Casos de uso","text":""},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O diagrama de casos de uso \u00e9 uma ferramenta gr\u00e1fica de modelagem utilizada na engenharia de software para representar as funcionalidades de um sistema a partir da perspectiva do usu\u00e1rio. \u00c9 uma das t\u00e9cnicas mais utilizadas para elicita\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o de requisitos funcionais, pois permite identificar os atores envolvidos no sistema e descrever como eles interagem com o mesmo.</p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade de diagrama\u00e7\u00e3o no artefato, foi utilizada a ferramenta de representa\u00e7\u00e3o de diagramas LucidChart. O diagrama de casos de uso ir\u00e1 demonstrar os casos de uso principais do sistema, que s\u00e3o representados por elipses, e os atores envolvidos no sistema, que s\u00e3o representados por ret\u00e2ngulos. Os casos de uso s\u00e3o conectados aos atores atrav\u00e9s de linhas, que indicam a intera\u00e7\u00e3o entre eles. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel incluir descri\u00e7\u00f5es detalhadas de cada caso de uso, com informa\u00e7\u00f5es sobre pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, p\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es, fluxos alternativos e exce\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#3-representacao-do-diagrama-uml-casos-de-uso","title":"3. Representa\u00e7\u00e3o do Diagrama UML - Casos de Uso","text":""},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#31-atores","title":"3.1 Ator(es)","text":"<p>Atores s\u00e3o caracterizados por serem os usu\u00e1rios do sistema ou um tipo de usu\u00e1rio[1]. Sua representa\u00e7\u00e3o nos diagramas pode ser vista na figura 1.  <p></p> <p></p>  Figura 1: Ator   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#32-caso-de-uso","title":"3.2 Caso de uso","text":"<p>Caso de uso \u00e9 uma tarefa ou funcionalidade realizada pelo ator[1]. Sua representa\u00e7\u00e3o nos diagramas pode ser vista na figura 2.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 2: Caso de uso   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#33-cenario","title":"3.3 Cen\u00e1rio","text":"<p>Cen\u00e1rio \u00e9 uma sequ\u00eancia de eventos que est\u00e3o acontecendo enquanto o usu\u00e1rio interage com o sistema[1]. Sua representa\u00e7\u00e3o nos diagramas pode ser vista na figura 3.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 3: Cen\u00e1rio   Fonte: Autor,2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#34-pontos-de-extensao","title":"3.4 Pontos de extens\u00e3o","text":"<p>Ponto de extens\u00e3o \u00e9 a especifica\u00e7\u00e3o de um caso de uso base, sendo referido por um relacionamento de extens\u00e3o entre o caso de uso e base e o de extens\u00e3o[2]. Sua representa\u00e7\u00e3o nos diagramas pode ser vista na figura 4.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 4: Pontos de extens\u00e3o   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#35-comunicacao","title":"3.5 Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 o procedimento que liga o ator ao caso de uso, como demonstrado na Figura 5, possui varia\u00e7\u00f5es. A comunica\u00e7\u00e3o apresenta duas nota\u00e7\u00f5es de relacionamentos:</p> <p>Include: Rela\u00e7\u00e3o de um caso de uso que necessita executar o caso de uso atrav\u00e9s da chamada de outro caso de uso[1].  - Nota\u00e7\u00e3o na diagrama\u00e7\u00e3o: &lt;&lt;include&gt;&gt;</p> <p>Extend: Rela\u00e7\u00e3o de um caso de uso que executa sem necessidade de outro caso de uso, entretanto, pode ter novas etapas. Sendo assim o caso de uso extendido pode ou n\u00e3o ser executado[3]. - Nota\u00e7\u00e3o na diagrama\u00e7\u00e3o: &lt;&lt;extend&gt;&gt;</p> <p> <p> </p> <p></p>  Figura 5: Comunica\u00e7\u00e3o   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#4-diagramas-de-casos-de-uso","title":"4. Diagramas de Casos de Uso","text":"<p>Na figura 6 observa-se o diagrama geral dos casos de uso do sistema.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 6: Caso de uso geral   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#uc01-realizar-cadastro","title":"UC01 - Realizar Cadastro","text":"<p>Na figura 7 observa-se o diagrama de caso de uso referente ao cadastro. Abaixo na tabela 1 se encontra a especifica\u00e7\u00e3o do diagrama.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 7: Realizar cadastro   Fonte: Autor, 2023  UC01 Realizar cadastro Descri\u00e7\u00e3o Funcionalidade que permite o cadastro do usu\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o. Ator(es) Usu\u00e1rio. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio n\u00e3o deve estar logado na aplica\u00e7\u00e3o. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve acessar conseguir acessar a conta cadastrada. Fluxo Principal [FP01] Realizar cadastro  1. O Usu\u00e1rio seleciona \" Ainda n\u00e3o tem conta? Clique aqui\".  2. O Usu\u00e1rio preenche os dados cadastrais.  3. O Sistema valida os dados preenchidos.  4. O Sistema autentica o usu\u00e1rio.  5. O Usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para a p\u00e1gina de Login. Fluxo(s) Alternativo(s) - Ponto(s) de Extens\u00e3o [PE01] Efetuar Login  1. O Usu\u00e1rio acessa a p\u00e1gina de Login. Fluxo(s) de Exce\u00e7\u00e3o [FE01] Dados cadastrais inv\u00e1lidos  1. O Sistema apresenta uma mensagem informando os campos inv\u00e1lidos.  Tabela 1: Realizar cadastro   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#uc02-efetuar-login","title":"UC02 - Efetuar Login","text":"<p>Na figura 8 observa-se o diagrama de caso de uso referente ao login. Abaixo na tabela 2 se encontra a especifica\u00e7\u00e3o do diagrama.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 8: Efetuar Login   Fonte: Autor, 2023  UC02 Efetuar Login Descri\u00e7\u00e3o Funcionalidade que possibilidade o usu\u00e1rio efetuar login Ator(es) Usu\u00e1rio e Sistema(Aplica\u00e7\u00e3o Petz) Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio n\u00e3o deve estar logado na aplica\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio estar\u00e1 logado na aplica\u00e7\u00e3o  O Usu\u00e1rio tem acesso as funcionalidades que requerem login Fluxo Principal [FP02] Efetuar Login 1. O Usu\u00e1rio inicia a aplica\u00e7\u00e3o. 2. O Usu\u00e1rio preenche com Email ou CPF e com a senha o campo de login.  3. O Usu\u00e1rio clica em \"Entrar\".  4. O Sistema autentica o usu\u00e1rio.  5. O Sistema redireciona o usu\u00e1rio para a aplica\u00e7\u00e3o principal. Fluxo(s) Alternativo(s) [FA01] Acessar rapidamente 1. O Usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Receber c\u00f3digo de acesso r\u00e1pido\".  2. O Usu\u00e1rio escolhe a forma de receber o c\u00f3digo(Email ou SMS).  3. O Usu\u00e1rio digita o c\u00f3digo de verifica\u00e7\u00e3o para a autentica\u00e7\u00e3o.  4. O Sistema autentica o usu\u00e1rio.  5. O Sistema redireciona o usu\u00e1rio para a aplica\u00e7\u00e3o principal. Ponto(s) de Extens\u00e3o [PE02] Alterar Senha 1. O Usu\u00e1rio clica em \" Esqueci minha senha\".  2. O Usu\u00e1rio escolhe a forma de recuperar a senha(Email ou SMS).  3. O Sistema envia um c\u00f3digo de recupera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do meio escolhido.  4. O Usu\u00e1rio preenche o campo com o c\u00f3digo de verica\u00e7\u00e3o.  5. O Usu\u00e1rio altera a senha. [PE03] Realizar Cadastro  1.  UC01 Fluxo(s) de Exce\u00e7\u00e3o [FE02] Dados inv\u00e1lidos 1. O Sistema apresenta uma mensagem de alerta, avisando que os dados preenchidos s\u00e3o inv\u00e1lidos(Email, CPF/CPNJ ou senha).  Tabela 2: Efetuar Login   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#uc03-compra-de-produto","title":"UC03 - Compra de produto","text":"<p>Na figura 9 observa-se o diagrama de caso de uso referente \u00e0 compra de um produto. Abaixo na tabela 3 se encontra a especifica\u00e7\u00e3o do diagrama.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 9: Compra de produto   Fonte: Autor, 2023  UC03 Compra de produto Descri\u00e7\u00e3o Funcionalidade que permite efetuar a compra de produtos Ator(es) Usu\u00e1rio e Sistema(Aplica\u00e7\u00e3o Petz) Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve estar logado na aplica\u00e7\u00e3o. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve ter o pedido realizado. Fluxo Principal [FP03] Compra de produto 1. O Usu\u00e1rio seleciona item.  2. O Usu\u00e1rio adiciona o item ao carrinho.  3. O Usu\u00e1rio preenche o campo de CEP.  4. O Usu\u00e1rio seleciona como receber o produto(Retirar na loja ou solicitar envio).  5. O Sistema redireciona o usu\u00e1rio para a p\u00e1gina de pagamento. Fluxo(s) Alternativo(s) - Ponto(s) de Extens\u00e3o [PE04] Inserir Cupom  1. O Usu\u00e1rio insere um cupom no campo v\u00e1lido.  2. O Sistema valida o cupom.  3. O Sistema retorna o novo valor do produto. Fluxo(s) de Exce\u00e7\u00e3o [FE03] Produto Esgotado  1. O Sistema informa que o item n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel para compra.  [FE04] Cupom inv\u00e1lido  1. O Sistema informa que o cupom n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido.  Tabela 3: Compra de produto   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#uc04-efetuar-pagamento","title":"UC04 - Efetuar Pagamento","text":"<p>Na figura 10 observa-se o diagrama de caso de uso referente ao pagamento. Abaixo na tabela 4 se encontra a especifica\u00e7\u00e3o do diagrama.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 10: Pagamento   Fonte: Autor, 2023  UC04 Efetuar Pagamento Descri\u00e7\u00e3o Funcionalidade que permite a realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos na aplica\u00e7\u00e3o Ator(es) Usu\u00e1rio e Sistema(Aplica\u00e7\u00e3o Petz) Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve estar logado na aplica\u00e7\u00e3o.  O Usu\u00e1rio deve ter realizado um pedido. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve ter realizado o pagamento do pedido.  O Usu\u00e1rio deve se capaz de acomapanhar o pedido. Fluxo Principal [FP04] Efetuar Pagamento 1. O Usu\u00e1rio deve ter escolhido o meio de entrega(Retirar na loja ou solicitar envio). 2. O Usu\u00e1rio seleciona o m\u00e9todo de pagamento.  3. O Usu\u00e1rio realiza o pagamento.  4. O Sistema autentica o pagamento.  5. O Usu\u00e1rio pode acompanhar o pedido. Fluxo(s) Alternativo(s) - Ponto(s) de Extens\u00e3o [PE05] Retirar na loja  1. O Sistema n\u00e3o adiciona taxa de entrega.  2. O Sistema sinaliza a loja que pode ocorrer a retirada.  [PE06] Solicitar envio  1. O Usu\u00e1rio adiciona o endere\u00e7o de envio.  2. O Sistema retorna o valor de envio. Fluxo(s) de Exce\u00e7\u00e3o [FE05] Pagamento Inv\u00e1lido  1. O Sistema informa uma mensagem de erro sobre a situa\u00e7\u00e3o do pagamento.  Tabela 4: Efetuar pagamento   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#uc05-consultar-conta","title":"UC05 - Consultar conta","text":"<p>Na figura 11 observa-se o diagrama de caso de uso referente \u00e0 consulta de conta. Abaixo na tabela 5 se encontra a especifica\u00e7\u00e3o do diagrama.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 11: Conta   Fonte: Autor, 2023  UC05 Consultar conta Descri\u00e7\u00e3o Funcionalidade que permite consultar os dados atrelados a conta do usu\u00e1rio. Ator(es) Usu\u00e1rio e Sistema(Aplica\u00e7\u00e3o Petz). Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve estar logado na aplica\u00e7\u00e3o. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio visualiza as informa\u00e7\u00f5es pretendidas.  O Usu\u00e1rio edita as informa\u00e7\u00f5es pretendidas. O Usu\u00e1rio pode sair da conta. Fluxo Principal [FP05] Consultar dados da conta 1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Minha Conta\".  2. O Usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o em \"Meus dados\" (cadastro, alterar senha, endere\u00e7o, pets, favoritos, carteira).  3. O Usu\u00e1rio visualiza ou edita os dados. Fluxo(s) Alternativo(s) [FA02] Acompanhar pedido  1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Acompanhar pedido\".  2. O Sistema retorna as informa\u00e7\u00f5es dos pedidos realizados. [FA03] Editar assinaturas  1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Editar assinaturas\".  2. O Sistema retorna as assinaturas vigentes.  3. O Usu\u00e1rio seleciona a assinatura para editar.  [FA04] Servi\u00e7os  1. O Usu\u00e1rio seleciona entre \"Banho e Tosa\" e \"Lojas\".  2a. O Usu\u00e1rio seleciona o agendamento de \"Banho e Tosa\"  2b. O Usu\u00e1rio visualiza as lojas Petz. Ponto(s) de Extens\u00e3o [PE07] C\u00f3digo de verifica\u00e7\u00e3o  1. O Sistema envia o c\u00f3digo de verifica\u00e7\u00e3o para alterar a senha. Fluxo(s) de Exce\u00e7\u00e3o [FE06] Edi\u00e7\u00e3o de dados inv\u00e1lida  1. O Usu\u00e1rio recebe uma mensagem de erro ao preencher dados inv\u00e1lidos.  [FE07] Falta de dados obrigat\u00f3rios  1a. O Sistema apresenta uma mensagem explicitando como inv\u00e1lido um campo cadastral obrigat\u00f3rio faltante.  Tabela 5: Consultar conta   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#uc06-atendimento","title":"UC06 - Atendimento","text":"<p>Na figura 12 observa-se o diagrama de caso de uso referente ao atendimento e comunica\u00e7\u00e3o com a Petz. Abaixo na tabela 6 se encontra a especifica\u00e7\u00e3o do diagrama.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 12: Atendimento   Fonte: Autor, 2023  UC06 Atendimento Descri\u00e7\u00e3o Funcionalidade que permite comunica\u00e7\u00e3o para retirar d\u00favidas e reportar falhas. Ator(es) 1.Principal: Usu\u00e1rio. 2. Secund\u00e1rio: Atendente, Sistema. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve ter acesso a aplica\u00e7\u00e3o. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es  1. O Usu\u00e1rio deve conseguir comunicar-se com a Loja. 2. O Usu\u00e1rio deve ter suas d\u00favidas sanadas. Fluxo Principal [FP06] Selecionar atendimento 1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Atendimento\".2. O Usu\u00e1rio seleciona uma das op\u00e7\u00f5es frequentes.  3. O Sistema retorna as respostas adequadas. Fluxo(s) Alternativo(s) [FA05] Selecionar chat online1. O Usu\u00e1rio seleciona \"chat online\".2. O Usu\u00e1rio responde a pesquisa inicial com seus dados(Nome,CPF,Email e N\u00famero do pedido).3. O Usu\u00e1rio comunica-se com o Atendente. 4. O Atendente responde ao Usu\u00e1rio. [FA06] Enviar Email 1. O Usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Enviar E-mail\".2. O Usu\u00e1rio preenche as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. 3. O Usu\u00e1rio seleciona \"Enviar\".  4. O Atendente responde ao Email recebido.[FA06] Digitar d\u00favida 1. O Usu\u00e1rio digitar\u00e1 no campo \"Digitar d\u00favida\".2. O Sistema retorna respostas pr\u00e9-estabelecidas que possuem rela\u00e7\u00e3o com o digitado pelo Usu\u00e1rio. Ponto(s) de Extens\u00e3o [PE08] Acompanhar pedido1. O Sistema retorna uma p\u00e1gina de acompanhamento de pedido. [PE09]Disponibilidade de produtos1. O Sistema retorna uma resposta padr\u00e3o.[PE010]Agendamento de servi\u00e7os1. O Sistema redireciona para uma p\u00e1gina em que \u00e9 poss\u00edvel baixar o aplicativo. [PE011]Trocas e devolu\u00e7\u00f5es1. O Sistema redireciona para uma p\u00e1gina com uma explica\u00e7\u00e3o sobre o processo. [PE012]Hor\u00e1rios de funcionamento1. O Sistema redireciona para uma p\u00e1gina com o link para as lojas Petz.  [PE013]Mudan\u00e7as de Assinaturas1. O Sistema redireciona para uma p\u00e1gina com uma explica\u00e7\u00e3o sobre o processo. Fluxo(s) de Exce\u00e7\u00e3o [FE08] Falta de dados obrigat\u00f3rios  1. O Sistema apresenta uma mensagem explicitando como inv\u00e1lido um da pesquisa inicial obrigat\u00f3rio faltante. [FE09] N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel gerar resultados 1a. O Sistema n\u00e3o gera resultados poss\u00edveis para o [FA06].  Tabela 6: Atendimento   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#uc07-repetir-pedido","title":"UC07 - Repetir pedido","text":"<p>Na figura 13 observa-se o diagrama de caso de uso referente \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o de pedidos. Abaixo na tabela 7 se encontra a especifica\u00e7\u00e3o do diagrama.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 13: Repetir pedido   Fonte: Autor, 2023  UC07 Repetir pedido Descri\u00e7\u00e3o Funcionalidade que permite a repeti\u00e7\u00e3o de um pedido anterior. Ator(es) Usu\u00e1rio Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es 1. O Usu\u00e1rio deve estar logado. 2. O Usu\u00e1rio j\u00e1 deve ter realizado um pedido anteriormente. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve ter sido capaz de repetir um pedido anterior. Fluxo Principal [FP07] Repetir pedido 1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Repetir pedido\" na p\u00e1gina inicial.2. O Usu\u00e1rio seleciona o pedido que deseja repetir.3. O Usu\u00e1rio adiciona o pedido ao carrinho.  4. O Usu\u00e1rio procede para a fase de compra do produto. 5. O Usu\u00e1rio efetua o pagamento. 6. O Sistema valida o pagamento. Fluxo(s) Alternativo(s) [FA07] Meus Pedidos1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Meus Pedidos\". 2. O Usu\u00e1rio seleciona um pedido feito anteriormente.3. O Usu\u00e1rio adiciona o pedido ao carrinho.  4. O Usu\u00e1rio procede para a fase de compra do produto. 5. O Usu\u00e1rio efetua o pagamento. 6. O Sistema valida o pagamento.[FA08] Agendar servi\u00e7o 1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Repetir pedido\" na p\u00e1gina inicial.2. O Usu\u00e1rio seleciona o pedido que deseja repetir.3a. O Usu\u00e1rio procede a agendar o servi\u00e7o.  4a. O Usu\u00e1rio efetua o pagamento.5a. O Sistema valida o pagamento. Ponto(s) de Extens\u00e3o [PE014] Agendar servi\u00e7os1. O Usu\u00e1rio seleciona o servi\u00e7o que deseja agendar.[PE015] Adicionar ao carrinho1. O Usu\u00e1rio seleciona o(s) produto(s) que deseja adicionar ao carrinho de compras. Fluxo(s) de Exce\u00e7\u00e3o [FE010] N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar o pedido 1. O Sistema apresenta uma mensagem de erro sinalizando que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar o pedido por n\u00e3o ter disponibilidade.[FE011] N\u00e3o existem pedidos anteriores  1.O Sistema n\u00e3o apresenta pedidos anteriores.  Tabela 7: Repetir pedido   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#uc08-cadastrar-meu-pet","title":"UC08 - Cadastrar meu pet","text":"<p>Na figura 14 observa-se o diagrama de caso de uso referente \u00e0 op\u00e7\u00e3o de cadastro de animal de estima\u00e7\u00e3o. Abaixo na tabela 8 se encontra a especifica\u00e7\u00e3o do diagrama.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 14: Cadastrar meu pet   Fonte: Autor, 2023  UC08 Cadastrar meu pet Descri\u00e7\u00e3o Funcionalidade que permite o cadastro do animal de estima\u00e7\u00e3o. Ator(es) Usu\u00e1rio Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve estar logado na aplica\u00e7\u00e3o. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve ter sido capaz de cadastrar um animal de estima\u00e7\u00e3o. Fluxo Principal [FP08] Cadastrar meu pet 1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Mais\".2. O Usu\u00e1rio seleciona \"Meus Pets\".3. O Usu\u00e1rio seleciona \"Cadastrar meu pet\".4. O Usu\u00e1rio preenche os dados cadastrais requiridos(Nome,Tipo,Ra\u00e7a,Peso,Sexo,Data de nascimento, Microchip e Foto).5. O Usu\u00e1rio confirma o cadastro. 6. O Sistema salva os dados. Fluxo(s) Alternativo(s) [FA09] Adicionar outro pet 1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Mais\".2. O Usu\u00e1rio seleciona \"Meus Pets\".3a. O Usu\u00e1rio seleciona o bot\u00e3o \"+\" ou \"Adicionar novo pet\".4a. O Usu\u00e1rio preenche os dados cadastrais requiridos(Nome,Tipo,Ra\u00e7a,Peso,Sexo,Data de nascimento, Microchip e Foto).5a. O Usu\u00e1rio confirma o cadastro. 6a. O Sistema salva os dados. Ponto(s) de Extens\u00e3o [PE016] Adicionar novo pet  1. O Usu\u00e1rio pode cadastrar novos animais de estima\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o cadastro de um primeiro. Fluxo(s) de Exce\u00e7\u00e3o [FE012] N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar o cadastro 1. O Sistema retorna uma mensagem de erro. 2a. O Sistema comunica que n\u00e3o foi poss\u00edvel salvar os dados cadastrados.2b. O Sistema comunica que os dados cadastrados s\u00e3o inv\u00e1lidos.  Tabela 8: Repetir pedidos   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#uc08-cadastrar-meu-pet_1","title":"UC08 - Cadastrar meu pet","text":"<p>Na figura 14 observa-se o diagrama de caso de uso referente \u00e0 op\u00e7\u00e3o de cadastro de animal de estima\u00e7\u00e3o. Abaixo na tabela 8 se encontra a especifica\u00e7\u00e3o do diagrama.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 14: Cadastrar meu pet   Fonte: Autor, 2023  UC08 Cadastrar meu pet Descri\u00e7\u00e3o Funcionalidade que permite o cadastro do animal de estima\u00e7\u00e3o. Ator(es) Usu\u00e1rio Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve estar logado na aplica\u00e7\u00e3o. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve ter sido capaz de cadastrar um animal de estima\u00e7\u00e3o. Fluxo Principal [FP08] Cadastrar meu pet 1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Mais\".2. O Usu\u00e1rio seleciona \"Meus Pets\".3. O Usu\u00e1rio seleciona \"Cadastrar meu pet\".4. O Usu\u00e1rio preenche os dados cadastrais requiridos(Nome,Tipo,Ra\u00e7a,Peso,Sexo,Data de nascimento, Microchip e Foto).5. O Usu\u00e1rio confirma o cadastro. 6. O Sistema salva os dados. Fluxo(s) Alternativo(s) [FA09] Adicionar outro pet 1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Mais\".2. O Usu\u00e1rio seleciona \"Meus Pets\".3a. O Usu\u00e1rio seleciona o bot\u00e3o \"+\" ou \"Adicionar novo pet\".4a. O Usu\u00e1rio preenche os dados cadastrais requiridos(Nome,Tipo,Ra\u00e7a,Peso,Sexo,Data de nascimento, Microchip e Foto).5a. O Usu\u00e1rio confirma o cadastro. 6a. O Sistema salva os dados. Ponto(s) de Extens\u00e3o [PE016] Adicionar novo pet  1. O Usu\u00e1rio pode cadastrar novos animais de estima\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o cadastro de um primeiro. Fluxo(s) de Exce\u00e7\u00e3o [FE012] N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar o cadastro 1. O Sistema retorna uma mensagem de erro. 2a. O Sistema comunica que n\u00e3o foi poss\u00edvel salvar os dados cadastrados.2b. O Sistema comunica que os dados cadastrados s\u00e3o inv\u00e1lidos.  Tabela 8: Repetir pedidos   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#uc09-banho-e-tosa","title":"UC09 - Banho e tosa","text":"<p>Na figura 15 observa-se o diagrama de caso de uso referente a funcionalidade de agendamento de Banho e tosa . Abaixo na tabela 9 se encontra a especifica\u00e7\u00e3o do diagrama.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 15: Banho e tosa   Fonte: Autor, 2023  UC09 Banho e tosa Descri\u00e7\u00e3o Funcionalidade que permite agendar banho e tosa do animal de estima\u00e7\u00e3o. Ator(es) 1.Principal: Usu\u00e1rio. 2. Secund\u00e1rio: Atendente, Sistema. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve estar logado na aplica\u00e7\u00e3o. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es O Usu\u00e1rio deve ter sido agendar um servi\u00e7o relacionado a banho e tosa do animal de estima\u00e7\u00e3o Fluxo Principal [FP09] Agendar Banho e tosa 1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Banho e tosa\".2. O Usu\u00e1rio seleciona \"Agendar servi\u00e7o\".3. O Usu\u00e1rio seleciona \"Selecionar pet\".4. O Usu\u00e1rio seleciona \"Loja\".5. O Usu\u00e1rio seleciona o servi\u00e7o. 6. O Sistema retorna o custo do servi\u00e7o.  7. O Usu\u00e1rio realiza o agendamento. 8. O Atendente responde validando o servi\u00e7o.  9. O Usu\u00e1rio efetua o pagamento. Fluxo(s) Alternativo(s) [FA010] A partir da sele\u00e7\u00e3o de \"Mais\" 1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Mais\".2. O Usu\u00e1rio seleciona \"Banho e tosa\".3.O Usu\u00e1rio seleciona \"Agendar servi\u00e7o\".4. O Usu\u00e1rio seleciona \"Selecionar pet\".5. O Usu\u00e1rio seleciona \"Loja\".6. O Usu\u00e1rio seleciona o servi\u00e7o. 7. O Sistema retorna o custo do servi\u00e7o.  8. O Usu\u00e1rio realiza o agendamento. 9. O Atendente responde validando o servi\u00e7o.  10. O Usu\u00e1rio efetua o pagamento.[FA011] Ver mais lojas 1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Mais\".2. O Usu\u00e1rio seleciona \"Banho e tosa\".3.O Usu\u00e1rio seleciona \"Agendar servi\u00e7o\".4. O Usu\u00e1rio seleciona \"Selecionar pet\".5a. O Usu\u00e1rio seleciona \"Ver mais lojas\"6a. O Usu\u00e1rio seleciona uma loja da lista dispon\u00edvel.7a. O Usu\u00e1rio seleciona o servi\u00e7o. 8a. O Sistema retorna o custo do servi\u00e7o.  9a. O Usu\u00e1rio realiza o agendamento. 10a. O Atendente responde validando o servi\u00e7o.  11a. O Usu\u00e1rio efetua o pagamento.[FA011] Filtrar lojas 1. O Usu\u00e1rio seleciona \"Mais\".2. O Usu\u00e1rio seleciona \"Banho e tosa\".3.O Usu\u00e1rio seleciona \"Agendar servi\u00e7o\".4. O Usu\u00e1rio seleciona \"Selecionar pet\".5b. O Usu\u00e1rio utiliza a filtragem da aplica\u00e7\u00e3o.6b. O Usu\u00e1rio seleciona uma loja da lista dispon\u00edvel.7b. O Usu\u00e1rio seleciona o servi\u00e7o. 8b. O Sistema retorna o custo do servi\u00e7o.  9b. O Usu\u00e1rio realiza o agendamento. 10b. O Atendente responde validando o servi\u00e7o.  11b. O Usu\u00e1rio efetua o pagamento. Ponto(s) de Extens\u00e3o [PE016] Adicionar novo pet 1. O Usu\u00e1rio pode cadastrar novos animais de estima\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o cadastro de um primeiro.[PE017] Tratamento da pelagem 1. O Usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o de tratamento da pelagem.[PE018] Tosa1. O Usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o de tosa.[PE019] Tonaliza\u00e7\u00e3o da pelagem1. O Usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o de tonaliza\u00e7\u00e3o da pelagem.[PE019] Manuten\u00e7\u00e3o essencial1. O Usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o essencial. Fluxo(s) de Exce\u00e7\u00e3o [FE012] N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar o cadastro 1. O Sistema retorna uma mensagem de erro. 2a. O Sistema comunica que n\u00e3o foi poss\u00edvel salvar os dados cadastrados.2b. O Sistema comunica que os dados cadastrados s\u00e3o inv\u00e1lidos.[FE013] N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel agendar o servi\u00e7o1a. O Sistema comunica que n\u00e3o existe disponibilidade para o momento selecionado.1b. O Sistema comunica que n\u00e3o foi poss\u00edvel validar a requisi\u00e7\u00e3o.  Tabela 9: Banho e tosa   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#5-validacao-com-o-usuario","title":"5. Valida\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio","text":"<p>Devido a diverg\u00eancia de hor\u00e1rios, n\u00e3o foi poss\u00edvel que um Usu\u00e1rio da aplica\u00e7\u00e3o estivesse dispon\u00edvel para a valida\u00e7\u00e3o dos casos de usos atualizados e corrigidos pela equipe de desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#6-referencias-bibliograficas","title":"6. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] DevMedia. O que \u00e9 UML e Diagramas de Caso de Uso: Introdu\u00e7\u00e3o Pr\u00e1tica \u00e0 UML. 2012. DevMedia. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/o-que-e-uml-e-diagramas-de-caso-de-uso-introducao-pratica-a-uml/23408. Acessado em 16 de maio de 2023.</p> <p>[2] IBM. Pontos de extens\u00e3o. IBM. Dispon\u00edvel em: https://www.ibm.com/docs/pt-br/rational-soft-arch/9.6.1?topic=cases-extension-points. Acessado em 16 de maio de 2023.</p> <p>[3] SERRANO M., SERRANO M. Requisitos - Aula 13. Dispon\u00edvel na plataforma Aprender3. Acessado em 16 de maio de 2023.</p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#7-historico-de-versao","title":"7. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/05/23 Cria\u00e7\u00e3o do artefato de casos de uso Magno Luiz Pedro Muniz <code>1.1</code> 19/06/23 Corre\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.2</code> 28/06/23 Corre\u00e7\u00f5es de diagrama\u00e7\u00e3o e fluxos Magno Luiz Pedro Muniz <code>1.3</code> 05/07/23 Adi\u00e7\u00e3o de novos casos de usos Magno Luiz Pedro Muniz"},{"location":"modelagem/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"modelagem/cenarios/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um cen\u00e1rio \u00e9 uma narrativa, textual ou pict\u00f3rica, concreta, rica em detalhes contextuais, de uma situa\u00e7\u00e3o de uso da aplica\u00e7\u00e3o, envolvendo usu\u00e1rios, processos e dados reais ou potenciais[1]. Ou seja, um cen\u00e1rio representa um contexto real de utiliza\u00e7\u00e3o do sistema e descreve narrativamente os compoenentes e a\u00e7\u00f5es que pertencem a este contexto. Neste documento, s\u00e3o apresentados os cen\u00e1rios formulados para o projeto.</p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Para a modelagem dos requisitos elicitados em cen\u00e1rios, foi utilizado o modelo apresentado por Milene Serrano[2], onde s\u00e3o apresentados 7 elementos para a cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios:</p> <ul> <li>T\u00edtulo.</li> <li>Metas/Objetivos.</li> <li>Contexto.</li> <li>Ator(es).</li> <li>Recursos.</li> <li>Restri\u00e7\u00e3o.</li> <li>Exce\u00e7\u00e3o.</li> <li>Epis\u00f3dios.</li> </ul> <p>Para a representa\u00e7\u00e3o destes elementos, cada cen\u00e1rio apresentado seguir\u00e1 a estrutura da tabela apresentada abaixo.</p> Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Nome descritivo do cen\u00e1rio Objetivos Metas que os participantes do cen\u00e1rio busca alcan\u00e7ar Contexto - Local: Local onde ocorre o cen\u00e1rio- Tempo: Tempo de dura\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Condi\u00e7\u00f5es anteriores ao cen\u00e1rio Ator Participantes do cen\u00e1rio Recursos Recursos dispon\u00edveis aos participantes Restri\u00e7\u00e3o Condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que o cen\u00e1rio ocorra Epis\u00f3dios Decorrer do cen\u00e1rio Exce\u00e7\u00e3o Condi\u00e7\u00f5es inesperadas que podem interromper o cen\u00e1rio Rastreabilidade Requisitos referentes ao cen\u00e1rio  Tabela 1: Estrutura para modelagem dos cen\u00e1rios   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#3-cenarios-ja-implementados","title":"3. Cen\u00e1rios j\u00e1 implementados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o descritos os cen\u00e1rio cujas funcionalidades j\u00e1 se encontravam em funcionamento no aplicativo analisado, isso durante o per\u00edodo de desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#31-c01-realizar-uma-compra-no-aplicativo","title":"3.1 C01 - Realizar uma compra no aplicativo","text":"Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Realizar uma compra no aplicativo Objetivos Utilizar o aplicativo para comprar um produto para seu animal Contexto Local: Tela inicial do aplicativoTempo: De 5 a 10 minutosPr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Smartphone com acesso \u00e0 internet e aplicativo instalado Ator Usu\u00e1rio cadastrado Recursos SmartphoneAcesso \u00e0 internet Restri\u00e7\u00e3o Aplicativo instalado no smartphone Usu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado no aplicativo Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio clica na categoria de produtos desejada.2. Usu\u00e1rio clica no produto desejado.3. Usu\u00e1rio clica em adicionar ao carrinho.4. Usu\u00e1rio seleciona os dados de endere\u00e7o e pagamento.5. Usu\u00e1rio clica em finalizar compra. Exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3oProduto indispon\u00edvelFalta de bateria Rastreabilidade RF13 e RF14  Tabela 2: Cen\u00e1rio C01   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#32-c02-cadastrar-um-perfil-de-pet","title":"3.2 C02 - Cadastrar um perfil de pet","text":"Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Cadastrar um perfil de pet Objetivos Utilizar o aplicativo para cadastrar informa\u00e7\u00f5es do seu animal Contexto Local: Tela inicial do aplicativoTempo: De 5 a 10 minutosPr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Smartphone com acesso \u00e0 internet e aplicativo instalado Ator Usu\u00e1rio cadastrado Recursos SmartphoneAcesso \u00e0 internet Restri\u00e7\u00e3o Aplicativo instalado no smartphone Usu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado no aplicativo Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Perfil.2. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Meus pets.3. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Adicionar pet.4. Usu\u00e1rio insere as informa\u00e7\u00f5es do animal.5. Usu\u00e1rio clica em Salvar. Exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3oFalta de bateria Rastreabilidade RF15  Tabela 3: Cen\u00e1rio C02   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#33-c03-agendar-banho-e-tosa-para-seu-pet","title":"3.3 C03 - Agendar banho e tosa para seu pet","text":"Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Agendar banho e tosa para seu pet Objetivos Utilizar o aplicativo para marcar um servi\u00e7o de banho e tosa para seu animal Contexto Local: Tela inicial do aplicativoTempo: De 5 a 10 minutosPr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Smartphone com acesso \u00e0 internet e aplicativo instalado Ator Usu\u00e1rio cadastrado Recursos SmartphoneAcesso \u00e0 internet Restri\u00e7\u00e3o Aplicativo instalado no smartphone Usu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado no aplicativo Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Banho e tosa.2. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Agendar Servi\u00e7o.3. Usu\u00e1rio clica no pet desejado.4. Usu\u00e1rio seleciona o profissional desejado.5. Usu\u00e1rio seleciona as datas e hor\u00e1rios desejados.6. Usu\u00e1rio clica em Salvar. Exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3oFalta de bateria Rastreabilidade RF19  Tabela 4: Cen\u00e1rio C03   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#34-c04-visualizar-preco-de-produtos-disponiveis","title":"3.4 C04 - Visualizar pre\u00e7o de produtos dispon\u00edveis","text":"Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Visualizar pre\u00e7o de produtos dispon\u00edveis Objetivos Utilizar o aplicativo para visualizar o valor de itens dispon\u00edveis Contexto Local: Tela inicial do aplicativoTempo: De 5 a 10 minutosPr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Smartphone com acesso \u00e0 internet e aplicativo instalado Ator Usu\u00e1rio Recursos SmartphoneAcesso \u00e0 internet Restri\u00e7\u00e3o Aplicativo instalado no smartphone Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio clica na categoria desejada.2. Usu\u00e1rio visualiza o valor dos produtos presentes na categoria. Exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3oFalta de bateria Rastreabilidade RF18  Tabela 5: Cen\u00e1rio C04   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#35-c05-cancelar-um-pedido","title":"3.5 C05 - Cancelar um pedido","text":"Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Cancelar um pedido Objetivos Utilizar o aplicativo para cancelar um pedido pr\u00e9vio Contexto Local: Tela inicial do aplicativoTempo: De 5 a 10 minutosPr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Smartphone com acesso \u00e0 internet e aplicativo instalado Ator Usu\u00e1rio cadastrado Recursos SmartphoneAcesso \u00e0 internet Restri\u00e7\u00e3o Aplicativo instalado no smartphoneUsu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado. Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Perfil.2. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Pedidos.3. Usu\u00e1rio clica no pedido desejado.4. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Cancelar. Exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3oFalta de bateria Rastreabilidade RF22  Tabela 6: Cen\u00e1rio C05   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#36-c06-assinar-um-pacote-periodico-de-produtos","title":"3.6 C06 - Assinar um pacote peri\u00f3dico de produtos","text":"Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Assinar um pacote peri\u00f3dico de produtos Objetivos Utilizar o aplicativo para assinar um pacote peri\u00f3dico de produtos Contexto Local: Tela inicial do aplicativoTempo: De 5 a 10 minutosPr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Smartphone com acesso \u00e0 internet e aplicativo instalado Ator Usu\u00e1rio cadastrado Recursos SmartphoneAcesso \u00e0 internet Restri\u00e7\u00e3o Aplicativo instalado no smartphoneUsu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio adiciona os produtos desejados ao carrinho.2. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o pedido peri\u00f3dico.3. Usu\u00e1rio insere as informa\u00e7\u00f5es de entrega e pagamento.4. Usu\u00e1rio insere a periodicidade do pedido.5. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Salvar. Exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3oFalta de bateria Rastreabilidade RF33  Tabela 07: Cen\u00e1rio C06   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#4-cenarios-nao-implementados","title":"4. Cen\u00e1rios n\u00e3o implementados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o descritos os cen\u00e1rio cujas funcionalidades n\u00e3o se encontravam em funcionamento no aplicativo analisado, isso durante o per\u00edodo de desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#41-c07-repetir-um-pedido","title":"4.1 C07 - Repetir um pedido","text":"Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Repetir um pedido Objetivos Utilizar o aplicativo para repetir um pedido pr\u00e9vio Contexto Local: Tela inicial do aplicativoTempo: De 5 a 10 minutosPr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Smartphone com acesso \u00e0 internet e aplicativo instalado Ator Usu\u00e1rio cadastrado Recursos SmartphoneAcesso \u00e0 internet Restri\u00e7\u00e3o Aplicativo instalado no smartphoneUsu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado. Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Perfil.2. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Pedidos.3. Usu\u00e1rio clica no pedido desejado.4. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Repetir pedido.5. Usu\u00e1rio insere as informa\u00e7\u00f5es de entrega e pagamento.6. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Salvar. Exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3oFalta de bateria Rastreabilidade RF06  Tabela 8: Cen\u00e1rio C07   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#42-c08-registrar-um-pedido-como-frequente","title":"4.2 C08 - Registrar um pedido como frequente","text":"Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Registrar um pedido como frequente Objetivos Utilizar o aplicativo para registrar um pedido como frequente Contexto Local: Tela inicial do aplicativoTempo: De 5 a 10 minutosPr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Smartphone com acesso \u00e0 internet e aplicativo instalado Ator Usu\u00e1rio cadastrado Recursos SmartphoneAcesso \u00e0 internet Restri\u00e7\u00e3o Aplicativo instalado no smartphoneUsu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado. Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Perfil.2. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Pedidos.3. Usu\u00e1rio clica no pedido desejado.4. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Registrar como frequente. Exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3oFalta de bateria Rastreabilidade RF24  Tabela 9: Cen\u00e1rio C08   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#43-c09-reportar-um-erro","title":"4.3 C09 - Reportar um erro","text":"Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Reportar um erro Objetivos Utilizar o aplicativo para registrar um erro inesperado Contexto Local: Tela inicial do aplicativoTempo: De 5 a 10 minutosPr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Smartphone com acesso \u00e0 internet e aplicativo instalado Ator Usu\u00e1rio Recursos SmartphoneAcesso \u00e0 internet Restri\u00e7\u00e3o Aplicativo instalado no smartphoneUsu\u00e1rio Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Registrar erro ou falha.2. Usu\u00e1rio insere as informa\u00e7\u00f5es do erro.3. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Salvar. Exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3oFalta de bateria Rastreabilidade RF30  Tabela 10: Cen\u00e1rio C09   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#45-c10-visualizar-conteudo-adicional-sobre-pets","title":"4.5 C10 - Visualizar conte\u00fado adicional sobre pets","text":"Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Visualizar conte\u00fado adicional sobre pets Objetivos Utilizar o aplicativo para visualizar informa\u00e7\u00f5es interessantes sobre pets Contexto Local: Tela inicial do aplicativoTempo: De 5 a 10 minutosPr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Smartphone com acesso \u00e0 internet e aplicativo instalado Ator Usu\u00e1rio Recursos SmartphoneAcesso \u00e0 internet Restri\u00e7\u00e3o Aplicativo instalado no smartphone Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Blog.2. Usu\u00e1rio clica na categoria de posts desejada.3. Usu\u00e1rio visualiza as informa\u00e7\u00f5es desejadas. Exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3oFalta de bateria Rastreabilidade RF36 e RF40  Tabela 11: Cen\u00e1rio C10   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#46-c11-marcar-servico-veterinario-com-pet-taxi","title":"4.6 C11 - Marcar servi\u00e7o veterin\u00e1rio com pet-t\u00e1xi","text":"Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Marcar servi\u00e7o veterin\u00e1rio com pet-t\u00e1xi Objetivos Utilizar o aplicativo para agendar uma consulta veterin\u00e1ria. Contexto Local: Tela inicial do aplicativoTempo: De 5 a 10 minutosPr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Smartphone com acesso \u00e0 internet e aplicativo instalado Ator Usu\u00e1rio cadastrado Recursos SmartphoneAcesso \u00e0 internet Restri\u00e7\u00e3o Aplicativo instalado no smartphoneUsu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Veterin\u00e1rio.2. Usu\u00e1rio seleciona o motivo da consulta.3. Usu\u00e1rio seleciona o profissional desejado.4. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Servi\u00e7o de pet-t\u00e1xi.5. Usu\u00e1rio insere as informa\u00e7\u00f5es de data e hor\u00e1rio.6. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Salvar. Exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3oFalta de bateria Rastreabilidade RF37 e RF38  Tabela 12: Cen\u00e1rio C11   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#47-c12-visualizar-eventos-para-pets-proximos","title":"4.7 C12 - Visualizar eventos para pets pr\u00f3ximos","text":"Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Visualizar eventos para pets pr\u00f3ximos Objetivos Utilizar o aplicativo para Visualizar eventos para pets pr\u00f3ximos Contexto Local: Tela inicial do aplicativoTempo: De 5 a 10 minutosPr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Smartphone com acesso \u00e0 internet e aplicativo instalado Ator Usu\u00e1rio Recursos SmartphoneAcesso \u00e0 internet Restri\u00e7\u00e3o Aplicativo instalado no smartphone Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Eventos.2. Usu\u00e1rio seleciona seu local.3. Usu\u00e1rio visualiza eventos pr\u00f3ximos. Exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3oFalta de bateria Rastreabilidade RF38  Tabela 13: Cen\u00e1rio C12   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#48-c13-agendar-estadia-de-pet-em-hotel-para-animais","title":"4.8 C13 - Agendar estadia de pet em hotel para animais","text":"Elemento Informa\u00e7\u00f5es T\u00edtulo Agendar estadia de pet em hotel para animais Objetivos Utilizar o aplicativo para agendar estadia de pet em hotel para animais Contexto Local: Tela inicial do aplicativoTempo: De 5 a 10 minutosPr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Smartphone com acesso \u00e0 internet e aplicativo instalado Ator Usu\u00e1rio Recursos SmartphoneAcesso \u00e0 internet Restri\u00e7\u00e3o Aplicativo instalado no smartphone Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Hotelaria.2. Usu\u00e1rio seleciona o pet desejado.3. Usu\u00e1rio insere as informa\u00e7\u00f5es da estadia.4. Usu\u00e1rio clica em salvar. Exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3oFalta de bateria Rastreabilidade RF43  Tabela 14: Cen\u00e1rio C13   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/cenarios/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/05/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Muniz e Felipe Corr\u00eaa Samuel Sato <code>1.1</code> 04/07/23 Hiperlinks consertados Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"modelagem/lexico/","title":"L\u00e9xico","text":""},{"location":"modelagem/lexico/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O L\u00e9xico \u00e9 uma t\u00e9cnica que procura descrever os s\u00edmbolos de uma linguagem. O principal objetivo dos engenheiros de requisitos \u00e9 buscar frases e s\u00edmbolos do dom\u00ednio da aplica\u00e7\u00e3o. Cada um desse s\u00edmbolo \u00e9 descrito com uma no\u00e7\u00e3o e um impacto, sendo a no\u00e7\u00e3o relacionada com o s\u00edmbolo e o impacto com a descri\u00e7\u00e3o do efeito do s\u00edmbolo na aplica\u00e7\u00e3o ou do efeito de algo na aplica\u00e7\u00e3o sobre o s\u00edmbolo.</p>"},{"location":"modelagem/lexico/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Os s\u00edmbolos foram identificados a partir do uso do aplicativo Petz e dos requisitos elicitados na etapa anterior. Seguem o padr\u00e3o da tabela [1], ondem cada s\u00edmbolo apresenta sin\u00f4nimo, no\u00e7\u00e3o, impacto e classifica\u00e7\u00e3o. </p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Frase/Palavra Sin\u00f4nimo Denota\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do efeito Verbo/Objeto/Estado <p></p>  Tabela 1: Modelo das tabelas de l\u00e9xico  Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/lexico/#3-tabela-de-lexicos","title":"3. Tabela de L\u00e9xicos","text":""},{"location":"modelagem/lexico/#31-lexicos-ja-implementados","title":"3.1 L\u00e9xicos j\u00e1 implementados","text":""},{"location":"modelagem/lexico/#311-l01-usuario","title":"3.1.1 L01 - Usu\u00e1rio","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Usu\u00e1rio cliente, consumidor Pessoa que utiliza o aplicativo Pode-se cadastrar novo usu\u00e1rio, Usu\u00e1rio possui pets, pode realizar compras, assinar produtos Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#312-l02-pet","title":"3.1.2 L02 - Pet","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Pet animal de estima\u00e7\u00e3o, animal dom\u00e9stico Animal de estima\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio Usu\u00e1rio pode agendar banho ou tosa para o pet e comprar produtos para o pet Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#313-l03-perfil","title":"3.1.3 L03 - Perfil","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Perfil caracter\u00edsticas, informa\u00e7\u00f5es Local onde s\u00e3o armazenadas as informa\u00e7\u00f5es do pet Usu\u00e1rio pode visualizar e alterar informa\u00e7\u00f5es do pet Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#314-l04-novo-pet","title":"3.1.4 L04 - Novo Pet","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Novo Pet Cadastrar Pet Usu\u00e1rio pode cadastrar dados do animal de estima\u00e7\u00e3o no aplicativo Usu\u00e1rio pode agendar banho e tosa para o animal Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#315-l05-ofertas","title":"3.1.5 L05 - Ofertas","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Ofertas Promo\u00e7\u00f5es Produtos que est\u00e3o com desconto Usu\u00e1rio pode comprar produtos com desconto Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#316-l06-produto","title":"3.1.6 L06 - Produto","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Produto Mercadoria Produto vendido pela Petz Usu\u00e1rio pode ver informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do produto, Usu\u00e1rio pode adicionar produto ao carrinho Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#317-l07-assinatura","title":"3.1.7 L07 - Assinatura","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Assinatura Contrato Usu\u00e1rio pode realizar assinatura especificando a frequ\u00eancia que deseja receber dos produtos assinados Descontos em produtos, entregas peri\u00f3dicas dos produtos no endere\u00e7o cadastrado Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#318-l08-adicionar-ao-carrinho","title":"3.1.8 L08 - Adicionar ao Carrinho","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Adicionar ao carrinho Adicionar produto selecionado ao carrinho Adicionar produto ao carrinho Quantidade do produto adicionado ao carrinho, valor do produto \u00e9 somado ao total da compra Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#319-l09-finalizar-compra","title":"3.1.9 L09 - Finalizar Compra","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Finalizar compra Realizar compra Usu\u00e1rio pode realizar pagamento da compra Pagamento realizado, Emiss\u00e3o de ordem de entrega ou retirada dos produtos Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#3110-l10-filtro","title":"3.1.10 L10 - Filtro","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Filtro Agrupar por caracteristicas Pode-se selecionar atributos e caracter\u00edsticas dos produtos que ser\u00e3o filtrados Usu\u00e1rio pode encontrar produto com base no filtro Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#3111-l11-ordenar","title":"3.1.11 L11 - Ordenar","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Ordenar Organizar Produtos s\u00e3o exibidos de acordo com ordem estabelecida Usu\u00e1rios pode visualizar primeiro os produtos de sua prefer\u00eancia Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#3112-l12-favoritos","title":"3.1.12 L12 - Favoritos","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Favoritos Preferido Produto pode ser favoritado quando usu\u00e1rio adiciona-o a lista de favoritos Produto pode ser retirado dos favoritos Estado"},{"location":"modelagem/lexico/#3113-l13-endereco","title":"3.1.13 L13 - Endere\u00e7o","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Endere\u00e7o Local do im\u00f3vel Local onde o usu\u00e1rio deseja receber os produtos comprados Pode-se entregar produtos nos endere\u00e7os cadastrados Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#3114-l14-lojas","title":"3.1.14 L14 - Lojas","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Lojas Estabelecimento Unidades da loja Petz pr\u00f3ximas Usu\u00e1rio pode levar animais de estima\u00e7\u00e3o para o atendimento, Usu\u00e1rio pode retirar produtos e fazer compras Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#3115-l15-sair","title":"3.1.15 L15 - Sair","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Sair Ausentar-se Sair da conta Usu\u00e1rio pode sair da conta Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#3116-l16-acompanhar-pedido","title":"3.1.16 L16 - Acompanhar Pedido","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Acompanhar Pedido Pedidos Usu\u00e1rio acompanhar pedido de produtos ap\u00f3s finalizar compra Usu\u00e1rio pode cancelar pedido Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#3117-l17-alertas","title":"3.1.17 L17 - Alertas","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Alertas Avisos Informa sobre notifica\u00e7\u00f5es do pet ou pedido Usu\u00e1rio pode visualizar estatus do pedido Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#3118-l18-banho","title":"3.1.18 L18 - Banho","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Banho Lavar Servi\u00e7o que usu\u00e1rio pode agendar para seus animais de estima\u00e7\u00e3o Usu\u00e1rio pode agendar servi\u00e7o pelo aplicativo Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#3119-l19-tosa","title":"3.1.19 L19 - Tosa","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Tosa Aparar pelo Servi\u00e7o que usu\u00e1rio pode agendar para seus animais de estima\u00e7\u00e3o Usu\u00e1rio pode agendar servi\u00e7o pelo aplicativo Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#3120-l20-atendimento","title":"3.1.20 L20 - Atendimento","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Central de atendimento Atendimento Formas de entrar em contato com a Petz Usu\u00e1rio pode entrar em contato com a Petz pelo chat online Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#lexicos-nao-implementados","title":"L\u00e9xicos n\u00e3o implementados","text":""},{"location":"modelagem/lexico/#3121-l21-pedido-frequente","title":"3.1.21 L21 - Pedido Frequente","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Registrar pedido frequente lista de compras frequente lista de produtos comprados com recorr\u00eancia Usu\u00e1rio pode registrar lista de compras recorrente Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#3122-l22-reportar-erro","title":"3.1.22 L22 - Reportar erro","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Reportar erro Informa\u00e7\u00f5es sobre erros no aplicativo Informar falha ou erro para a Petz Usu\u00e1rio pode informar eventuais erros ou bugs a equipe t\u00e9cnica da Petz Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#l23-clicar","title":"L23 - Clicar","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Clicar Pressionar, apertar A\u00e7\u00e3o que pode ser realizada pelo Usu\u00e1rio para selecionar Usu\u00e1rio pode selecionar campos e itens do aplicativo Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#l24-salvar","title":"L24 - Salvar","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Salvar Gravar, armazenar Armazenamento de informa\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio pode salvar informa\u00e7\u00f5es Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#l25-agendar-servico","title":"L25 - Agendar servi\u00e7o","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Agendar servi\u00e7o marcar servi\u00e7o, combinar servi\u00e7o Permitir marcar hor\u00e1rio para realizar servi\u00e7o Usu\u00e1rio pode agendar hor\u00e1rios para realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#l26-pedido","title":"L26 - Pedido","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Pedido Solicita\u00e7\u00e3o, requisi\u00e7\u00e3o Pedido realizado pelo usu\u00e1rio Usu\u00e1rio pode efetuar pedidos Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#l27-registrar-pedido","title":"L27 - Registrar Pedido","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Registrar Pedido guardar pedido Registrar pedido realizado pelo usu\u00e1rio Pedido do usu\u00e1rio ser\u00e1 armazenado para futura entrega Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#l28-blog","title":"L28 - Blog","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Blog di\u00e1rio online Informa\u00e7\u00f5es sobre assuntos variados com rela\u00e7\u00e3o a petz Usu\u00e1rio pode ler informa\u00e7\u00f5es relacionadas a petz Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#l29-categoria","title":"L29 - Categoria","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Categoria Tipo, conjunto Divis\u00e3o de elementos por categoria Usu\u00e1rio pode acessar itens que possuem finalidade comum dividos em categorias Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#l30-categoria-de-posts","title":"L30 - Categoria de posts","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Categoria de posts Tipo de posts Divis\u00e3o de elementos por categoria de posts (publica\u00e7\u00f5es) Usu\u00e1rio pode acessar posts, dividos em categorias Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#l31-veterinario","title":"L31 - Veterin\u00e1rio","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Veterin\u00e1rio M\u00e9dico de animais Profissonal respons\u00e1vel pelo atendimento do pet Usu\u00e1rio pode visualizar profissionais dispon\u00edveis para atender Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#l32-pet-taxi","title":"L32 - Pet-T\u00e1xi","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Pet-T\u00e1xi Transporte de petz transporte de animais atrav\u00e9s de veiculo Usu\u00e1rio pode solicitar transporte do seu pet para um estabelecimento da petz Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#l33-eventos","title":"L33 - Eventos","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Eventos Festividades Realiza\u00e7\u00e3o de eventos da Petz Usu\u00e1rio pode visualizar eventos que est\u00e3o ocorrendo na Petz Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#l34-hotel","title":"L34 - Hotel","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Hotel Hospedaria Hospedagem de animais na Petz Usu\u00e1rio pode solicitar hospedagem para seu pet Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#4-referencias-bibliograficas","title":"4. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene; Requisitos - Aula 10</p>"},{"location":"modelagem/lexico/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/05/23 Cria\u00e7\u00e3o inicial do l\u00e9xico Samuel Sato, Lucas Rodrigues Pedro Muniz <code>1.1</code> 16/05/23 Adi\u00e7\u00e3o de novos s\u00edmbolos Samuel Sato Pedro Muniz <code>1.2</code> 21/06/23 Adi\u00e7\u00e3o de nomes aos l\u00e9xicos e sin\u00f4nimos faltantes Samuel Sato Magno Luiz <code>1.3</code> 04/07/23 Adi\u00e7\u00e3o de novos l\u00e9xicos Vitor Manoel Samuel Sato"},{"location":"modelagem/agil/backlog/","title":"Backlog do Produto","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Product Backlog \u00e9 uma lista contendo todas as funcionalidades desejadas para um produto [1]. Prioriza os requisitos do projeto que possuem valor comercial para o cliente [2]. Os itens podem ser adicionado a qualquer momento no projeto.</p> <p>Backlog DEEP \u00e9 uma t\u00e9cnica que auxilia a cria\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o do backlog. Deep \u00e9 um acronimo de: </p> <pre><code>- Detailed (Detalhado): Os itens devem ser detalhados.\n- Estimated (Estimado): OS itens devem ser possuir estimativa pontual associada.\n- Emergent (Emergente): Backlog n\u00e3o deve ser imut\u00e1vel, deve ser priorizado e reordenado para refletir atualiza\u00e7\u00f5es do projeto.\n- Prioritized (Priorizado): Os itens devem ser priorizados a fim de evidenciar itens com maior valor comercial\n</code></pre>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o do backlog do produto partiu da an\u00e1lise e verifica\u00e7\u00e3o dos requisitos funcionais elicitados, levando e considera\u00e7\u00e3o os resultados das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o adotadas. Ser\u00e3o criados itens de forma detalhada, priorizado e emergente, possibilitam a repriorizar e reordena\u00e7\u00e3o, com base no Backlog DEEP.</p> <p>Os itens foram agrupados em tema e \u00e9picos:</p> <ul> <li>Tema: Conjuntos de \u00c9picos que constituem o escopo geral da aplica\u00e7\u00e3o Petz.</li> <li>\u00c9picos: Conjunto de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio que fa\u00e7am parte de um mesmo contexto.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#3-backlog","title":"3. Backlog","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#31-temas","title":"3.1 Temas","text":"<p>Os \u00e9picos est\u00e3o divididos em dois temas: </p> <ul> <li>Venda</li> <li>Configura\u00e7\u00e3o e Cadastro</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#32-epicos","title":"3.2 \u00c9picos","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-1-cadastro-e-autenticacao","title":"\u00c9pico 1 - Cadastro e autentica\u00e7\u00e3o","text":"Feature Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Prioridade Rastreabilidade Cadastro de usu\u00e1rio US01 - Eu como potencial usu\u00e1rio, gostaria de me cadastrar no aplicativo, para que possa usufruir dos servi\u00e7os oferecidos. Alta RF01 Login de usu\u00e1rio US02 - Eu como usu\u00e1rio cadastrado, gostaria de fazer login no aplicativo, para que possa acessar seus servi\u00e7os. Alta RF02 Cadastro de pet US03 -  Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de cadastrar um novo pet no aplicativo, para que possa solicitar servi\u00e7os para ele. Alta RF15, RF29  Tabela 1: \u00c9pico 1 - Cadastro e autentica\u00e7\u00e3o   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-2-processo-de-realizacao-de-pedidos","title":"\u00c9pico 2 - Processo de realiza\u00e7\u00e3o de pedidos","text":"Feature Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Prioridade Rastreabilidade Realizar pedido US04 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de realizar uma nova compra de produtos pelo aplicativo, para que possa suprir as necessidades dos meus pets. Alta RF13, RF14 Cancelar um pedido US05 -  Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de cancelar uma compra pr\u00e9via, para que possa evitar uma devolu\u00e7\u00e3o futura. Alta RF22 Acompanhar e alterar pedidos US08 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de acompanhar e alterar compras em andamento, para que possa realizar mudan\u00e7as de forma simples. Alta RF11, RF12, RF23, RF35 Repetir um pedido US06 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de repetir uma compra pr\u00e9via, para que possa economizar tempo em compras frequentes. Alta RF06 Realizar um pedido peri\u00f3dico US07 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de configurar a compra autom\u00e1tica de um pedido peri\u00f3dicamente, para que possa economizar tempo. Alta RF20, RF24, RF33, RF42  Tabela 2: \u00c9pico 2 - Processo de realiza\u00e7\u00e3o de pedidos   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-3-servicos-para-o-pet","title":"\u00c9pico 3 - Servi\u00e7os para o pet","text":"Feature Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Prioridade Rastreabilidade Solicitar servi\u00e7o de banho e tosa US09 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria acompnahar e marcar servi\u00e7os de banho e tosa para meu pet, para que possa economizar tempo. Alta RF19 Solicitar servi\u00e7o de veterin\u00e1ria US10 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de acompanhar e marcar consultas veterin\u00e1rias para meu pet., para que possa economizar tempo. Alta RF38, RF41 Solicitar servi\u00e7o de hotelaria para animais US11 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de acompanhar e realizar reservas de hospedagem para meu pet. para que possa economizar tempo. M\u00e9dia RF43 Solicitar servi\u00e7o de transporte para animais US12 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de acompanhar e solicitar o transporte do meu pet at\u00e9 o estabelecimento f\u00edsico, para que possa economizar tempo. Alta RF37  Tabela 3: \u00c9pico 3 - Servi\u00e7os para o pet   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-4-catalogacao-de-produtos","title":"\u00c9pico 4 - Cataloga\u00e7\u00e3o de produtos","text":"Feature Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Prioridade Rastreabilidade Visualizar cat\u00e1logo US13 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de visualizar o cat\u00e1logo de produtos oferecidos, para que possa verificar se o produto que desejo \u00e9 oferecido. Alta RF03, RF04 Filtrar cat\u00e1logo US14 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de filtrar os produtos oferecidos, para que possa encontrar o produto desejado rapidamente. Alta RF17, RF28, RF31 Pesquisar produto US15 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de pesquisar um produto espec\u00edfico, para que possa encontrar o produto desejado rapidamente. Alta RF07, RF08 Visualizar produto US16 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de visualizar os detalhes de um produto oferecido, para que possa verificar se necessito do mesmo. Alta RF04, RF09, RF18, R25 Sugest\u00e3o de produtos US17 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de receber sugest\u00f5es de produtos, para que possa encontrar produtos desejados rapidamente. M\u00e9dia RF32  Tabela 4: \u00c9pico 4 - Cataloga\u00e7\u00e3o de produtos   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-5-informacao-e-configuracao-de-conta","title":"\u00c9pico 5 - Informa\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o de conta","text":"Feature Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Prioridade Rastreabilidade Recuperar conta US18 - Eu como usu\u00e1rio cadastrado, gostaria de recuperar minha conta atrav\u00e9s do email cadastrado, para que recupere meu acesso ao aplicativo. Alta RF21 Reportar erros US19 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de reportar falhas do aplicativo, para que o mesmo possa ser melhorado. M\u00e9dia RF30 Obter informa\u00e7\u00f5es sobre animais US20 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de receber informa\u00e7\u00f5es acerca de animais de estima\u00e7\u00e3o, para que possa obter maior conhecimento. M\u00e9dia RF34, RF36, RF39, RF40  Tabela 5: \u00c9pico 5 - Informa\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o de conta   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#backlog-do-produto-priorizado","title":"Backlog do produto priorizado","text":"<p>A tabela 6 apresenta o Backlog do produto completo e priorizado conforme o resultado da prioriza\u00e7\u00e3o.</p> Tema \u00c9pico Feature Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Prioridade Rastreabilidade Configura\u00e7\u00e3o e Cadastro \u00c9pico 1 - Cadastro e autentica\u00e7\u00e3o Cadastro de usu\u00e1rio US01 - Eu como potencial usu\u00e1rio, gostaria de me cadastrar no aplicativo, para que possa usufruir dos servi\u00e7os oferecidos. Alta RF01 Configura\u00e7\u00e3o e Cadastro \u00c9pico 1 - Cadastro e autentica\u00e7\u00e3o Login de usu\u00e1rio US02 - Eu como usu\u00e1rio cadastrado, gostaria de fazer login no aplicativo, para que possa acessar seus servi\u00e7os. Alta RF02 Configura\u00e7\u00e3o e Cadastro \u00c9pico 1 - Cadastro e autentica\u00e7\u00e3o Cadastro de pet US03 -  Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de cadastrar um novo pet no aplicativo, para que possa solicitar servi\u00e7os para ele. Alta RF15, RF29 Venda \u00c9pico 2 - Processo de realiza\u00e7\u00e3o de pedidos Realizar pedido US04 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de realizar uma nova compra de produtos pelo aplicativo, para que possa suprir as necessidades dos meus pets. Alta RF13, RF14 Venda \u00c9pico 2 - Processo de realiza\u00e7\u00e3o de pedidos Cancelar um pedido US05 -  Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de cancelar uma compra pr\u00e9via, para que possa evitar uma devolu\u00e7\u00e3o futura. Alta RF22 Venda \u00c9pico 2 - Processo de realiza\u00e7\u00e3o de pedidos Acompanhar e alterar pedidos US08 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de acompanhar e alterar compras em andamento, para que possa realizar mudan\u00e7as de forma simples. Alta RF11, RF12, RF23, RF35 Venda \u00c9pico 2 - Processo de realiza\u00e7\u00e3o de pedidos Repetir um pedido US06 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de repetir uma compra pr\u00e9via, para que possa economizar tempo em compras frequentes. Alta RF06 Venda \u00c9pico 2 - Processo de realiza\u00e7\u00e3o de pedidos Realizar um pedido peri\u00f3dico US07 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de configurar a compra autom\u00e1tica de um pedido peri\u00f3dicamente, para que possa economizar tempo. Alta RF20, RF24, RF33, RF42 Venda \u00c9pico 3 - Servi\u00e7os para o pet Solicitar servi\u00e7o de banho e tosa US09 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria acompnahar e marcar servi\u00e7os de banho e tosa para meu pet, para que possa economizar tempo. Alta RF19 Venda \u00c9pico 3 - Servi\u00e7os para o pet Solicitar servi\u00e7o de veterin\u00e1ria US10 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de acompanhar e marcar consultas veterin\u00e1rias para meu pet., para que possa economizar tempo. Alta RF38, RF41 Venda \u00c9pico 3 - Servi\u00e7os para o pet Solicitar servi\u00e7o de hotelaria para animais US11 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de acompanhar e realizar reservas de hospedagem para meu pet. para que possa economizar tempo. M\u00e9dia RF43 Venda \u00c9pico 3 - Servi\u00e7os para o pet Solicitar servi\u00e7o de transporte para animais US12 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de acompanhar e solicitar o transporte do meu pet at\u00e9 o estabelecimento f\u00edsico, para que possa economizar tempo. Alta RF37 Venda \u00c9pico 4 - Cataloga\u00e7\u00e3o de produtos Visualizar cat\u00e1logo US13 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de visualizar o cat\u00e1logo de produtos oferecidos, para que possa verificar se o produto que desejo \u00e9 oferecido. Alta RF03, RF04 Venda \u00c9pico 4 - Cataloga\u00e7\u00e3o de produtos Filtrar cat\u00e1logo US14 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de filtrar os produtos oferecidos, para que possa encontrar o produto desejado rapidamente. Alta RF17, RF28, RF31 Venda \u00c9pico 4 - Cataloga\u00e7\u00e3o de produtos esquisar produto US15 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de pesquisar um produto espec\u00edfico, para que possa encontrar o produto desejado rapidamente. Alta RF07, RF08 Venda \u00c9pico 4 - Cataloga\u00e7\u00e3o de produtos Visualizar produto US16 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de visualizar os detalhes de um produto oferecido, para que possa verificar se necessito do mesmo. Alta RF04, RF09, RF18, R25 Venda \u00c9pico 4 - Cataloga\u00e7\u00e3o de produtos Sugest\u00e3o de produtos US17 - Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de receber sugest\u00f5es de produtos, para que possa encontrar produtos desejados rapidamente. M\u00e9dia RF32 Configura\u00e7\u00e3o e Cadastro \u00c9pico 5 - Informa\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o de conta Recuperar conta US18 - Eu como usu\u00e1rio cadastrado, gostaria de recuperar minha conta atrav\u00e9s do email cadastrado, para que recupere meu acesso ao aplicativo. Alta RF21 Configura\u00e7\u00e3o e Cadastro \u00c9pico 5 - Informa\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o de conta Reportar erros US19 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de reportar falhas do aplicativo, para que o mesmo possa ser melhorado. M\u00e9dia RF30 Configura\u00e7\u00e3o e Cadastro \u00c9pico 5 - Informa\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o de conta Obter informa\u00e7\u00f5es sobre animais US20 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de receber informa\u00e7\u00f5es acerca de animais de estima\u00e7\u00e3o, para que possa obter maior conhecimento. M\u00e9dia RF34, RF36, RF39, RF40  Tabela 6: Product Becklog   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#video-de-priorizacao-com-cliente","title":"V\u00eddeo de prioriza\u00e7\u00e3o com cliente","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#repriorizacao","title":"Reprioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s reuni\u00e3o com cliente, foi realizado a reprioriza\u00e7\u00e3o de alguns \u00edtens do backlog.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#4-referencias-bibliograficas","title":"4. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene; Requisitos - Aula 15.</p> <p>[2] MAXIM, Bruce; PRESSMAN, Roger; Engenharia de Software: Uma abordagem profissional.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/05/23 Cria\u00e7\u00e3o inicial do Backlog Samuel Sato Felipe Corr\u00eaa <code>1.1</code> 24/05/23 Adi\u00e7\u00e3o de \u00e9picos e constru\u00e7\u00e3o do backlog Magno Luiz Felipe Corr\u00eaa <code>1.2</code> 03/07/2023 Adicionar temas ao Backlog, e tabela geral de backlog Samuel Sato Felipe Corr\u00eaa <code>1.3</code> 05/07/2023 Adicionar v\u00eddeo e reprioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos com cliente Samuel Sato Pedro Ferreira"},{"location":"modelagem/agil/userStories/","title":"Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"modelagem/agil/userStories/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o uma forma de modelagem de requisitos \u00e1gil proposta por Kent Beck, surgindo originalmente na metodologia \u00e1gil XP. S\u00e3o utilizadas para resumir de forma sucinta as necessidades dos usu\u00e1rios do sistema, sendo uma maneira muito simples e de f\u00e1cil entendimento para representar os requisitos de um software[2].</p>"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":""},{"location":"modelagem/agil/userStories/#21-formacao-das-historias","title":"2.1 Forma\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias","text":"<p>Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio devem seguir uma estrutura r\u00edgida, definindo sempre tr\u00eas elementos b\u00e1sicos: QUEM (Ator que possui uma neceessidade), O QUE (A\u00e7\u00e3o a ser realizada) e PORQUE (Motivo pelo qual a a\u00e7\u00e3o deve ser realizada), seguindo a seguinte estrutura:</p> <p>Eu como (tipo de usu\u00e1rio), gostaria de (a\u00e7\u00e3o a ser realizada) para (motiva\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria).</p> <p>Al\u00e9m disso, as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio devem se basear no m\u00e9todo INVEST que diz que boas hist\u00f3rias devem ser independentes, negoci\u00e1veis, estim\u00e1veis, pequenas e test\u00e1veis. Para o projeto cada cart\u00e3o de hist\u00f3ria de usu\u00e1rio ter\u00e1 a seguinte estrutura:</p> Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo USXX T\u00edtulo T\u00edtulo da hist\u00f3ria Hist\u00f3ria Estrutura da hist\u00f3ria Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rios estabelecidos pelo PO Rastreabilidade Requisitos de origem da hist\u00f3ria  Tabela 1: Estrutura para hist\u00f3ria de usu\u00e1rio   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#22-obtencao-e-validacao-das-historias","title":"2.2 Obten\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias","text":"<p>Para obter as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio para o projeto, foram utilizados os requisitos elicitados anteriormente, tais requisitos podem ser encontrados no artefato dos resultados[1]. Para validar as hist\u00f3rias desenvolvidas e obter os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das mesmas, foi necess\u00e1rio a participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real, o qual representa o PO do aplicativo. As informa\u00e7\u00f5es e grava\u00e7\u00e3o desta participa\u00e7\u00e3o podem ser encontradas abaixo no artefato.</p>"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#3-features","title":"3. Features","text":"<p>Para a listagem das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio elicitadas para o projeto, consideramos cada uma como sendo uma feature do aplicativo, gerando ent\u00e3o 20 features divididas em 5 categorias distintas.</p>"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#31-features-de-cadastro-e-autenticacao","title":"3.1 Features de cadastro e autentica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"modelagem/agil/userStories/#311-cadastro-de-usuario","title":"3.1.1 Cadastro de usu\u00e1rio","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US01 T\u00edtulo Cadastro de novo usu\u00e1rio no aplicativo Hist\u00f3ria Eu como potencial usu\u00e1rio, gostaria de me cadastrar no aplicativo, para que possa usufruir dos servi\u00e7os oferecidos. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio deve poder cadastrar-se com o email pessoal ou com o celular- O usu\u00e1rio deve receber um SMS com c\u00f3digo verificador ou email para confirmar o cadastro- O usu\u00e1rio deve poder cadastrar-se com uma conta de rede social como Instagram ou Facebook Rastreabilidade RF01  Tabela 2: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#312-login-de-usuario","title":"3.1.2 Login de usu\u00e1rio","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US02 T\u00edtulo Login de usu\u00e1rio cadastrado no aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio cadastrado, gostaria de fazer login no aplicativo, para que possa acessar seus servi\u00e7os. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O aplicativo deve permitir login via informa\u00e7\u00f5es biom\u00e9tricas- O aplicativo deve permitir o login com contas de redes sociais Rastreabilidade RF02  Tabela 3: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US02   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#313-cadastro-de-pet","title":"3.1.3 Cadastro de pet","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US03 T\u00edtulo Cadastro de um novo animal no aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de cadastrar um novo pet no aplicativo, para que possa solicitar servi\u00e7os para ele. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio deve poder cadastrar o nome, peso (opcional), o porte, a ra\u00e7a, a idade, uma foto (opcional) e uma atividade preferida (opcional)- O usu\u00e1rio deve poder cadastrar informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas do pet-O usu\u00e1rio deve poder cadastrar a carteira de vacina\u00e7\u00e3o do pet Rastreabilidade RF15, RF29  Tabela 4: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US03   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#32-features-de-pedidos","title":"3.2 Features de pedidos","text":""},{"location":"modelagem/agil/userStories/#321-realizar-pedido","title":"3.2.1 Realizar pedido","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US04 T\u00edtulo Realizar um novo pedido de produtos pelo aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de realizar uma nova compra de produtos pelo aplicativo, para que possa suprir as necessidades dos meus pets. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O pedido deve permitir selecionar op\u00e7\u00f5es de pagamento via Pix, cart\u00f5es de cr\u00e9dito e boleto banc\u00e1rio- O pedido deve permitir selecionar op\u00e7\u00f5es de parcelamento-O pedido deve permitir a verifica\u00e7\u00e3o do custo do frete com o CEP- O endere\u00e7o deve poder ser preenchido automaticamente com a inclus\u00e3o do CEP-Outros endere\u00e7os devem poder ser cadastrados a partir dessa p\u00e1gina-Os endere\u00e7os devem poder ser nomeados para organiza\u00e7\u00e3o Rastreabilidade RF13, RF14  Tabela 5: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US04   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#322-cancelar-um-pedido","title":"3.2.2 Cancelar um pedido","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US05 T\u00edtulo Cancelar um pedido de produtos j\u00e1 realizado Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de cancelar uma compra pr\u00e9via, para que possa evitar uma devolu\u00e7\u00e3o futura. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - A pol\u00edtica de cancelamento deve seguir o C\u00f3digo de defesa do Consumidor-O usu\u00e1rio deve poder cancelar parte de um pedido- O usu\u00e1rio deve ter acesso a uma p\u00e1gina de pedidos correntes- O usu\u00e1rio deve receber um email para poder acompanhar um pedido ou cancel\u00e1-lo Rastreabilidade RF22  Tabela 6: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US05   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#323-repetir-um-pedido","title":"3.2.3 Repetir um pedido","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US06 T\u00edtulo Repetir um pedido de produtos j\u00e1 realizado anteriormente Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de repetir uma compra pr\u00e9via, para que possa economizar tempo em compras frequentes. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio deve receber um email para poder acompanhar um pedido ou repeti-lo- O usu\u00e1rio deve ter acesso aos pedidos passados na p\u00e1gina de pedidos Rastreabilidade RF06  Tabela 7: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US06   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#324-realizar-um-pedido-periodico","title":"3.2.4 Realizar um pedido peri\u00f3dico","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US07 T\u00edtulo Realizar de forma autom\u00e1tica a compra de produtos peri\u00f3dicamente Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de configurar a compra autom\u00e1tica de um pedido peri\u00f3dicamente, para que possa economizar tempo. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio deve poder acessar essa fun\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina de checkout ou na p\u00e1gina de pedidos- O usu\u00e1rio deve ser capaz de definir a periodicidade do pedido- O usupario deve ser capaz de definir pagamento autom\u00e1tico para o pedido Rastreabilidade RF20, RF24, RF33, RF42  Tabela 8: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US07   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#325-acompanhar-e-alterar-pedidos","title":"3.2.5 Acompanhar e alterar pedidos","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US08 T\u00edtulo Acompanhar e gerenciar compras pelo aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de acompanhar e alterar compras em andamento, para que possa realizar mudan\u00e7as de forma simples. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - A compra em andamento deve ser guardada em um carrinho de compras- O carrinho deve permitir a mudan\u00e7a de quantidades de um determinado produto- A mostra dos valores deve ser feita de maneira itemizada - O carrinho deve conter o pre\u00e7o final do pedido - A posi\u00e7\u00e3o do carrinho no aplicativo deve ser configur\u00e1vel Rastreabilidade RF11, RF12, RF23, RF35  Tabela 2: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#33-features-para-servicos","title":"3.3 Features para servi\u00e7os","text":""},{"location":"modelagem/agil/userStories/#331-solicitar-servico-de-banho-e-tosa","title":"3.3.1 Solicitar servi\u00e7o de banho e tosa","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US09 T\u00edtulo Solicitar um servi\u00e7o de banho e tosa pelo aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria acompnahar e marcar servi\u00e7os de banho e tosa para meu pet, para que possa economizar tempo. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio deve poder selecionar a cidade e a unidade da Petz em que o servi\u00e7o ocorrer\u00e1- O usu\u00e1rio deve poder selecionar a data e o hor\u00e1rio do servi\u00e7o em calend\u00e1rio dedicado- O usu\u00e1rio deve poder agendar o servi\u00e7o para um pet cadastrado- O usu\u00e1rio deve ser capaz de acompanhar o servi\u00e7o com imagens Rastreabilidade RF19  Tabela 10: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US09   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#332-solicitar-servico-de-veterinaria","title":"3.3.2 Solicitar servi\u00e7o de veterin\u00e1ria","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US10 T\u00edtulo Solicitar um servi\u00e7o veterin\u00e1rio pelo aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de acompanhar e marcar consultas veterin\u00e1rias para meu pet., para que possa economizar tempo. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio deve poder selecionar a cidade e a unidade da Petz em que o servi\u00e7o ocorrer\u00e1- O usu\u00e1rio deve poder selecionar a data e o hor\u00e1rio do servi\u00e7o em calend\u00e1rio dedicado- O usu\u00e1rio deve poder agendar o servi\u00e7o para um pet cadastrado- Os servi\u00e7os veterin\u00e1rios devem estar categorizados Rastreabilidade RF38, RF41  Tabela 11: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US10   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#333-solicitar-servico-de-hotelaria-para-animais","title":"3.3.3 Solicitar servi\u00e7o de hotelaria para animais","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US11 T\u00edtulo Solicitar um servi\u00e7o de hotelaria para animais pelo aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de acompanhar e realizar reservas de hospedagem para meu pet. para que possa economizar tempo. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio deve ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do hotel e \u00e0 galeria de fotos- O usu\u00e1rio deve ter acesso \u00c0s datas de reserva dispon\u00edveis e or\u00e7amento da hospedagem- O usu\u00e1rio deve poder visualizar c\u00e2meras dos pets em tempo real Rastreabilidade RF43  Tabela 12: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US11   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#334-solicitar-servico-de-transporte-para-animais","title":"3.3.4 Solicitar servi\u00e7o de transporte para animais","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US12 T\u00edtulo Solicitar um servi\u00e7o de transporte para animais pelo aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de acompanhar e solicitar o transporte do meu pet at\u00e9 o estabelecimento f\u00edsico, para que possa economizar tempo. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - A solicita\u00e7\u00e3o de transporte dewve ser disponibilizada dentro dos servi\u00e7os anteriores- O servi\u00e7o deve ser capaz de ser acompanhado por imagens e localiza\u00e7\u00e3o em tempo real- O cadastro de outros endere\u00e7os deve ser oferecido neste servi\u00e7o Rastreabilidade RF37  Tabela 13: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US12   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#34-features-de-catalogo-de-produtos","title":"3.4 Features de cat\u00e1logo de produtos","text":""},{"location":"modelagem/agil/userStories/#341-visualizar-catalogo","title":"3.4.1 Visualizar cat\u00e1logo","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US13 T\u00edtulo Visualizar cat\u00e1logo de produtos pelo aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio, gostaria de visualizar o cat\u00e1logo de produtos oferecidos, para que possa verificar se o produto que desejo \u00e9 oferecido. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O cat\u00e1logo deve ser organizado de maneira a mostrar quatro produtos na tela, no m\u00e1ximo- Os produtos no cat\u00e1logo devem ter, em primeiro plano: imagem, nome, e pre\u00e7o cheio Rastreabilidade RF03, RF04  Tabela 14: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US13   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#342-filtrar-catalogo","title":"3.4.2 Filtrar cat\u00e1logo","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US14 T\u00edtulo Filtrar o cat\u00e1logo de produtos pelo aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio, gostaria de filtrar os produtos oferecidos, para que possa encontrar o produto desejado rapidamente. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio deve poder filtrar o cat\u00e1logo de produtos por animais, porte, ra\u00e7a, e subcategorias vindas destas- O usu\u00e1rio deve poder filtrar por pre\u00e7o Rastreabilidade RF17, RF28, RF31  Tabela 15: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US14   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#343-pesquisar-produto","title":"3.4.3 Pesquisar produto","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US15 T\u00edtulo Pesquisar um produto espec\u00edfico pelo aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio, gostaria de pesquisar um produto espec\u00edfico, para que possa encontrar o produto desejado rapidamente. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O servi\u00e7o de autocomplete deve mostrar no m\u00e1ximo cinco sugest\u00f5es- Produtos similares \u00e0 pesquisa devem ser mostrados separadamente Rastreabilidade RF07, RF08  Tabela 16: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US15   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#344-visualizar-produto","title":"3.4.4 Visualizar produto","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US16 T\u00edtulo Visualizar os detalhes de um produto pelo aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio, gostaria de visualizar os detalhes de um produto oferecido, para que possa verificar se necessito do mesmo. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio deve ter acesso \u00e0 uma descri\u00e7\u00e3o fiel do produto (conte\u00fado, peso, quantidade, recomenda\u00e7\u00f5es de uso, etc.) - O usu\u00e1rio deve poder visualizar o pre\u00e7o e a imagem do produto- O usu\u00e1rio deve poder adicionar a quantidade que desejar de um produto ao carrinho Rastreabilidade RF04, RF09, RF18, [R25]  Tabela 17: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US16   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#345-sugestao-de-produtos","title":"3.4.5 Sugest\u00e3o de produtos","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US17 T\u00edtulo Receber sugest\u00e3o de produtos pelo aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio autenticado, gostaria de receber sugest\u00f5es de produtos, para que possa encontrar produtos desejados rapidamente. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio deve marcar se deseja sugest\u00f5es personalizadas de produtos no cadastro- As sugest\u00f5es de produtos devem aparecer na p\u00e1gina inicial do aplicativo e nos resultados da pesquisa Rastreabilidade RF32  Tabela 18: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US17   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#35-features-de-informacao-e-configuracao","title":"3.5 Features de informa\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"modelagem/agil/userStories/#351-recuperar-conta","title":"3.5.1 Recuperar conta","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US18 T\u00edtulo Recuperar conta cadastrada atrav\u00e9s do email Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio cadastrado, gostaria de recuperar minha conta, para que recupere meu acesso ao aplicativo. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio deve poder recuperar a conta via SMS ou via email- O usu\u00e1rio deve receber um link de redefini\u00e7\u00e3o Rastreabilidade RF21  Tabela 19: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US18   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#352-reportar-erros","title":"3.5.2 Reportar erros","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US19 T\u00edtulo Reportar erros e falhas pelo aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio, gostaria de reportar falhas do aplicativo, para que o mesmo possa ser melhorado. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O reporte de erros deve ser autom\u00e1tico quando poss\u00edvel- O reporte de erros deve estar dispon\u00edvel pr\u00f3ximo \u00e0 outras fun\u00e7\u00f5es importantes do aplicativo- A fun\u00e7\u00e3o de reportar erro deve ter campos para o tipo de erro, a descri\u00e7\u00e3o do erro e para o c\u00f3digo de erro (opcional)- O usu\u00e1rio deve ter acesso, via o reporte de erro, a um SAC Rastreabilidade RF30  Tabela 20: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US19   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#353-obter-informacoes-sobre-animais","title":"3.5.3 Obter informa\u00e7\u00f5es sobre animais","text":"Elemento Conte\u00fado C\u00f3digo US20 T\u00edtulo Obter informa\u00e7\u00f5es sobre pets pelo aplicativo Hist\u00f3ria Eu como usu\u00e1rio, gostaria de receber informa\u00e7\u00f5es acerca de animais de estima\u00e7\u00e3o, para que possa obter maior conhecimento. Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio deve poder acessar uma se\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es a partir do menu principal- O usu\u00e1rio deve poder optar por receber uma newsletter de informa\u00e7\u00f5es relacionadas a seus pets cadastrados no cadastro de usu\u00e1rio e no cadastro de pets- A se\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es deve conter informa\u00e7\u00f5es gerais sobre pets e informa\u00e7\u00f5es espec\u00edfcias em uma se\u00e7\u00e3o de postagens Rastreabilidade RF34, RF36, RF39, RF40  Tabela 21: Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US20   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#4-processo-de-validacao","title":"4. Processo de valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o com um Product Owner (abreviado para PO) foi realizada a fim de garantir que as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio representavam os requisitos elicitados e para definir crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o para cada hist\u00f3ria que devem ser satisfeitos pelas fun\u00e7\u00f5es a serem desenvolvidas para o aplicativo.</p> <p>A PO definida para esta valida\u00e7\u00e3o foi Luana Bartoco, que possui perfil similar ao definido no artefato de perfil de usu\u00e1rio. A valida\u00e7\u00e3o ocorreu no dia 24/05/2023 a partir das 16:00 via Google Meet e foi gravada com o aux\u00edlio do OBS Studio. A participante tamb\u00e9m assinou termo de consentimento dispon\u00edvel via Google Docs. O termo de consentimento est\u00e1 transcrito abaixo.</p> <p> <p>TERMO DE CONSENTIMENTO</p> <p>Somos o grupo 07 da turma 02 da disciplina de Requisitos de Software do professor Andr\u00e9 Barros de Sales ministrada no campus do Gama da Universidade de Bras\u00edlia - UnB. Estamos em uma etapa do desenvolvimento do projeto em que desejamos definir maneiras de validar a execu\u00e7\u00e3o de requisitos de software.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, solicitamos o seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de uma reuni\u00e3o online via Google Meet. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que saiba das seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o extra\u00eddos durante a reuni\u00e3o destinam-se estritamente a atividades de an\u00e1lise do aplicativo Petz.</li> <li>Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados da pesquisa para o professor e os alunos da disciplina de requisitos de software, bem como em p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o, dispon\u00edvel em https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Petz.</li> <li>A reuni\u00e3o ser\u00e1 gravada e disponibilizada pelo YouTube como v\u00eddeo n\u00e3o listado, que ser\u00e1 acess\u00edvel pelo site supracitado.</li> <li>O consentimento para a atividade \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os\u0083 esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa.</li> <li>A reuni\u00e3o pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e\u0083 vontade.</li> <li>A equipe encontra-se dispon\u00edvel para contato atrav\u00e9s do e-mail 211029263@aluno.unb.br.</li> </ul> <p>De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, gostar\u00edamos que voc\u00ea se pronunciasse acerca da reuni\u00e3o:</p> <p>( ) Dou meu consentimento para a sua realiza\u00e7\u00e3o. ( ) N\u00e3o consinto com a sua realiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>Gama, Distrito Federal. 28 de abril de 2023.</p> <p>Assinatura do monitor da reuni\u00e3o</p> <p>FELIPE MASTROMAURO CORR\u00caA</p> <p>Assinatura do participante</p> <p>(Apagar e substituir esta linha por assinatura de nome completo na fonte Century Schoolbook, em tamanho 12, em negrito, it\u00e1lico e sublinhado via Google Docs).</p> <p></p> <p>O v\u00eddeo 1 diz respeito \u00e0 grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o com a PO, dispon\u00edvel no YouTube como v\u00eddeo n\u00e3o listado.</p> <p> <p></p>  V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o de valida\u00e7\u00e3o   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Resultados da prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos, acesso em 22 de maio de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link.</p> <p>[2] REINEHR, Sheila. Engenharia de Requisitos. Porto Alegre: Sagah, 2020.</p>"},{"location":"modelagem/agil/userStories/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/05/23 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Pedro Muniz Samuel Sato <code>1.1</code> 24/05/23 Valida\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Felipe Corr\u00eaa Lucas Cardoso"},{"location":"planejamento/apps_analisados/","title":"Apps Analisados","text":""},{"location":"planejamento/apps_analisados/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Antes de definido o aplicativo a ser analisado extensivamente no projeto, a equipe do Grupo 07 sondou diversos aplicativos e produziu Rich Pictures dedicados a cada um deles, a fim de melhor visualizar o funcionamento dos mesmos. A distribui\u00e7\u00e3o dos apps escolhidos encontra-se na tabela 1.</p> <p> Nome S\u00edtio avaliado Felipe Corr\u00eaa Learn Japanese! - Kanji Study Lucas Rodrigues Petz Magno Luiz Nuuvem Pedro Muniz Gipsyy Samuel Sato PRF Analytics Vitor Manoel Moovit <p></p>  Tabela 1: Lista de apps avaliados   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"planejamento/apps_analisados/#2-learn-japanese-kanji-study","title":"2. Learn Japanese! - Kanji Study","text":"<p>O aplicativo Learn Japanese! - Kanji Study ou Kanji! \u00e9 um aplicativo dedicado a ensinar o alfabeto de kanjis necess\u00e1rio para cada avalia\u00e7\u00e3o de profici\u00eancia em l\u00edngua japonesa, do n\u00edvel N5 (menor n\u00edvel) ao N1 (maior n\u00edvel). Ele possui li\u00e7\u00f5es separadas dentro de cada n\u00edvel, ensinando a escrita e a pron\u00fancia de cada kanji, bem como uma feramenta de revis\u00e3o para treino de kanjis j\u00e1 aprendidos e uma ferramenta de pesquisa para sanar eventuais d\u00favidas. A Rich Picture do aplicativo pode ser encontrada aqui.</p>"},{"location":"planejamento/apps_analisados/#3-petz","title":"3. Petz","text":"<p>O aplicativo Petz \u00e9 um aplicativo de com\u00e9rcio eletr\u00f4nico voltado para animais de estima\u00e7\u00e3o, proporcionando servi\u00e7os de assinatura e compra personalizada, disponibilidade para consultas a produtos em lojas f\u00edsicas e op\u00e7\u00f5es de entrega de mercadorias de forma expressa ou retirada em lojas. A Rich Picture do aplicativo pode ser encontrada aqui</p>"},{"location":"planejamento/apps_analisados/#4-nuuvem","title":"4. Nuuvem","text":"<p>A p\u00e1gina na web Nuuvem \u00e9 caracterizada por ser um compilado de ofertas e filtros para a compra de jogos eletr\u00f4nicos utilizando buscadores nos principais softwares de gest\u00e3o de direitos digitais. A Rich Picture do software pode ser encontrada aqui.</p>"},{"location":"planejamento/apps_analisados/#5-gipsyy","title":"5. Gipsyy","text":"<p>O aplicativo Gipsyy \u00e9 um facilitador para compra de passagens de \u00f4nibus, sejam estas fornecidas pela pr\u00f3pria empresa respons\u00e1vel pelo aplicativo ou outras companhias parceiras. O aplicativo \u00e9 simples e possui basicamente tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es, consultar passagens, adquirir passagens e visualizar passagens compradas. A Rich Picture do aplicativo pode ser encontrada aqui.</p>"},{"location":"planejamento/apps_analisados/#6-prf-brasil","title":"6. PRF Brasil","text":"<p>O aplicativo PRF Brasil \u00e9 um aplicativo da Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal que possibilita informar alertas de emerg\u00eancia fornecendo dados \u00fateis para PRF, e possui links para diversas outras funcionalidades da PRF. A Rich Picture do aplicativo pode ser encontrada aqui.</p>"},{"location":"planejamento/apps_analisados/#7-moovit","title":"7. Moovit","text":"<p>O Aplicativo Moovit \u00e9 um software que busca facilitar a vida de quem necessita de utilizar de transportes p\u00fablicos, oferecendo servi\u00e7os que permitem verificar hor\u00e1rios, linhas e esta\u00e7\u00f5es. Utilizando o Moovit \u00e9 poss\u00edvel evitar transtornos e economizar no tempo de espera do seu transporte, sendo que ele possui at\u00e9 mesmo localiza\u00e7\u00e3o em tempo real em locais com colaboradores. A rich Picture do aplicativo pode ser encontrada aqui.</p>"},{"location":"planejamento/apps_analisados/#8-bibliografia","title":"8. Bibliografia","text":"<p>[1] MONK, Andrew; HOWARD, Steve. Methods &amp; tools: the rich picture: a tool for reasoning about work context. Interactions, Nova Iorque, v. 5, n. 2, p. 21-30, mar. 1998. Dispon\u00edvel em: https://dl.acm.org/doi/10.1145/274430.274434. Acesso em: 8 abr. 2023.</p>"},{"location":"planejamento/apps_analisados/#9-historico-de-versao","title":"9. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/04/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz <code>1.1</code> 13/04/23 Cria\u00e7\u00e3o da tabela de apps avaliados e adi\u00e7\u00e3o de Rich Picture Kanji! Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz <code>1.2</code> 13/04/23 Adi\u00e7\u00e3o de Rich Picture Nuuvem, descri\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00e3o de links Magno Luiz Pedro Muniz <code>1.3</code> 14/04/23 Adi\u00e7\u00e3o do Rich Picture Moovit e sua descri\u00e7\u00e3o Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa <code>1.4</code> 13/04/23 Adi\u00e7\u00e3o de Rich Picture PRF Brasil, descri\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00e3o de links Samuel Sato Vitor Manoel <code>1.5</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base no plano de ensino disponibilizado no in\u00edcio do semestre, foi desenvolvido um cronograma com as principais atividades que a equipe realizar\u00e1.</p> <p>As entregas ser\u00e3o divididas em tarefas e atribu\u00eddas aleatoriamente \u00e0 cada integrante da equipe, por conseguinte, o desenvolvimento do projeto seja realizado de forma produtiva e sustent\u00e1vel maximizando o potencial da equipe.</p> <p>Al\u00e9m disso, as mudan\u00e7as substanciais em cronogramas planejados ser\u00e3o documentadas e este artefato ser\u00e1 acess\u00edvel pelo hist\u00f3rico de vers\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#2-cronograma-geral","title":"2. Cronograma Geral","text":"Etapas Descri\u00e7\u00e3o Data in\u00edcio Data T\u00e9rmino Etapa 1 Planejamento do projeto - Pr\u00e9-Rastreabilidade - Ger\u00eancia I 28/03/2023 17/04/2023 Etapa 2 Elicita\u00e7\u00e3o \u2013 T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o 18/04/2023 01/05/2023 Etapa 3 Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios , L\u00e9xico, Use Case, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 02/05/2023 17/05/2023 Etapa 4 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil (Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, Backlogs, NFR Framework) 18/05/2023 24/05/2023 Etapa 5.1 An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o I 25/05/2023 07/06/2023 Etapa 5.2 An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o II 08/06/2023 14/06/2023 Etapa 6 P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II 15/06/2023 21/06/2023 Etapa 7 Entrega final - Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 12/06/2023 05/07/2023  Tabela 1: Cronograma Geral apresentando as etapas do projeto   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma/#3-etapa-1","title":"3. Etapa 1","text":"<p>Tabela da Etapa 1 possui as atividades de planejamento do projeto e Pr\u00e9-Rastreabilidade.</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Cronograma de atividades Samuel Sato Vitor Manoel 11/04/2023 11/04/2023 12/04/2023 App selecionado Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa 12/04/2023 12/04/2023 13/04/2023 Metodologias Felipe Corr\u00eaa Lucas Rodrigues 12/04/2023 13/04/2023 14/04/2023 Ferramentas do projeto Lucas Rodrigues Magno Luiz 12/04/2023 13/04/2023 14/04/2023 Rich Picture Magno Luiz Pedro Muniz 12/04/2023 13/04/2023 14/04/2023 GitHub Pages Pedro Muniz Samuel Sato 12/04/2023 14/04/2023 15/04/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 14/04/2023 15/04/2023 16/04/2023  Tabela 2: Cronograma da etapa de planejamento   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma/#4-etapa-2-elicitacao-tecnicas-e-priorizacao","title":"4. Etapa 2: Elicita\u00e7\u00e3o \u2013 T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Perfil dos usu\u00e1rios, personas, t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas, t\u00e9cnicas prioriza\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas no projeto</p> <p>Tabela da Etapa 2 possui as atividades de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos bem como seus respons\u00e1veis, revisores e prazos</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Perfil dos usu\u00e1rios Samuel Sato Vitor Manoel 18/04/2023 20/04/2023 21/04/2023 T\u00e9cnicas planejadas Vitor Manoel Pedro Muniz 18/04/2023 18/04/2023 21/04/2023 Personas Lucas Rodrigues Felipe Corr\u00eaa 18/04/2023 20/04/2023 20/04/2023 Question\u00e1rio Magno Luiz Samuel Sato 20/04/2023 22/04/2023 23/04/2023 Gloss\u00e1rio Samuel Sato Vitor Manoel 21/04/2023 24/04/2023 25/04/2023 Entrevista Vitor Manoel Lucas Rodrigues 22/04/2023 24/04/2023 25/04/2023 Brainstorming Felipe Corr\u00eaa Lucas Rodrigues 23/04/2023 25/04/2023 26/04/2023 Introspec\u00e7\u00e3o Magno Luiz Vitor Manoel, Samuel Sato 23/04/2023 25/04/2023 26/04/2023 Storytelling Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa 23/04/2023 25/04/2023 26/04/2023 Question\u00e1rio Samuel Sato Magno Luiz 23/04/2023 25/04/2023 26/04/2023 Escala de tr\u00eas n\u00edveis Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz 25/04/2023 27/04/2023 28/04/2023 MoSCoW Lucas Cardoso Pedro Muniz 25/04/2023 27/04/2023 28/04/2023 Prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos baseada em valor, custo e risco Magno Luiz Felipe Corr\u00eaa 25/04/2023 27/04/2023 28/04/2023 Resultados da elicita\u00e7\u00e3o Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa 27/04/2023 28/04/2023 28/04/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 27/04/2023 30/04/2023 30/04/2023  Tabela 3: Cronograma da Etapa de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos - T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma/#5-etapa-3-modelagem-de-requisitos","title":"5. Etapa 3: Modelagem de Requisitos","text":"<p>Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios , L\u00e9xico, Use Case, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar</p> <p>Tabela da Etapa 3 possui as atividades de modelagem de requisitos bem como seus respons\u00e1veis, revisores e prazos</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Casos de uso Magno Luiz Pedro Muniz 02/05/2023 09/05/2023 14/05/2023 Cen\u00e1rios Pedro Muniz Samuel Sato 02/05/2023 09/05/2023 14/05/2023 L\u00e9xico Samuel Sato Vitor Manoel 02/05/2023 07/05/2023 14/05/2023 Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa 07/05/2023 10/05/2023 14/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 14/05/2023 16/05/2023 17/05/2023  Tabela 4: Cronograma da etapa de Modelagem de requisitos   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma/#6-etapa-4-modelagem-de-requisitos-agil","title":"6. Etapa 4: Modelagem de Requisitos - \u00c1gil","text":"<p>Tabela da Etapa 4 possui as atividades de modelagem de requisitos - agil bem como seus respons\u00e1veis, revisores e prazos</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Felipe Corr\u00eaa Lucas Rodrigues 18/05/2023 20/05/2023 21/05/2023 Backlog Lucas Rodrigues Magno Luiz 18/05/2023 20/05/2023 21/05/2023 NFR Framework Magno Luiz Pedro Muniz 18/05/2023 20/05/2023 22/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 20/04/2023 23/04/2023 24/05/2023  Tabela 5: Cronograma da Etapa de Modelagem de requisitos - continua\u00e7\u00e3o   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma/#7-etapa-51-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao","title":"7. Etapa 5.1: An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tabela da Etapa 5.1 possui as atividades de an\u00e1lise de requisitos bem como seus respons\u00e1veis, revisores e prazos</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o dos requisitos Pedro Muniz Samuel Sato 25/05/2023 03/06/2023 04/06/2023 Valida\u00e7\u00e3o dos requisitos Samuel Sato Vitor Manoel 25/05/2023 03/06/2023 04/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 04/06/2023 06/06/2023 07/06/2023  Tabela 6: Cronograma da Etapa de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o - parte I  Fonte: Autores, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma/#8-etapa-52-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao","title":"8. Etapa 5.2: An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tabela da Etapa 5.2 possui as atividades de an\u00e1lise de requisitos bem como seus respons\u00e1veis, revisores e prazos</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o dos requisitos Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa 08/06/2023 11/06/2023 11/06/2023 Valida\u00e7\u00e3o dos requisitos Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz 08/06/2023 11/06/2023 11/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 11/06/2023 13/06/2023 14/06/2023  Tabela 7: Cronograma da Etapa de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o - parte II  Fonte: Autores, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma/#9-etapa-6-pos-rastreabilidade-gerencia-ii","title":"9. Etapa 6: P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II","text":"<p>Tabela da Etapa 6 possui as atividades para a realiza\u00e7\u00e3o da P\u00f3s-Rastreabilidade dos requisitos bem como seus respons\u00e1veis, revisores e prazos</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Backward From Magno Luiz Pedro Muniz 15/06/2023 18/06/2023 20/06/2023 Forward From Pedro Muniz Samuel Sato 15/06/2023 18/06/2023 20/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 18/06/2023 20/06/2023 21/06/2023  Tabela 8: Cronograma da Etapa de p\u00f3s-rastreabilidade   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma/#10-etapa-7-entrega-final","title":"10. Etapa 7: Entrega Final","text":"<p>Tabela da Etapa 7 possui as atividades de valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o final do projeto da disciplina bem como seus respons\u00e1veis, revisores e prazos</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Samuel Sato Vitor Manoel 21/07/2023 28/0602023 29/06/2023 Relato da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos e ajustes Vitor Manoel Magno Luiz 27/06/2023 01/07/2023 02/07/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 02/07/2023 04/07/2023 04/07/2023  Tabela 9: Cronograma da etapa da entrega final   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma/#11-bibliografia","title":"11. Bibliografia","text":"<p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 14 abr. 2023;</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#12-historico-de-versao","title":"12. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades Samuel Sato Pedro Muniz <code>1.1</code> 15/04/2023 Altera\u00e7\u00e3o nas datas das atividades Samuel Sato Vitor Manoel <code>1.2</code> 16/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o de descri\u00e7\u00e3o das etapas Samuel Sato Felipe Corr\u00eaa <code>1.3</code> 26/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o de legendas nas tabelas Vitor Manoel Pedro Muniz <code>1.4</code> 01/05/2023 Altera\u00e7\u00e3o do planejamento da etapa 2 Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/","title":"Cronograma Realizado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste artefato ser\u00e3o mantidos os cronogramas reais da produ\u00e7\u00e3o dos artefatos pelo grupo, separados pelas etapas do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#2-cronograma-realizado-etapa-1","title":"2. Cronograma Realizado Etapa 1","text":"<p>A tabela 1 descreve o que foi realizado para a entrega da Etapa 1.</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data Inicio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Cronograma de atividades Samuel Sato Pedro Muniz 14/04/2023 15/04/2023 15/04/2023 App selecionado Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa 12/04/2023 15/04/2023 15/04/2023 Metodologias Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa 12/04/2023 13/04/2023 14/04/2023 Ferramentas do projeto Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa 13/04/2023 13/04/2023 14/04/2023 Rich Picture Magno Luiz Pedro Muniz 12/04/2023 15/04/2023 15/04/2023 GitHub Pages Pedro Muniz, Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz, Felipe Corr\u00eaa 08/04/2023 08/04/2023 13/04/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 15/04/2023 15/04/2023 16/04/2023  Tabela 1: cronograma realizado da Etapa 1   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#2-cronograma-realizado-etapa-2","title":"2. Cronograma Realizado Etapa 2","text":"<p>A tabela 2 descreve o que foi realizado para a entrega da Etapa 2.</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Perfil dos usu\u00e1rios Pedro Muniz Samuel Sato 26/04/2023 26/04/2023 30/04/2023 T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o planejadas Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz 26/04/2023 26/04/2023 30/04/2023 Personas Pedro Muniz Vitor Manoel 27/04/2023 27/04/2023 30/04/2023 Question\u00e1rio Samuel Sato Magno Luiz 27/04/2023 29/04/2023 29/04/2023 Gloss\u00e1rio Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz 26/04/2023 26/04/2023 26/04/2023 Brainstorming Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz, Magno Luiz 26/04/2023 28/04/2023 30/04/2023 Introspec\u00e7\u00e3o Magno Luiz Vitor Manoel, Samuel Sato 27/04/2023 27/04/2023 27/04/2023 Storytelling Vitor Manoel Felipe Corr\u00eaa 26/04/2023 26/04/2023 26/04/2023 Question\u00e1rio Samuel Sato Magno Luiz 27/04/2023 29/04/2023 29/04/2023 Resultados da elicita\u00e7\u00e3o Samuel Sato Pedro Muniz 30/04/2023 30/04/2023 30/04/2023 T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o planejadas Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz 01/05/2023 01/05/2023 01/05/2023 Escala de tr\u00eas n\u00edveis Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz 30/04/2023 30/04/2023 30/04/2023 MoSCoW Lucas Cardoso Pedro Muniz 01/05/2023 01/05/2023 01/05/2023 Prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos baseada em valor, custo e risco Magno Luiz Felipe Corr\u00eaa 01/05/2023 01/05/2023 01/05/2023 Resultados da elicita\u00e7\u00e3o Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa 01/05/2023 01/05/2023 01/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 01/05/2023 01/05/2023 01/05/2023  Tabela 2: cronograma realizado da Etapa 2   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#3-cronograma-realizado-etapa-3","title":"3. Cronograma Realizado Etapa 3","text":"<p>A tabela 3 descreve o que foi realizado para a entrega da Etapa 3.</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Casos de uso Magno Luiz Pedro Muniz 16/05/2023 16/05/2023 16/05/2023 Cen\u00e1rios Pedro Muniz, Felipe Corr\u00eaa Samuel Sato 11/05/2023 11/05/2023 16/05/2023 L\u00e9xico Samuel Sato, Lucas Cardoso Pedro Muniz 11/05/2023 16/05/2023 16/05/2023 Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Vitor Manoel Lucas Cardoso 16/05/2023 16/05/2023 16/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 17/05/2023 17/05/2023 17/05/2023  Tabela 3: cronograma realizado da Etapa 3   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#4-cronograma-realizado-etapa-4","title":"4. Cronograma Realizado Etapa 4","text":"<p>A tabela 4 descreve o que foi realizado para a entrega da Etapa 4.</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Pedro Muniz, Felipe Corr\u00eaa Lucas Cardoso, Samuel Sato 22/05/2023 24/05/2023 24/05/2023 Backlog Magno Luiz, Samuel Sato Felipe Corr\u00eaa 20/05/2023 24/05/2023 24/05/2023 NFR Framework Vitor Manoel, Lucas Cardoso Samuel Sato, Felipe Corr\u00eaa 23/05/2023 24/05/2023 24/05/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 24/04/2023 24/04/2023 24/05/2023  Tabela 4: cronograma realizado da Etapa 4   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#5-cronograma-realizado-etapa-51","title":"5. Cronograma realizado Etapa 5.1","text":"<p>A tabela 5 descreve o que foi realizado para a entrega da Etapa 5.1.</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Analise Documental Grupo 08 Magno Luiz Vitor Manoel 13/06/23 13/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Aspectos Gerais Grupo 08 Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz 14/06/23 14/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Backlog Grupo 08 Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz 14/06/23 14/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Brainstorm Grupo 08 Pedro Muniz Samuel Sato 10/06/23 10/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Casos de uso Grupo 08 Lucas Cardoso Samuel Sato 14/06/23 14/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rios Grupo 08 Vitor Manoel Samuel Sato 10/06/23 10/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Escala de tr\u00eas n\u00edveis Grupo 08 Pedro Muniz Samuel Sato 11/06/23 11/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Grupo 08 Samuel Sato Vitor Manoel, Lucas Cardoso 14/06/23 14/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o First Things First Grupo 08 Lucas Cardoso Samuel Sato 14/06/23 14/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Grupo 08 Vitor Manoel Samuel Sato 12/06/23 12/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o L\u00e9xicos Grupo 08 Magno Luiz Samuel Sato 13/06/23 13/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o MoSCoW Grupo 08 Samuel Sato Vitor Manoel 14/06/23 14/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o NFR Grupo 08 Pedro Muniz Samuel Sato 12/06/23 12/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Grupo 08 Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz 14/06/23 12/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Perfil de usu\u00e1rio Grupo 08 Lucas Cardoso Samuel Sato 14/06/23 28/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Personas Grupo 08 Vitor Manoel Samuel Sato 09/06/23 09/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento Grupo 08 Magno Luiz Pdro Muniz 13/06/23 13/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Rich Picture Grupo 08 Samuel Sato Vitor Manoel, Lucas Cardoso 14/06/23 14/06/23 04/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 14/06/2023 14/06/2023 14/06/2023  Tabela 5: cronograma realizado da Etapa 5.1   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#6-cronograma-realizado-etapa-52","title":"6. Cronograma realizado Etapa 5.2","text":"<p>A tabela 6 descreve o que foi realizado para a entrega da Etapa 5.2.</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Aspectos Gerais Grupo 07 Magno Luiz Samuel Sato 19/06/23 28/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Backlog Grupo 07 Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz 14/06/23 14/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Casos de uso Grupo 07 Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa 19/06/23 19/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Escala de tr\u00eas n\u00edveis Grupo 07 Lucas Cardoso Pedro Muniz 21/06/23 22/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Grupo 07 Lucas Cardoso, Felipe M Samuel Sato, Magno Luiz 21/06/23 21/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Grupo 07 Vitor Manoel Samuel Sato 21/06/23 21/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Introspec\u00e7\u00e3o Grupo 07 Magno Luiz Vitor Manoel 21/06/23 21/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o L\u00e9xicos Grupo 07 Samuel Sato Magno Luiz 21/06/23 21/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o MoSCoW Grupo 07 Vitor Manoel Samuel Sato 20/06/23 20/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o NFR Grupo 07 Samuel Sato Magno Luiz 21/06/23 21/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Perfil de usu\u00e1rio Grupo 07 Lucas Cardoso Felipe M 21/06/23 28/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Personas Grupo 07 Vitor Manoel Samuel Sato 20/06/23 20/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Question\u00e1rio Grupo 07 Samuel Sato Magno Luiz 21/06/23 21/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Rich Picture Grupo 07 Pedro Muniz Felipe M 20/06/23 20/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Storytelling Grupo 07 Pedro Muniz Felipe M 20/06/23 20/06/23 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Brainstorm Grupo 07 Felipe M Pedro Muniz 21/06/23 21/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento Grupo 07 Felipe M Pedro Muniz 21/06/23 21/06/23 11/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Prioriza\u00e7\u00e3o baseada em valor, custo e risco Grupo 07 Felipe M Pedro Muniz 21/06/23 21/06/23 11/06/2023 Prototipagem Pedro Muniz Felipe M 20/06/23 20/06/23 11/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 21/06/2023 21/06/2023 21/06/2023  Tabela 6: cronograma realizado da Etapa 5.2   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#7-cronograma-realizado-etapa-6","title":"7. Cronograma realizado Etapa 6","text":"<p>A tabela 7 descreve o que foi realizado para a entrega da Etapa 6.</p> Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Matriz de rastreabilidade Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa 28/06/23 28/06/23 20/06/23 Backward From Pedro Muniz, Felipe M Felipe M, Pedro Muniz 28/06/23 28/06/23 20/06/23 Forward From Felipe M Pedro Muniz 28/06/23 28/06/23 20/06/23 Valida\u00e7\u00e3o Informal Lucas Cardoso Samuel Sato 28/06/23 28/06/23 11/06/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 28/06/2023 28/06/2023 28/06/2023  Tabela 7: cronograma realizado da Etapa 6   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#3-bibliografia","title":"3. Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 15 abr. 2023;</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/04/23 Reda\u00e7\u00e3o do cronograma realizado da etapa 1 Felipe Corr\u00eaa Vitor Manoel <code>1.1</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.2</code> 05/07/23 Adi\u00e7\u00e3o de cronogramas faltantes Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas do Projeto","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realizar a an\u00e1lise do aplicativo Petz, ser\u00e3o necess\u00e1rios softwares para auxiliar o grupo no decorrer do projeto. As ferramentas est\u00e3o apresentadas na Tabela 1.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#2-ferramentas-utilizadas","title":"2. Ferramentas utilizadas","text":"Ferramenta Objetivo GitHub[1] Armazenar a documenta\u00e7\u00e3o e os artefatos do projeto. MkDocs[2] Gerar p\u00e1ginas de documenta\u00e7\u00e3o do projeto. Telegram[3] Comunica\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona e remota entre os integrantes. Microsoft Teams[4] Reuni\u00f5es remotas e grava\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es. Google Workspace[5] Gest\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de formul\u00e1rios e planilhas de dados. Fake Name Generator[6] Cria\u00e7\u00e3o de identidades geradas aleatoriamente. Figma[7] Elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos e elementos visuais. Youtube[8] Hospedagem das grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es Canva[9] Cria\u00e7\u00e3o de elementos visuais e slides. Trello[10] Gest\u00e3o de tarefas e datas. This Person Does Not Exist[11] Gera\u00e7\u00e3o de imagens para as personas. Miro[12] Cria\u00e7\u00e3o de elementos visuais colaborativos. Lucidchart[13] Cria\u00e7\u00e3o de diagramas OBS Studio[14] Grava\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es com usu\u00e1rios  Tabela 1: Ferramentas utilizadas   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"planejamento/ferramentas/#3-referencias-bibliograficas","title":"3. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Github, acesso em: 19 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse:link.</p> <p>[2] MkDocs, acesso em: 19 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse:link.</p> <p>[3] Telegram, acesso em: 19 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse:link.</p> <p>[4] Microsoft Teams, acesso em: 19 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse:link.</p> <p>[5] Google Workspace, acesso em: 19 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse:link.</p> <p>[6] Fake Name Generator, acesso em: 17 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse:link.</p> <p>[7] Figma, acesso em: 19 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse:link.</p> <p>[8] Youtube, acesso em: 19 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse:link.</p> <p>[9] Canva, acesso em: 19 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse:link.</p> <p>[10] Trello, acesso em: 19 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse:link.</p> <p>[11] This Person Does Not Exist, acesso em: 24 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link.</p> <p>[12] Miro, acesso em: 30 de abril de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link.</p> <p>[13] Lucidchart, acesso em: 16 de maio de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link.</p> <p>[14] OBS Studio, acesso em: 24 de maio de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/04/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.1</code> 29/04/23 Adi\u00e7\u00e3o da ferramenta Fake Name Generator Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz <code>1.2</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.3</code> 30/04/23 Adi\u00e7\u00e3o da ferramenta Miro Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz <code>1.4</code> 30/04/23 Adi\u00e7\u00e3o da ferramenta OBS Felipe Corr\u00eaa Samuel Sato"},{"location":"planejamento/glossario/","title":"Gloss\u00e1rio de palavras","text":""},{"location":"planejamento/glossario/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este gloss\u00e1rio tem a fun\u00e7\u00e3o de documentar palavras importantes, anglicismos e siglas relacionadas ao projeto e n\u00e3o deve ser confundido com a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos de nome \"Gloss\u00e1rio\", onde se define palavras do dom\u00ednio do problema a fim de se elicitar requisitos [1].</p>"},{"location":"planejamento/glossario/#2-palavras-documentadas","title":"2. Palavras documentadas","text":"<p>As palavras documentadas neste gloss\u00e1rio est\u00e3o discriminadas na tabela 1, onde tamb\u00e9m possuem defini\u00e7\u00e3o adequada.</p> <p> <p>Gloss\u00e1rio</p> Palavra Defini\u00e7\u00e3o Artefato Produto decorrente do trabalho humano. Hobby Atividade praticada com o intuito de lazer ou descontra\u00e7\u00e3o. Petshop/Pet shop Loja para a venda de animais de estima\u00e7\u00e3o e itens para os cuidados dos mesmos, bem como servi\u00e7os como banho e tosa. Petz O aplicativo da rede de petshops de mesmo nome. O aplicativo selecionado para este projeto. Post Postagem realizada em um ambiente online, normalmente em blogs. Blog Di\u00e1rio virtual. PO Product Owner. Product Owner Representa o dono/cliente do produto de software a ser desenvolvido. Feature Funcionalidade do aplicativo. Checklist Lista com verifica\u00e7\u00f5es a ser atendidas <p></p>  Tabela 1: Gloss\u00e1rio de palavras do projeto   Fonte: Autor, 2023"},{"location":"planejamento/glossario/#3-referencias-bibliograficas","title":"3. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] P\u00e1gina da t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o \"Gloss\u00e1rio\" do projeto Lichess de 2022.2. Acesso em 27/04/2023.</p>"},{"location":"planejamento/glossario/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/04/23 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina do gloss\u00e1rio Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz <code>1.1</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para gest\u00e3o do projeto, ser\u00e3o necess\u00e1rias metodologias de gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o assim como pol\u00edticas de padroniza\u00e7\u00e3o para manter o projeto consistente durante seu desenvolvimento.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#2-gestao-de-projeto","title":"2. Gest\u00e3o de projeto","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#21-scrum","title":"2.1 SCRUM","text":"<p>M\u00e9todo \u00e1gil para ger\u00eancia de projetos, o SCRUM visa dividir o projeto em itera\u00e7\u00f5es(sprints) com o objetivo de possibilitar entregas nos prazos corretos, assim como fornecer maior liberdade para os integrantes e maior velocidade no desenvolvimento. Para nosso projeto, cada sprint ser\u00e1 delimitada pelas datas de entrega para cada etapa. Totalizando assim 7 sprints.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#22-quadro-kanban","title":"2.2 Quadro KanBan","text":"<p>Utilizado para organiza\u00e7\u00e3o das etapas de projetos, utilizaremos o quadro em conjunto com as sprints para gerir as etapas e tarefas de cada sprint. Para gest\u00e3o do quador ser\u00e1 utilizada a ferramenta Trello.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#3-politicas","title":"3. Pol\u00edticas","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#31-politica-de-branchs","title":"3.1 Pol\u00edtica de branchs","text":"<p>Para inser\u00e7\u00e3o de novo conte\u00fado na documenta\u00e7\u00e3o do projeto ser\u00e1 necess\u00e1rio a cria\u00e7\u00e3o de uma branch espec\u00edfica para a tarefa a ser realizada. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino deve-se abrir um pull request para a branch main, onde deve haver apenas conte\u00fado realizado, revisado e integralizado.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#32-integracao-continua","title":"3.2 Integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua","text":"<p>Os membros do projeto devem estar sempre de prontid\u00e3o para revisar, alterar e integralizar cada tarefa terminada, fazendo com que a documenta\u00e7\u00e3o do projeto esteja sempre em conformidade com os artefatos produzidos.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#33-politica-de-commits","title":"3.3 Pol\u00edtica de commits","text":"<p>Os commits realizados pelos membros deve seguir o seguinte padr\u00e3o:</p> <ol> <li>Termo em ingl\u00eas indicando a finalidade do commit, sendo um destes:<ul> <li>create</li> <li>delete</li> <li>change</li> <li>fix</li> </ul> </li> <li>Descri\u00e7\u00e3o breve em portugu\u00eas das altera\u00e7\u00f5es realizadas pelo commit. Exemplo de commit para o projeto:     <code>git commit -m \"create: Artefato de metodologia\"</code></li> </ol>"},{"location":"planejamento/metodologia/#34-politica-de-issue","title":"3.4 Pol\u00edtica de issue","text":"<p>As tarefas de cada sprint ser\u00e3o documentadas atrav\u00e9s de issues no reposit\u00f3rio GitHub do projeto, seguindo o seguinte template:</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#issue-name","title":"Issue name","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#descricao","title":"\ud83d\udcdd Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o detalhada da tarefa</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#revisores","title":"\ud83d\udc69\u200d\ud83d\udcbb Revisor(es)","text":"<p>Marca\u00e7\u00e3o do revisor da issue </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#35-politica-de-pull-request","title":"3.5 Pol\u00edtica de pull request","text":"<p>Assim como as issues, os pull requests tamb\u00e9m devem seguir um template, sendo este:</p> Issue fixes #"},{"location":"planejamento/metodologia/#pull-request","title":"Pull Request","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#descricao_1","title":"\ud83d\udcd6 Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o do que foi feito.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#issues","title":"\ud83c\udfab Issues","text":"<p>Listar e linkar a issues que foram finalizadas.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#revisores_1","title":"\ud83d\udc69\u200d\ud83d\udcbb Revisor(es)","text":"<p>Comentarios para o revisor e marca-lo aqui.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#4-bibliografia","title":"4. Bibliografia","text":"<p>[1] REHKOPF, Max. O que \u00e9 um painel Kanban? Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/br/agile/kanban/boards. Acesso em: 13 abr. 2023.</p> <p>[2] SCHWABER, Ken; SUTHERLAND, Jeff. The 2020 Scrum Guide. Dispon\u00edvel em: https://scrumguides.org/scrum-guide.html. Acesso em: 13 abr. 2023.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/04/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Muniz Samuel Alves"},{"location":"planejamento/versao_anterior_cronograma/","title":"Vers\u00f5es anteriores de cronogramas planejados","text":""},{"location":"planejamento/versao_anterior_cronograma/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato documenta todas as vers\u00f5es de todos os cronogramas planejados que sofreram mudan\u00e7as em algum momento durante o desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/versao_anterior_cronograma/#cronogramas-anteriores","title":"Cronogramas anteriores","text":""},{"location":"planejamento/versao_anterior_cronograma/#1-etapa-2","title":"1. Etapa 2","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o dedica-se aos cronogramas anteriores da etapa 2.</p>"},{"location":"planejamento/versao_anterior_cronograma/#11-disponivel-ate-01052023","title":"1.1 Dispon\u00edvel at\u00e9 01/05/2023","text":"<p>O cronograma mostrado na tabela 1 esteve dispon\u00edvel no artefato de cronogramas planejados at\u00e9 o dia 01/05/2023.</p>"},{"location":"planejamento/versao_anterior_cronograma/#111-cronograma-da-etapa-2","title":"1.1.1 Cronograma da etapa 2","text":"Atividade Autor(es) Revisor(es) Data In\u00edcio Data Entrega Data Limite Revis\u00e3o Perfil dos usu\u00e1rios Samuel Sato Vitor Manoel 18/04/2023 20/04/2023 21/04/2023 T\u00e9cnicas planejadas Vitor Manoel Pedro Muniz 18/04/2023 18/04/2023 21/04/2023 Personas Lucas Rodrigues Felipe Corr\u00eaa 18/04/2023 20/04/2023 20/04/2023 Question\u00e1rio Magno Luiz Samuel Sato 20/04/2023 22/04/2023 23/04/2023 Gloss\u00e1rio Samuel Sato Vitor Manoel 21/04/2023 24/04/2023 25/04/2023 Entrevista Vitor Manoel Lucas Rodrigues 22/04/2023 24/04/2023 25/04/2023 Brainstorming Felipe Corr\u00eaa Lucas Rodrigues 23/04/2023 25/04/2023 26/04/2023 Prioriza\u00e7\u00e3o Lucas Rodrigues Magno Luiz 25/04/2023 27/04/2023 28/04/2023 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Todos os integrantes Todos os integrantes 27/04/2023 30/04/2023 30/04/2023  Tabela 1: Cronograma  dispon\u00edvel at\u00e9 01/05/2023 da Etapa de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos - T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"planejamento/versao_anterior_cronograma/#2-historico-de-versao","title":"2. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do artefato Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz"},{"location":"pre-rastreabilidade/richpicture/","title":"Rich Picture do aplicativo","text":""},{"location":"pre-rastreabilidade/richpicture/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Rich Pictures s\u00e3o usadas para retratar situa\u00e7\u00f5es complexas. Sendo uma ferramenta efetiva para an\u00e1lise de problemas e situa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de ser um meio de transmiss\u00e3o de ideias. As Rich Pictures podem ajudar a identificar requisitos, processos, atores, relacionamentos, problemas e conflitos quando formulando ideias sobre o projeto. Assim, torna-se necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de um Rich Picture do aplicativo analisado.</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/richpicture/#2-sobre-a-aplicacao","title":"2. Sobre a aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O aplicativo retrata as necessidades comerciais da Petz, um dos maiores petshops do Brasil, que apresenta diversas lojas no territ\u00f3rio nacional e grande demanda de seus produtos e servi\u00e7os. </p> <p>O aplicativo da Petz foi selecionado ap\u00f3s cada integrante do grupo ter revisado as especifica\u00e7\u00f5es para o projeto, em que foi realizada uma Rich Picture para cada aplica\u00e7\u00e3o. </p> <p>Os crit\u00e9rios que colaboraram para a escolha da aplica\u00e7\u00e3o foram:</p> <ul> <li>A aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o havia sido trabalhada no curso de Requisitos de Software.</li> <li>A aplica\u00e7\u00e3o demonstra funcionalidades de com\u00e9rcios eletr\u00f4nicos e facilmente identific\u00e1veis.</li> <li>A aplica\u00e7\u00e3o possui grande quantidade de usu\u00e1rios baseada na popularidade da Petz no Brasil como petshop.</li> <li>Um dos integrantes do grupo j\u00e1 possui familiaridade com a aplica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao uso e suas funcionalidades.</li> </ul>"},{"location":"pre-rastreabilidade/richpicture/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>As Rich Pictures concretizadas para a avalia\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es e sistemas postos nas escolhas para projeto do curso de Requisitos de Software apresentam caracter\u00edsticas em comum, com aspectos facilmente identificados:</p> <ul> <li>Atores;</li> <li>Opera\u00e7\u00f5es e processos;</li> <li>Integra\u00e7\u00f5es e conceitos de banco de dados;</li> <li>Fronteiras do sistema;</li> <li>Liga\u00e7\u00f5es para relacionamento de atores, processos e integra\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de linhas e setas;</li> </ul>"},{"location":"pre-rastreabilidade/richpicture/#4-primeira-versao-da-rich-picture-da-petz","title":"4. Primeira vers\u00e3o da Rich Picture da Petz","text":"<p>A figura 1 mostra a primeira vers\u00e3o da Rich Picture do aplicativo da Petz, entregue como atividade individual por Lucas Rodrigues.</p> <p> <p></p> <p></p>  Figura 1: primeira vers\u00e3o da Rich Picture da Petz  Fonte: Lucas Rodrigues, 2023"},{"location":"pre-rastreabilidade/richpicture/#5-segunda-versao-da-rich-picture-da-petz","title":"5. Segunda vers\u00e3o da Rich Picture da Petz","text":"<p>A figura 2 mostra uma vers\u00e3o refinada da Rich Picture do aplicativo da Petz, realizada em conjunto por todos os integrantes.  <p></p> <p></p>  Figura 2: Segunda vers\u00e3o da Rich Picture da Petz  Fonte: Autores, 2023"},{"location":"pre-rastreabilidade/richpicture/#6-versao-final-do-rich-picture-da-petz","title":"6. Vers\u00e3o final do Rich Picture da Petz","text":"<p>A figura 3 mostra a vers\u00e3o final da Rich Picture do aplicativo da Petz, realizada em conjunto por todos os integrantes.  <p></p> <p></p>  Figura 3: Vers\u00e3o final da Rich Picture da Petz    Fonte: Autores, 2023"},{"location":"pre-rastreabilidade/richpicture/#7-legenda-da-rich-picture","title":"7. Legenda da Rich Picture","text":"<p>A tabela 1 descreve a legenda da Rich Picture final do aplicativo da Petz, a fim de delinear o que significa cada componente utilizado em sua confec\u00e7\u00e3o.</p> <p> Componentes Representa\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Atores S\u00e3o os usu\u00e1rios e operadores do sistema, podendo realizar diversas opera\u00e7\u00f5es. Processos \u00c9 um processo espec\u00edfico do sistema. S\u00e3o desencadeadas a partir de atores, outros processos ou requisitos de outras integra\u00e7\u00f5es. Integra\u00e7\u00e3o S\u00e3o a base de dados em que processos necessitam acesso para realiza\u00e7\u00e3o de suas opera\u00e7\u00f5es. Liga\u00e7\u00e3o unidimensional Relacionam de um ator, processo ou integra\u00e7\u00e3o a outro componente. Fronteira do sistema \u00c9 o delimitador do sistema e a responsabilidade de seus processos. <p></p>  Tabela 1: Legenda para a Rich Picture    Fonte: Autor, 2023"},{"location":"pre-rastreabilidade/richpicture/#8-bibliografia","title":"8. Bibliografia","text":"<p>[1] MONK, Andrew; HOWARD, Steve. Methods &amp; tools: the rich picture: a tool for reasoning about work context. Interactions, Nova Iorque, v. 5, n. 2, p. 21-30, mar. 1998. Dispon\u00edvel em: https://dl.acm.org/doi/10.1145/274430.274434. Acesso em: 8 abr. 2023.</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/richpicture/#9-historico-de-versao","title":"9. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/04/23 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Pr\u00e9-Rastreabilidade Magno Luiz e Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.1</code> 30/04/23 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.2</code> 20/06/23 Adi\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o final da rich picture Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa"},{"location":"rastreabilidade/matriz/","title":"Matriz geral de rastreabilidade","text":""},{"location":"rastreabilidade/matriz/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento possui o objetivo de sumarizar as rastreabilidades geradas nos artefatos de pr\u00e9 e p\u00f3s rastreabilidade, listando todas as rastreabilidades em uma matriz geral.</p>"},{"location":"rastreabilidade/matriz/#2-matriz-geral","title":"2. Matriz Geral","text":"<p>Para melhor visualiza\u00e7\u00e3o da tabela de listagem de requisitos, ser\u00e3o utilizadas abrevia\u00e7\u00f5es para os diversos elementos presentes na tabela, na tabela 1 a seguir, est\u00e3o listadas tais abrevia\u00e7\u00f5es e seus significados.</p> Elemento Representa\u00e7\u00e3o \u00c9pico EPXX Requisito funcional RFXX Requisito n\u00e3o funcional RNFXX Richpicture RPXX Richpicture final RPF Introspec\u00e7\u00e3o INT Question\u00e1rio QST Brainstorming BSM Storytelling STL Cen\u00e1rio CXX L\u00e9xico LXX Caso de uso UCXX Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio USXX NFR Framework NFRXX Elo funcional EFXX Elo n\u00e3o funcional ENFXX  Tabela 1: Legenda de abrevia\u00e7\u00f5es para a tabela de rastreabilidade.   Fonte: Autores, 2023  <p>Na tabela 2 a seguir, est\u00e3o listados os requisitos elicitados, assim como seus elementos de rastreabilidade.</p> \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Richpicture T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rios L\u00e9xicos Casos de uso Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o NFR Elo Implementado Tela EP01 RF01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar na aplica\u00e7\u00e3o. RP01 INT, QST - L01 UC01 US01 US01 - EF01 Sim Imagem EP01 RF02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de entrar em sua conta cadastrada. RP01 INT - L01 UC02 US02 US02 - EF02 Sim Imagem EP01 RF15 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar um perfil para o Pet. - INT, QST, BSM C02 L01, L02, L03 - US03 US03 - EF03 Sim Imagem EP01 RF29 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar mais de um animal de estima\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o. - QST - L01, L02 - US03 US03 - EF04 Sim Imagem EP02 RF13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar um pedido na loja. RP01, RP02, RPF INT C01 L01, L14 UC03 US04 US04 - EF05 Sim Imagem EP02 RF14 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar uma compra na aplica\u00e7\u00e3o. RP01, RP02, RPF INT, QST, BSM C01 L01 UC03 US04 US04 - EF06 Sim Imagem, Imagem EP02 RF22 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cancelar um pedido. RP02 INT C05 L01 - US05 US05 - EF07 Sim - EP02 RF11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acompanhar a situa\u00e7\u00e3o do pedido. - INT - L01, L16 UC05 US08 US08 - EF08 Sim Imagem EP02 RF12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar uma op\u00e7\u00e3o de pagamento. RPF INT - L01 UC04 US08 US08 - EF09 Sim Imagem EP02 RF23 O usu\u00e1rio deve ser capaz de escolher como receber um produto. - INT, STL - L01, L06 UC03, UC04 US08 US08 - EF10 Sim Imagem EP02 RF35 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar local de entrega do produto. - QST - L01, L13 - US08 US08 - EF11 N\u00e3o - EP02 RF06 O usu\u00e1rio deve ser capaz de repetir um pedido anterior. - INT C07 L01, L21 - US06 US06 - EF12 N\u00e3o - EP02 RF20 O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar um servi\u00e7o. - INT, BSM - L01, L07 - US07 US07 - EF13 Prot\u00f3tipo Figma EP02 RF24 O usu\u00e1rio deve ser capaz de registrar uma lista de compras frequentes. - BSM, STL, QST C07 L01, L22 - US07 US07 - EF14 N\u00e3o - EP02 RF33 O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar pacotes peri\u00f3dicos de produtos pelo aplicativo. - BSM - L01, L06, L07, L22 - US07 US07 - EF15 Sim Imagem EP02 RF42 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar em um sistema de fidelidade pelo aplicativo. - BSM - L01, L07 - US07 US07 - EF16 N\u00e3o - EP03 RF19 O usu\u00e1rio deve ser capaz de agendar um servi\u00e7o de banho e tosa. RP02, RPF INT, QST, BSM, STL C03 L01, L18, L19 - US09 US09 - EF17 Sim Imagem EP03 RF38 O usu\u00e1rio deve ser capaz de marcar consultas veterin\u00e1rias. - BSM C11, C12 L01 - US10 US10 - EF18 N\u00e3o EP03 RF41 O sistema deve notificar o usu\u00e1rio acerca de pend\u00eancias m\u00e9dicas dos seus pets. - BSM - L17 - US10 US10 - EF19 N\u00e3o EP03 RF43 O sistema deve fornecer ao usu\u00e1rio servi\u00e7os de hotelaria para animais. - BSM C13 - - US11 US11 - EF20 Prot\u00f3tipo Figma EP03 RF37 O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar transporte para o animal at\u00e9 a loja f\u00edsica. - BSM C11 - - US12 US12 - EF21 Prot\u00f3tipo Figma EP04 RF03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar cat\u00e1logo online de produtos para animais de estima\u00e7\u00e3o. RP02, RPF STL - L01, L06 - US13 US13 - EF22 Sim Imagem EP04 RF04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar itens de produtos e servi\u00e7os. RP02, RPF INT - L01, L06 UC03 US13 US13 - EF23 Sim Imagem, Imagem EP04 RF17 O usu\u00e1rio deve ser capaz de favoritar itens. - INT - L01 - US14 US14 - EF24 Sim Imagem EP04 RF28 O usu\u00e1rio deve ser capaz de filtrar produtos por categoria. - QST, STL - L01, L06, L10 - US14 US14 - EF25 Sim Imagem EP04 RF31 O sistema deve possuir filtros e classifica\u00e7\u00e3o por categorias para os produtos. - BSM - L06, L10 - US14 US14 - EF26 Sim Imagem EP04 RF07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar produtos. RP02, RPF INT, QST, BSM - L01, L06 - US15 US15 - EF27 Sim Imagem EP04 RF08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar servi\u00e7os. RP02, RPF INT, BSM - L01 - US15 US15 - EF28 N\u00e3o - EP04 RF04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar itens de produtos e servi\u00e7os. RP02, RPF INT - L01, L06 UC03 US16 US16 - EF29 Sim Imagem, Imagem EP04 RF09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de selecionar itens. RP02, RPF INT - L01 UC03 US16 US16 - EF30 Sim Imagem EP04 RF18 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar o pre\u00e7o de itens. RP02, RPF INT, QST C04 L01, L06 UC03 US16 US16 - EF31 Sim Imagem EP04 RF25 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar a avalia\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es de um produto. - BSM - L01, L06 - US16 US16 - EF32 N\u00e3o EP04 RF32 O sistema deve realizar a sugest\u00e3o de produtos a partir de um perfil. - BSM - L06, L03 - US17 US17 - EF33 N\u00e3o EP05 RF21 O usu\u00e1rio deve ser capaz de recuperar sua conta atrav\u00e9s do endere\u00e7o de email cadastrado. - INT - L01 - US18 US18 - EF34 Sim Imagem EP05 RF30 O usu\u00e1rio deve ser capaz de reportar falhas e erros. - QST C09 L01, L22 - US19 US19 - EF35 Prot\u00f3tipo Figma EP05 RF34 O usu\u00e1rio deve ser capaz de obter informa\u00e7\u00f5es sobre cuidados de animais. - STL - L01 - US20 US20 - EF36 Prot\u00f3tipo Figma EP05 RF36 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar um blog com dicas sobre pets. - BSM C10 L01 - US20 US20 - EF37 N\u00e3o EP05 RF39 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com eventos pr\u00f3ximos relacionados a pets. - BSM - L01 - US20 US20 - EF38 Prot\u00f3tipo Figma EP05 RF40 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com posts da comunidade. - BSM, STL C10 L01 - US20 US20 - EF39 N\u00e3o - RNF01 O sistema deve ser manter seguro as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio criptografando dados sens\u00edveis. - INT, STL - - - - - NFR02 ENF01 Sim - - RNF02 O sistema deve estar dispon\u00edvel para os sistemas Android e iOS. - INT, STL - - - - - NFR04 ENF02 Sim - - RNF03 O sistema deve ser responsivo. - INT, STL - - - - - NFR01 ENF03 Sim - - RNF04 O sistema deve ter um sistema de busca eficiente. - INT, STL - - - - - NFR03 ENF04 Sim - - RNF05 O sistema deve ser confi\u00e1vel e dispon\u00edvel. - INT, STL - - - - - NFR02 ENF05 Sim -  Tabela 2: Matriz de rastreabilidade.   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"rastreabilidade/matriz/#3-reerencias-bibliograficas","title":"3. Reer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SAY\u00c3O, Miriam; LEITE, Julio Cesar Sampaio do Prado. Rastreabilidade de Requisitos. 2005. 26 f. Tese (Doutorado) - Curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2005. Cap. 2.</p>"},{"location":"rastreabilidade/matriz/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/06/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o Pedro Muniz e Felipe Corr\u00eaa Magno Luiz"},{"location":"rastreabilidade/pos/","title":"Forward from","text":""},{"location":"rastreabilidade/pos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo ligar os requisitos elicitados pela equipe aos artefatos de desenho e implementa\u00e7\u00e3o desenvolvidos durante o desenvolvimento do projeto. Fazendo assim com que um leitor possa se orientar na navega\u00e7\u00e3o pelo projeto, possuindo para isso hiperlinks para os artefatos e requisitos referenciados.</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Para este registro dos requisitos listados, ser\u00e1 utilizada uma tabela com seis itens, estes respeitando uma legenda pr\u00e9-definida. A tabela 1 representa a legenda definida para a tabela.</p> Elemento Representa\u00e7\u00e3o \u00c9pico EPXX Requisito funcional RFXX Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio USXX  Tabela 1: Legenda de abrevia\u00e7\u00f5es para a tabela de rastreabilidade.   Fonte: Autores, 2023  <p>A tabela 2 marca o modelo de tabela utilizado para o registro da p\u00f3s rastreabilidade forward from.</p> \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Implementado Tela  Tabela 2: Modelo para a tabela de rastreabilidade.   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"rastreabilidade/pos/#3-pos-rastreabilidade","title":"3. Po\u015b Rastreabilidade","text":"<p>A tabela 3, a partir do modelo anteriormente representado na tabela 2, marca o registro da rastreabilidade forward from.</p> \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Implementado Tela EP01 RF01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar na aplica\u00e7\u00e3o. US01 US01 Sim Imagem EP01 RF02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de entrar em sua conta cadastrada. US02 US02 Sim Imagem EP01 RF15 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar um perfil para o Pet. US03 US03 Sim Imagem EP01 RF29 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar mais de um animal de estima\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o. US03 US03 Sim Imagem EP02 RF13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar um pedido na loja. US04 US04 Sim Imagem EP02 RF14 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar uma compra na aplica\u00e7\u00e3o. US04 US04 Sim Imagem, Imagem EP02 RF22 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cancelar um pedido. US05 US05 Sim - EP02 RF11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acompanhar a situa\u00e7\u00e3o do pedido. US08 US08 Sim Imagem EP02 RF12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar uma op\u00e7\u00e3o de pagamento. US08 US08 Sim Imagem EP02 RF23 O usu\u00e1rio deve ser capaz de escolher como receber um produto. US08 US08 Sim Imagem EP02 RF35 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar local de entrega do produto. US08 US08 N\u00e3o - EP02 RF06 O usu\u00e1rio deve ser capaz de repetir um pedido anterior. US06 US06 N\u00e3o - EP02 RF20 O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar um servi\u00e7o. US07 US07 Prot\u00f3tipo Figma EP02 RF24 O usu\u00e1rio deve ser capaz de registrar uma lista de compras frequentes. US07 US07 N\u00e3o - EP02 RF33 O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar pacotes peri\u00f3dicos de produtos pelo aplicativo. US07 US07 Sim Imagem EP02 RF42 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar em um sistema de fidelidade pelo aplicativo. US07 US07 N\u00e3o - EP03 RF19 O usu\u00e1rio deve ser capaz de agendar um servi\u00e7o de banho e tosa. US09 US09 Sim Imagem EP03 RF38 O usu\u00e1rio deve ser capaz de marcar consultas veterin\u00e1rias. US10 US10 N\u00e3o EP03 RF41 O sistema deve notificar o usu\u00e1rio acerca de pend\u00eancias m\u00e9dicas dos seus pets. US10 US10 N\u00e3o EP03 RF43 O sistema deve fornecer ao usu\u00e1rio servi\u00e7os de hotelaria para animais. US11 US11 Prot\u00f3tipo Figma EP03 RF37 O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar transporte para o animal at\u00e9 a loja f\u00edsica. US12 US12 Prot\u00f3tipo Figma EP04 RF03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar cat\u00e1logo online de produtos para animais de estima\u00e7\u00e3o. US13 US13 Sim Imagem EP04 RF04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar itens de produtos e servi\u00e7os. US13 US13 Sim Imagem, Imagem EP04 RF17 O usu\u00e1rio deve ser capaz de favoritar itens. US14 US14 Sim Imagem EP04 RF28 O usu\u00e1rio deve ser capaz de filtrar produtos por categoria. US14 US14 Sim Imagem EP04 RF31 O sistema deve possuir filtros e classifica\u00e7\u00e3o por categorias para os produtos. US14 US14 Sim Imagem EP04 RF07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar produtos. US15 US15 Sim Imagem EP04 RF08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar servi\u00e7os. US15 US15 N\u00e3o - EP04 RF04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar itens de produtos e servi\u00e7os. US16 US16 Sim Imagem, Imagem EP04 RF09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de selecionar itens. US16 US16 Sim Imagem EP04 RF18 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar o pre\u00e7o de itens. US16 US16 Sim Imagem EP04 RF25 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar a avalia\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es de um produto. US16 US16 N\u00e3o EP04 RF32 O sistema deve realizar a sugest\u00e3o de produtos a partir de um perfil. US17 US17 N\u00e3o EP05 RF21 O usu\u00e1rio deve ser capaz de recuperar sua conta atrav\u00e9s do endere\u00e7o de email cadastrado. US18 US18 Sim Imagem EP05 RF30 O usu\u00e1rio deve ser capaz de reportar falhas e erros. US19 US19 Prot\u00f3tipo Figma EP05 RF34 O usu\u00e1rio deve ser capaz de obter informa\u00e7\u00f5es sobre cuidados de animais. US20 US20 Prot\u00f3tipo Figma EP05 RF36 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar um blog com dicas sobre pets. US20 US20 N\u00e3o EP05 RF39 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com eventos pr\u00f3ximos relacionados a pets. US20 US20 Prot\u00f3tipo Figma EP05 RF40 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com posts da comunidade. US20 US20 N\u00e3o - RNF01 O sistema deve ser manter seguro as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio criptografando dados sens\u00edveis. - - Sim - - RNF02 O sistema deve estar dispon\u00edvel para os sistemas Android e iOS. - - Sim - - RNF03 O sistema deve ser responsivo. - - Sim - - RNF04 O sistema deve ter um sistema de busca eficiente. - - Sim - - RNF05 O sistema deve ser confi\u00e1vel e dispon\u00edvel. - - Sim -  Tabela 3: Rastreabilidade dos requisitos elicitados   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"rastreabilidade/pos/#4-referencias-bibliograficas","title":"4. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SAY\u00c3O, Miriam; LEITE, Julio Cesar Sampaio do Prado. Rastreabilidade de Requisitos. 2005. 26 f. Tese (Doutorado) - Curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2005. Cap. 2.</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/06/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz"},{"location":"rastreabilidade/pre/","title":"Backward from","text":""},{"location":"rastreabilidade/pre/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo a sumariza\u00e7\u00e3o das origens dos requisitos elicitados pela equipe durante o desenvolvimento do projeto. Fazendo assim com que um leitor possa se orientar na navega\u00e7\u00e3o pelo projeto, possuindo para isso hiperlinks para os artefatos e requisitos referenciados.</p>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Al\u00e9m das origens dos requisitos listados, para a representa\u00e7\u00e3o das rastreabilidades ser\u00e1 utilizado o meta modelo proposto por Toranzo, o qual divide os elos de rastreabilidade em 4 categorias[1], sendo estas:</p> <ul> <li>Ambiental: Informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao contexto ambiental onde a organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida e como este afeta o sistema.</li> <li>Organizacional: Informa\u00e7\u00f5s acerca da organiza\u00e7\u00e3o que possam afetar os requisitos do sistema.</li> <li>Gerencial: Informa\u00e7\u00f5es que associam requisitos elicitados \u00e0 tarefas de sistema.</li> <li>Desenvolvimento: Informa\u00e7\u00f5es relacionadas aos artefatos gerados durante o desenvolvimento do projeto.</li> </ul> <p>Al\u00e9m das categorias, Toranzo tamb\u00e9m define os elos em 6 tipos:</p> <ul> <li>Satisfa\u00e7\u00e3o: A classe de origem tem depend\u00eancia de satisfa\u00e7\u00e3o com a classe de destino.</li> <li>Recurso: A classe de origem tem depend\u00eancia de recurso com a classe de destino.</li> <li>Responsabilidade: Registra a participa\u00e7\u00e3o, responsabilidade e a\u00e7\u00e3o de pessoas sobre artefatos.</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: Captura a representa\u00e7\u00e3o ou modelagem dos requisitos em outras linguagens.</li> <li>Alocado: Classe de origem est\u00e1 relacionada \u00e0 classe de destino, que representa um subsistema.</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: Indica uma composi\u00e7\u00e3o de elementos.</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#3-pos-rastreabilidade","title":"3. Po\u015b Rastreabilidade","text":"<p>Para melhor visualiza\u00e7\u00e3o da tabela de listagem de requisitos, ser\u00e3o utilizadas abrevia\u00e7\u00f5es para os diversos elementos presentes na tabela, na tabela 1 a seguir, est\u00e3o listadas tais abrevia\u00e7\u00f5es e seus significados.</p> Elemento Representa\u00e7\u00e3o \u00c9pico EPXX Requisito funcional RFXX Requisito n\u00e3o funcional RNFXX Richpicture RPXX Richpicture final RPF Introspec\u00e7\u00e3o INT Question\u00e1rio QST Brainstorming BSM Storytelling STL Cen\u00e1rio CXX L\u00e9xico LXX Caso de uso UCXX Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio USXX NFR Framework NFRXX Elo funcional EFXX Elo n\u00e3o funcional ENFXX  Tabela 1: Legenda de abrevia\u00e7\u00f5es para a tabela de rastreabilidade.   Fonte: Autores, 2023  <p>Na tabela 2 a seguir, est\u00e3o listados os requisitos elicitados, assim como seus elementos de rastreabilidade.</p> \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Richpicture T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rios L\u00e9xicos Casos de uso Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio NFR Elo EP01 RF01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar na aplica\u00e7\u00e3o. RP01 INT, QST - L01 UC01 US01 - EF01 EP01 RF02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de entrar em sua conta cadastrada. RP01 INT - L01 UC02 US02 - EF02 EP01 RF15 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar um perfil para o Pet. - INT, QST, BSM C02 L01, L02, L03 - US03 - EF03 EP01 RF29 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cadastrar mais de um animal de estima\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o. - QST - L01, L02 - US03 - EF04 EP02 RF13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar um pedido na loja. RP01, RP02, RPF INT C01 L01, L14 UC03 US04 - EF05 EP02 RF14 O usu\u00e1rio deve ser capaz de realizar uma compra na aplica\u00e7\u00e3o. RP01, RP02, RPF INT, QST, BSM C01 L01 UC03 US04 - EF06 EP02 RF22 O usu\u00e1rio deve ser capaz de cancelar um pedido. RP02 INT C05 L01 - US05 - EF07 EP02 RF11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acompanhar a situa\u00e7\u00e3o do pedido. - INT - L01, L16 UC05 US08 - EF08 EP02 RF12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de adicionar uma op\u00e7\u00e3o de pagamento. RPF INT - L01 UC04 US08 - EF09 EP02 RF23 O usu\u00e1rio deve ser capaz de escolher como receber um produto. - INT, STL - L01, L06 UC03, UC04 US08 - EF10 EP02 RF35 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar local de entrega do produto. - QST - L01, L13 - US08 - EF11 EP02 RF06 O usu\u00e1rio deve ser capaz de repetir um pedido anterior. - INT C07 L01, L21 - US06 - EF12 EP02 RF20 O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar um servi\u00e7o. - INT, BSM - L01, L07 - US07 - EF13 EP02 RF24 O usu\u00e1rio deve ser capaz de registrar uma lista de compras frequentes. - BSM, STL, QST C07 L01, L22 - US07 - EF14 EP02 RF33 O usu\u00e1rio deve ser capaz de assinar pacotes peri\u00f3dicos de produtos pelo aplicativo. - BSM - L01, L06, L07, L22 - US07 - EF15 EP02 RF42 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se cadastrar em um sistema de fidelidade pelo aplicativo. - BSM - L01, L07 - US07 - EF16 EP03 RF19 O usu\u00e1rio deve ser capaz de agendar um servi\u00e7o de banho e tosa. RP02, RPF INT, QST, BSM, STL C03 L01, L18, L19 - US09 - EF17 EP03 RF38 O usu\u00e1rio deve ser capaz de marcar consultas veterin\u00e1rias. - BSM C11, C12 L01 - US10 - EF18 EP03 RF41 O sistema deve notificar o usu\u00e1rio acerca de pend\u00eancias m\u00e9dicas dos seus pets. - BSM - L17 - US10 - EF19 EP03 RF43 O sistema deve fornecer ao usu\u00e1rio servi\u00e7os de hotelaria para animais. - BSM C13 - - US11 - EF20 EP03 RF37 O usu\u00e1rio deve ser capaz de solicitar transporte para o animal at\u00e9 a loja f\u00edsica. - BSM C11 - - US12 - EF21 EP04 RF03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar cat\u00e1logo online de produtos para animais de estima\u00e7\u00e3o. RP02, RPF STL - L01, L06 - US13 - EF22 EP04 RF04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar itens de produtos e servi\u00e7os. RP02, RPF INT - L01, L06 UC03 US13 - EF23 EP04 RF17 O usu\u00e1rio deve ser capaz de favoritar itens. - INT - L01 - US14 - EF24 EP04 RF28 O usu\u00e1rio deve ser capaz de filtrar produtos por categoria. - QST, STL - L01, L06, L10 - US14 - EF25 EP04 RF31 O sistema deve possuir filtros e classifica\u00e7\u00e3o por categorias para os produtos. - BSM - L06, L10 - US14 - EF26 EP04 RF07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar produtos. RP02, RPF INT, QST, BSM - L01, L06 - US15 - EF27 EP04 RF08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar servi\u00e7os. RP02, RPF INT, BSM - L01 - US15 - EF28 EP04 RF04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar itens de produtos e servi\u00e7os. RP02, RPF INT - L01, L06 UC03 US16 - EF29 EP04 RF09 O usu\u00e1rio deve ser capaz de selecionar itens. RP02, RPF INT - L01 UC03 US16 - EF30 EP04 RF18 O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar o pre\u00e7o de itens. RP02, RPF INT, QST C04 L01, L06 UC03 US16 - EF31 EP04 RF25 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar a avalia\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es de um produto. - BSM - L01, L06 - US16 - EF32 EP04 RF32 O sistema deve realizar a sugest\u00e3o de produtos a partir de um perfil. - BSM - L06, L03 - US17 - EF33 EP05 RF21 O usu\u00e1rio deve ser capaz de recuperar sua conta atrav\u00e9s do endere\u00e7o de email cadastrado. - INT - L01 - US18 - EF34 EP05 RF30 O usu\u00e1rio deve ser capaz de reportar falhas e erros. - QST C09 L01, L22 - US19 - EF35 EP05 RF34 O usu\u00e1rio deve ser capaz de obter informa\u00e7\u00f5es sobre cuidados de animais. - STL - L01 - US20 - EF36 EP05 RF36 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar um blog com dicas sobre pets. - BSM C10 L01 - US20 - EF37 EP05 RF39 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com eventos pr\u00f3ximos relacionados a pets. - BSM - L01 - US20 - EF38 EP05 RF40 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar uma tela com posts da comunidade. - BSM, STL C10 L01 - US20 - EF39 - RNF01 O sistema deve ser manter seguro as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio criptografando dados sens\u00edveis. - INT, STL - - - - NFR02 ENF01 - RNF02 O sistema deve estar dispon\u00edvel para os sistemas Android e iOS. - INT, STL - - - - NFR04 ENF02 - RNF03 O sistema deve ser responsivo. - INT, STL - - - - NFR01 ENF03 - RNF04 O sistema deve ter um sistema de busca eficiente. - INT, STL - - - - NFR03 ENF04 - RNF05 O sistema deve ser confi\u00e1vel e dispon\u00edvel. - INT, STL - - - - NFR02 ENF05  Tabela 2: Rastreabilidade dos requisitos elicitados   Fonte: Autores, 2023"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4-elos","title":"4. Elos","text":"<p>Abaixo est\u00e3o listados os elos originados dos requisitos, assim como suas caracter\u00edsticas.</p>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#41-elos-funcionais","title":"4.1 Elos funcionais","text":""},{"location":"rastreabilidade/pre/#411-ef01","title":"4.1.1 EF01","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF01</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis: </p> <ul> <li>RP01</li> <li>L01</li> <li>INT </li> <li>QST</li> <li>UC01</li> <li>US01</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o: UC01 representa US01</li> <li>Recurso: UC01 depende de recursos de INT e QST</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: [UC01] agrega RP01 e L01</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#412-ef02","title":"4.1.2 EF02","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF02</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis: </p> <ul> <li>RP01</li> <li>L01</li> <li>INT </li> <li>UC02</li> <li>US02</li> </ul> <p>Elos: </p> <ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o: UC02 representa US02 e L01</li> <li>Recurso: UC02 depende de recursos de INT </li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: UC02 agrega L01</li> <li>Recurso: US02 depende de recursos de INT </li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#413-ef03","title":"4.1.3 EF03","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF15</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis: </p> <ul> <li>INT</li> <li>QST</li> <li>BSM </li> <li>C02</li> <li>L01</li> <li>L02</li> <li>L03</li> <li>US03</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: C02 agrega L01, L02 e L03</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US03 agrega L01, L02 e L03</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: US03 representa INT, QST e BSM </li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C02 representa INT, QST e BSM</li> <li>Recursos: US03 depende de recursos de INT, QST e BSM</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#414-ef04","title":"4.1.4 EF04","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF29</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>QST</li> <li>L01</li> <li>L02</li> <li>US03</li> </ul> <p>Elos: </p> <ul> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US03 agrega L01, L02 e L03</li> <li>Recursos: US03 depende de recursos de QST</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#415-ef05","title":"4.1.5 EF05","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF13</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>RP01</li> <li>RP02</li> <li>RPF</li> <li>INT</li> <li>C01</li> <li>L01</li> <li>L14</li> <li>UC03</li> <li>US04</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o: UC03 representa US04, L01 e L14</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: RPF agrega RP01 e RP02</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: US04 representa INT</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C01 representa INT</li> <li>Recurso: US04 depende de recursos de INT</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US04 agrega L01 e L14</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#416-ef06","title":"4.1.6 EF06","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF14</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>RP01</li> <li>RP02</li> <li>RPF</li> <li>INT</li> <li>QST</li> <li>BSM</li> <li>C01</li> <li>L01</li> <li>UC03</li> <li>US04</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o: UC03 representa US04 e L01</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: RPF agrega RP01 e RP02</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: US04 representa INT, QST e BSM</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C01 representa INT, QST e BSM</li> <li>Recursos: US04 depende de recursos de INT, QST e BSM</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: C01 agrega L01</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US04 agrega L01</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#417-ef07","title":"4.1.7 EF07","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF22</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>RP02</li> <li>INT</li> <li>C05</li> <li>L01</li> <li>US05</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o: US05 representa INT</li> <li>Recursos: US05 depende de recursos de INT</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C05 representa INT</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US05 agrega C05,L01  e RP02</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#418-ef08","title":"4.1.8 EF08","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF11</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>INT</li> <li>L01</li> <li>L16</li> <li>UC05</li> <li>US08</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o: US08 representa INT</li> <li>Recursos: US08 depende de recursos de INT</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: UC05 representa US08, L01 e L16</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US08 agrega L01 e L16</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#419-ef09","title":"4.1.9 EF09","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF12</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>RPF</li> <li>INT</li> <li>L01</li> <li>UC04</li> <li>US08</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o: US08 representa INT</li> <li>Recursos: US08 depende de recursos de INT</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: UC04 representa US08, L01 e L16</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US08 agrega L01 e L16</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4110-ef10","title":"4.1.10 EF10","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF23</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>INT</li> <li>STL</li> <li>L01</li> <li>L06</li> <li>UC03</li> <li>UC04</li> <li>US08</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o: US08 representa INT e STL</li> <li>Recursos: Recursos: US08 depende de recursos de INT e STL</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: UC03 e UC04 representa US08, L01 e L06</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US08 agrega L01 e L06</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4111-ef11","title":"4.1.11 EF11","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF35</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>QST</li> <li>L01</li> <li>L13</li> <li>US08</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recursos: US08 depende de recursos de QST</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US08 agrega L01 e L13</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4112-ef12","title":"4.1.12 EF12","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF06</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis: </p> <ul> <li>INT </li> <li>C07</li> <li>L01</li> <li>L21</li> <li>US06</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US06 agrega INT, C07, L01 e L21</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C07 representa INT</li> <li>Recursos: US06 depende de recursos de INT </li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4113-ef13","title":"4.1.13 EF13","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF20</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>INT</li> <li>BSM</li> <li>L01</li> <li>L07</li> <li>US07 </li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US07 agrega INT, BSM, L01 e L07</li> <li>Recursos: US07 depende de recursos de INT e BSM</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4114-ef14","title":"4.1.14 EF14","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF24</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>BSM</li> <li>STL</li> <li>QST</li> <li>C07</li> <li>L01</li> <li>L22</li> <li>US07 </li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US07 agrega L01, L22, BSM, STL e QST</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C07 representa BSM, STL e QST</li> <li>Recurso: C07 depende de recursos de  BSM, STL e QST</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4115-ef15","title":"4.1.15 EF15","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF33</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>BSM</li> <li>L01</li> <li>L06</li> <li>L07</li> <li>L22</li> <li>US07 </li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US07 agrega L01, L06, L07, L22 e BSM</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4116-ef16","title":"4.1.16 EF16","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF42</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>BSM</li> <li>L01</li> <li>L07</li> <li>US07 </li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US07 agrega L01, L07 e BSM</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4117-ef17","title":"4.1.17 EF17","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF19</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>RP02</li> <li>RPF</li> <li>INT</li> <li>BSM</li> <li>STL</li> <li>QST</li> <li>C03</li> <li>L01</li> <li>L18</li> <li>L19</li> <li>US09 </li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: Agrega\u00e7\u00e3o: US09 agrega L01, L01, L19, INT, BSM, STL e QST</li> <li>Recursos: US09 depende de recursos de INT, BSM, STL e QST</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C03 representa INT, BSM, STL e QST</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4118-ef18","title":"4.1.18 EF18","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF38</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>BSM</li> <li>C11</li> <li>C12</li> <li>L01</li> <li>US10 </li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US10 depende de recursos de BSM</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US10 agrega L01</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C11 e C12  representam BSM</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4119-ef19","title":"4.1.19 EF19","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF41</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>BSM</li> <li>L17</li> <li>US12</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US12 agrega L17</li> <li>Recurso: US12 depende de recursos de BSM</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4120-ef20","title":"4.1.20 EF20","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF43</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>BSM</li> <li>C13</li> <li>US11</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C13 representa BSM</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US11 agrega BSM e C13</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4121-ef21","title":"4.1.21 EF21","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF37</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>BSM</li> <li>C11</li> <li>US12</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C11 representa BSM</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US12 agrega BSM e C11</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4122-ef22","title":"4.1.22 EF22","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF03</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>RP02</li> <li>RPF</li> <li>STL</li> <li>L01</li> <li>L06</li> <li>US13</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o: RP02 e RPF representam US13</li> <li>Recurso: US13 depende de recursos de STL</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US13 agrega L01 e L06</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4123-ef23","title":"4.1.23 EF23","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF04</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>RP02</li> <li>RPF</li> <li>INT</li> <li>L01</li> <li>L06</li> <li>UC03</li> <li>US13</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o: RP02, RPF e UC03 representam US13</li> <li>Recurso: UC03 depende de recursos de INT</li> <li>Recurso: US13 depende de recursos de INT</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US13 agrega L01 e L06</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4124-ef24","title":"4.1.24 EF24","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF17</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>INT</li> <li>L01</li> <li>US14</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US14 depende de recursos de INT</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US14 agrega L01</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4125-ef25","title":"4.1.25 EF25","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF28</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>QST</li> <li>STL</li> <li>L01</li> <li>L06</li> <li>L10</li> <li>US14</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US14 depende de recursos de QST e STL</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US14 agrega L01, L06 e L10</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4126-ef26","title":"4.1.26 EF26","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF31</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>BSM</li> <li>L06</li> <li>L10</li> <li>US14</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US14 depende de recursos de BSM</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US14 agrega L06 e L10</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4127-ef27","title":"4.1.27 EF27","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF07</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>RP02</li> <li>RPF</li> <li>INT</li> <li>QST</li> <li>BSM</li> <li>L01</li> <li>L06</li> <li>US15</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US15 depende de recursos de INT, QST e BSM</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: RP02 e RPF representam US15</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US15 agrega L01 e L06</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4128-ef28","title":"4.1.28 EF28","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF08</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>RP02</li> <li>RPF</li> <li>INT</li> <li>BSM</li> <li>L01</li> <li>US15</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US15 depende de recursos de INT e BSM</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: RP02 e RPF representam US15</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US15 agrega L01</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4129-ef29","title":"4.1.29 EF29","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF04</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>RP02</li> <li>RPF</li> <li>INT</li> <li>L01</li> <li>L06</li> <li>UC03</li> <li>US16</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US16 depende de recursos de INT</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: RP02 e RPF representam US16</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US16 agrega L01 e L06</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4130-ef30","title":"4.1.30 EF30","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF09</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>RP02</li> <li>RPF</li> <li>INT</li> <li>L01</li> <li>UC03</li> <li>US16</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US16 depende de recursos de INT</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: RP02 e RPF representam US16</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US16 agrega L01</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4131-ef31","title":"4.1.31 EF31","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF18</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>RP02</li> <li>RPF</li> <li>INT</li> <li>QST</li> <li>C04</li> <li>L01</li> <li>L06</li> <li>UC03</li> <li>US16</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US16 depende de recursos de INT e QST</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: RP02 e RPF representam US16</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C04 representa US16</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: UC03 representa US16</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US16 agrega L01 e L06</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: C04 agrega L01 e L06</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4132-ef32","title":"4.1.32 EF32","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF25</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>BSM</li> <li>L01</li> <li>L06</li> <li>US16</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US16 depende de recursos de BSM</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US16 agrega L01 e L06</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4133-ef33","title":"4.1.33 EF33","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF32</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>BSM</li> <li>L06</li> <li>L03</li> <li>US17</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US17 depende de recursos de BSM</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US17 agrega L03 e L06</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4134-ef34","title":"4.1.34 EF34","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF21</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>INT</li> <li>L01</li> <li> <p>US18</p> </li> <li> <p>Recurso: US18 depende de recursos de INT</p> </li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US18 agrega L01</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4135-ef35","title":"4.1.35 EF35","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF30</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>QST</li> <li>C09</li> <li>L01</li> <li>L22</li> <li>US19</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US19 depende de recursos de QST</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C09 representa US19</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US19 agrega L01 e L22</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: C09 agrega L01 e L22</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4136-ef36","title":"4.1.36 EF36","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF34</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>STL</li> <li>L01</li> <li>US20</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US20 depende de recursos de STL</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US20 agrega L01</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4137-ef37","title":"4.1.37 EF37","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF36</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>BSM</li> <li>C10</li> <li>L01</li> <li>US20</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US20 depende de recursos de BSM</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C10 representa US20</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: C10 agrega L01</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US20 agrega L01</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4138-ef38","title":"4.1.38 EF38","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF39</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>BSM</li> <li>L01</li> <li>US20</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US20 depende de recursos de BSM</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US20 agrega L01</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#4139-ef39","title":"4.1.39 EF39","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Requisito: RF40</p> <p>Elementos Rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>BSM</li> <li>STL</li> <li>C10</li> <li>L01</li> <li>US20</li> </ul> <p>Elos:</p> <ul> <li>Recurso: US20 depende de recursos de BSM e STL</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: C10 representa US20</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: C10 agrega L01</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: US20 agrega L01</li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#42-elos-nao-funcionais","title":"4.2 Elos n\u00e3o funcionais","text":""},{"location":"rastreabilidade/pre/#421-enf01","title":"4.2.1 ENF01","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>INT</li> <li>STL</li> <li>NFR02</li> </ul> <p>Elos: N\u00e3o h\u00e1 elo para representar</p>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#422-enf02","title":"4.2.2 ENF02","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>INT</li> <li>STL</li> <li>NFR04</li> </ul> <p>Elos: N\u00e3o h\u00e1 elo para representar</p>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#423-enf03","title":"4.2.3 ENF03","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>INT</li> <li>STL</li> <li>NFR01</li> </ul> <p>Elos: N\u00e3o h\u00e1 elo para representar</p>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#424-enf04","title":"4.2.4 ENF04","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>INT</li> <li>STL</li> <li>NFR03</li> </ul> <p>Elos: N\u00e3o h\u00e1 elo para representar</p>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#425-enf05","title":"4.2.5 ENF05","text":"<p>Categoria: Desenvolvimento</p> <p>Elementos rastre\u00e1veis:</p> <ul> <li>INT</li> <li>STL</li> <li>NFR02</li> </ul> <p>Elos: N\u00e3o h\u00e1 elo para representar</p>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SAY\u00c3O, Miriam; LEITE, Julio Cesar Sampaio do Prado. Rastreabilidade de Requisitos. 2005. 26 f. Tese (Doutorado) - Curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2005. Cap. 2.</p>"},{"location":"rastreabilidade/pre/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/06/23 Cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o Pedro Muniz Felipe Corr\u00eaa <code>1.1</code> 28/06/23 Adi\u00e7\u00e3o dos elos Felipe Corr\u00eaa Pedro Muniz"}]}